<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title lang='fr'>Personnaliser PMB</title>
  <title lang='es'>Personalizar PMB</title>
  

  <para lang='fr'>Il existe différentes façons de personnaliser PMB.</para>
  <para lang='es'>Existen diferentes formas de personalizar PMB.</para>
  

  <sect1>
    <title lang='fr'>Adapter les fichiers de langue</title>
    <title lang='es'>Adaptar los archivos de idiomas</title>
	

    <para lang='fr'>PMB utilise des fichiers de langue pour l'affichage. Ces fichiers de
    langue sont situés dans le répertoire <emphasis
    role="bold">includes/messages </emphasis>de votre installation de
    PMB.</para>
    <para lang='es'>PMB utiliza los archivos de idiomas para la visualización. 
	Estos archivos de idiomas están en el directorio <emphasis
    role="bold">includes/messages </emphasis>de vuestra instalación de
    PMB.</para>
	

    <para lang='fr'>Afin de préserver la compatibilité avec les futures versions de PMB,
    vous pouvez faire des modification sur les fichiers de langue, sans pour
    autant modifier les fichiers fournis avec PMB.</para>
    <para lang='es'>Con el fin de preservar la compatibilidad con las futuras versiones de PMB,
    puedes hacer modificaciones en los archivos de idiomas, sin por ello modificar 
	los archivos proporcionados con PMB.</para>
	

    <para lang='fr'>Depuis PMB 2.1, vous avez la possibilité de substituer les messages
    ou libellés officiels par ses propres textes en fichier XML.</para>
    <para lang='es'>A partir de PMB 2.1, tienes la posibilidad de subtituir los mensajes
	o etiquetas oficiales por los textos de un archivo XML.</para>
	

    <para lang='fr'>Exemple pour avoir une version française personnalisée : créer au
    même endroit que <emphasis role="bold">fr_FR.xml</emphasis> un fichier
    <emphasis role="bold">fr_FR_subst.xml</emphasis> qui contient ce qui doit
    être substitué, en voici un exemple :</para>
    <para lang='es'>Ejemplo para tener una versión francesa personalizada : crear en 
	el mismo directorio que <emphasis role="bold">es_ES.xml</emphasis> un archivo 
	<emphasis role="bold">es_ES_subst.xml</emphasis> que contenga lo que debe ser 
	substituído o cambiado, por ejemplo :</para>
	

    <programlisting>&lt;?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?&gt;
&lt;!DOCTYPE XMLlist SYSTEM "../XMLlist.dtd"&gt;

&lt;!-- messages localisés en français pour PMB
$Id: chap6_personnaliser.xml,v 1.2 2006/09/19 15:32:15 rlopez Exp $ --&gt;

&lt;XMLlist&gt;
&lt;entry code="1000"&gt;Identifiez vous&lt;/entry&gt;
&lt;/XMLlist&gt;</programlisting>

    <para lang='fr'>Attention la syntaxe du fichier doit reprendre les éléments
    nécessaires pour le fichier XML. Prenez pour exemple le fichier ci-dessus
    et insérez entre les balises XMLList les messages à modifier.</para>
    <para lang='es'>Atención la sintaxis del archivo debe incluir los 
	elementos necesarios para un archivo tipo XML. Coge por ejemplo el archivo 
	de arriba e introduce entre las etiquetas XMLList los mensajes a modificar.</para>
	
	
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Feuilles de style et CSS</title>
    <title lang='es'>Hojas de estilo y CSS</title>
	

    <para lang='fr'>Vous pouvez créer votre propre feuille de style pour l'OPAC et/ou
    l'interface de gestion. Prenez pour modèle un des différents répertoires
    de <emphasis role="bold">pmb/styles</emphasis> ou <emphasis
    role="bold">pmb/opac_css/styles</emphasis>.</para>
    <para lang='es'>Puedes crear tu propia hoja de estilo para el OPAC y/o 
    la intefície de gestión. Toma como modelo uno de los diferentes directorios 
	de <emphasis role="bold">pmb/styles</emphasis> o <emphasis
    role="bold">pmb/opac_css/styles</emphasis>.</para>
	
  </sect1>
</chapter>