<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title lang='fr'>Mac OS X, FreeBSD, autres systèmes UNIX</title>
  <title lang='es'>Mac OS X, FreeBSD, otros sistemas UNIX</title>
  

  <sect1>
    <title lang='fr'>FreeBSD</title>
    <title lang='es'>FreeBSD</title>
	

    <para lang='fr'>Nous n'avons aucun retour d'utilisateur utilisant un système
    FreeBSD. N'hésitez pas à nous contacter pour nous transmettre des
    informations.</para>
    <para lang='es'>No tenemos noticias de ningún usuario que utilice un sistema 
	FreeBSD. No dudéis en conctactar con nosotros para enviarnos cualquier 
	información.</para>
	
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Unix</title>
    <title lang='es'>Unix</title>
	

    <para lang='fr'>Nous n'avons aucun retour d'utilisateur utilisant un système Unix
    (autre que Linux). N'hésitez pas à nous contacter pour nous
    transmettre des informations.</para>
    <para lang='es'>No tenemos noticias de ningún usuario que use un sistema Unix
    (otro que no sea Linux). No dudes en contactar con nosotros para 
	enviarnos cualquier información.</para>
	
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Mac OS X</title>
    <title lang='es'>Mac OS X</title>
	

    <para lang='fr'>Linux n'est pas le seul système d'exploitation basé sur un noyau
    libre de la famille des Unix. MacOS X est le dernier système de la marque
    à la pomme et repose en partie sur des fondements Unix.</para>
    <para lang='es'>Linux no es el único sistema operativo basado en Unix. 
	MacOS X es el último sistema de la marca de la manzana y se basa en parte 
	en Unix.</para>


    <sect2>
      <title lang='fr'>Utiliser MAMP</title>
      <title lang='es'>Utilizar MAMP</title>
	  

      <para lang='fr'>MAMP est un package Apache 2, PHP, MySQL dispo sur <ulink
      url="http://www.mamp.info">www.mamp.info</ulink></para>
      <para lang='es'>MAMP es un paquete Apache 2, PHP, MySQL disponible en <ulink
      url="http://www.mamp.info">www.mamp.info</ulink></para>
	  

      <para lang='fr'>Pour installer PMB sous MAMP, décompressez le zip de PMB dans
      Applications/MAMP/htdocs.</para>
      <para lang='es'>Para instalar PMB bajo MAMP, descomprime el zip de PMB en 
	  Applications/MAMP/htdocs.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Paramètres systèmes PMB pour MAMP</title>
        <title lang='es'>Parámetros de PMB para MAMP</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/mamp-sql-params.gif"  contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Lors de l'installation de la base de données, spécifiez :</para>
      <para lang='es'>Al instalar la de datos, especifica :</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">utilisateur mysql</emphasis> : root</para>
      <para lang='es'><emphasis role="bold">usuario mysql</emphasis> : root</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">mot de passe </emphasis>: root</para>
      <para lang='es'><emphasis role="bold">contraseña </emphasis>: root</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">serveur </emphasis>: 127.0.0.1:8889</para>
      <para lang='es'><emphasis role="bold">servidor </emphasis>: 127.0.0.1:8889</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">base de données</emphasis> : bibli</para>
      <para lang='fr'><emphasis role="bold">base de datos</emphasis> : bibli</para>
	  

      <para lang='fr'>Pour le reste de l'information, consultez les informations
      générales d'installation.</para>
      <para lang='es'>Para el resto de la información, consulta la información general 
	  de instalación.</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note</emphasis> : MAMP est diffusé avec
      l'extension YAZ (z39.50) pour Mac activée sous PHP4. Le catalogage par
      z39.50 est donc immédiatement disponible pour les utilisateurs de PMB
      sous MAMP, sans rien avoir à configurer.</para>
      <para lang='es'><emphasis role="bold">Nota</emphasis> : MAMP se distribuye 
	  con la extensión YAZ (z39.50) para Mac activada para PHP4. La catalogación 
	  vía z39.50 está por tanto, inmediatamente disponible para los usuarios de PMB
      bajo MAMP, sin tener que configurar nada.</para>
	  
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Utiliser Apache et PHP fourni avec Mac OS X</title>
      <title lang='es'>Usar Apache y PHP proporcionados con Mac OS X</title>
	  

      <para lang='fr'>Allez dans les Préférences Systèmes, puis Partage, et activez le
      partage Web. Les fichiers situés dans /Library/Webserver/Documents
      correspondent aux fichiers accessibles par PMB : vous devez donc y
      décompresser l'archive de PMB téléchargée sur <ulink
      url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink>.</para>
      <para lang='es'>Ir a las Preferencias del Sistema, luego Partición, y activar la 
	  partición Web. Los archivos situados en /Library/Webserver/Documents
      corresponden a los archivos accesibles para PMB : debes descomprimir ahí 
	  el archivo de PMB descargado de  <ulink
      url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink>.</para>
	  

      <para lang='fr'>MySQL n'est pas fourni avec Mac OS X. Vous trouverez une version
      de MySQL sur le site <ulink
      url="http://www.mysql.com">www.mysql.com</ulink>.</para>
      <para lang='es'>MySQL no se distribuye junto con Mac OS X. Encontrarás una versión 
	  de MySQL en la página <ulink
      url="http://www.mysql.com">www.mysql.com</ulink>.</para>
	  

      <para lang='fr'>Une fois PMB décompressé il faut configurer la base de PMB. Pour
      cela, ouvrez un navigateur, par exemple Safari, et allez à l'adresse
      <emphasis
      role="bold">http://localhost/pmb/tables/install.php</emphasis></para>
      <para lang='es'>Una vez PMB esté descomprimido es necesario configurar la base de PMB. Para 
	  esto, abre un navegador, por ejemplo Safari, y ve a la dirección 
      <emphasis role="bold">http://localhost/pmb/tables/install.php</emphasis></para>
	  

      <para lang='fr'>PMB est désormais accessible à l'adresse <emphasis
      role="bold">http://localhost/pmb</emphasis></para>
      <para lang='es'>PMB estará accesible siempre en la dirección <emphasis
      role="bold">http://localhost/pmb</emphasis></para>
	  
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Activer YAZ sous MacOS X</title>
      <title lang='es'>Activar YAZ bajo MacOS X</title>
	  

      <para lang='fr'>Vous pouvez télécharger le fichier yaz.so disponible sur <ulink
      url="http://http://www.sigb.net/mac/">http://www.sigb.net/mac</ulink> et
      l'installer dans le répertoire de PHP sur votre machine. Dans votre
      php.ini, dans la section des extensions, ajoutez alors la ligne
      extension=yaz.so et redémarrez votre serveur Apache pour l'activer. Pour
      cela allez dans les Préférences systèmes, dans Partage ; désactiver le
      partage Web puis le réactiver.</para>
      <para lang='es'>Puedes descargar el archivo yaz.so de <ulink
      url="http://http://www.sigb.net/mac/">http://www.sigb.net/mac</ulink> y 
	  instalarlo en el directorio de PHP de tu ordenador. En tu 
	  php.ini, en la sección de extensiones, añade la línea
	  extension=yaz.so y reinicía tu servidor Apache para activarla. Para esto
	  ve a Preferencias del sistema, en Partición ; desactivar la partición 
	  Web y luego reactivarla.</para>
	  
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>