<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter lang="fr">
  <title lang='fr'>Introduction</title>
  <title lang="es">Introducción</title>
 

  <para lang='fr'></para>
  <para lang='es'></para>
  

  <sect1>
    <title lang='fr'>Au sujet de PMB</title>
    <title lang="es">Sobre PMB</title>
	

    <para lang='fr'>PMB est un SIGB (Système Intégré de Gestion de Bibliothèque)
    entièrement libre. Le terrain des logiciels de bibliothèque est presque
    exclusivement occupé par des produits propriétaires. Nous sommes quelques
    bibliothécaires, utilisateurs et développeurs à déplorer cet état de
    fait.</para>
	

    <para lang='es'>PMB es un SIGB (Sistema Integrado de Gestión de Bibliotecas)
    completamente libre. El panorama de los programas de bibliotecas está
    prácticamente lleno de productos propietarios. Nosotros somos
    bibliotecarios, usuarios y desarrolladores que no estamos de acuerdo con
    este panorama.</para>
	

    <para lang='fr'>PMB est basé sur des technologies issues du Web. C'est ce que l'on
    appelle parfois une `web-app`. Il se fonde sur un serveur HTTP
    (basiquement Apache mais ce n'est pas une obligation), la base de donnée
    MySQL et le langage PHP.</para>
	
    <para lang="es">PMB se basa en las tecnologías del Web. Es lo que a veces se llama
    una `web-app`. Se basa en un servidor Il se fonde sur un serveur HTTP
    (básicamente Apache aunque no es obligatorio), una base de datos MySQL y
    el lenguaje PHP.</para>
	

    <para lang='fr'>Les principales fonctionnalités de PMB sont :</para>
    <para lang="es">Las principales funcionalidades de PMB son :</para>
	

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang='fr'>Le support du format UNIMARC</para>
        <para lang="es">El soporte del formato UNIMARC</para>
		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>La gestion des autorités (responsables, éditeurs, collections,
        matières...)</para>
		
        <para lang="es">La gestión de las autoridades (responsabilidades, editoriales,
        colecciones, materias...)</para>
		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>La gestion du prêt, des réservations, des emprunteurs...</para>
		
		<para lang="es">La gestión del préstamo, de las reservas, de los
        usuarios...</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>Un paramétrage simple</para>
        <para lang="es">Una configuración simple</para>
		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>La possibilité d'importer des notices</para>
        <para lang="es">La posibilidad de importar registros</para>
		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>Un OPAC simplifié intégrant un "butineur"</para>
        <para lang="es">Un OPAC simplificado que integra un "butineur"</para>
		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>Un module de gestion des documents BDP pouvant convenir aux plus
        petits établissements</para>
        <para lang="es">Un módulo de gestión de los documentos BDP conveniente para los
        establecimientos pequeños</para>
		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>La gestion des périodiques</para>
        <para lang="es">La gestion de las publicaciones periódicas</para>
		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>Une administration simplifiée pouvant être assurée par le
        personnel de la bibliothèque...</para>
        <para lang="es">Una administración simplificada para el personal de la
        biblioteca...</para>
		
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para lang='fr'>Vous pouvez trouver des informations supplémentaires sur <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>
    <para lang="es">Puedes encontrar más información en: <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>
	

    <para lang='fr'>Vous y trouverez aussi une version de démonstration en ligne, le
    site des utilisateurs de PMB, les dernières versions du Guide
    d'Installation, du Guide de l'utilisateur et du Guide de l'Administrateur
    PMB.</para>
    <para lang="es">Encontrarás también una versión de demostración en línea, el
    apartado de usuarios de PMB, y las últimas versiones de la Guía de
    instalación, la Guía del usuario y la Guía del administrador PMB.</para>
	
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Où trouver des informations sur PMB</title>
    <title lang="es">Donde encontrar información sobre PMB</title>
	

    <para lang='fr'>Sur le site de PMB : <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>
    <para lang="es">En la página web de PMB : <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>
	

    <para lang='fr'>Sur le site de la communauté des utilisateurs : <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net/communaute</ulink></para>
    <para lang="es">En la página web de la comunidad de usuarios : <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net/communaute</ulink></para>
	

    <para lang='fr'>Sur la mailing liste des utilisateurs : pmb.user@sigb.net
    (inscription libre en envoyant un mail avec pour sujet SUBSCRIBE à <ulink
    url="mailto:pmb.user_request@sigb.net?subject=SUBSCRIBE">pmb.user_request@sigb.net</ulink>)</para>
    <para lang="es">En la lista de distribución de usuarios: pmb.user@sigb.net
    (inscripción libre enviando un correo electrónico con el asunto SUBSCRIBE
    a <ulink
    url="mailto:pmb.user_request@sigb.net?subject=SUBSCRIBE">pmb.user_request@sigb.net</ulink>)</para>
	
	

    <para lang='fr'>Sur la mailing liste des traducteurs, des développeurs, du support
    de l'unicode (alphabets non européens). Pour plus de renseignements sur
    ces listes, consulter <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>
    <para lang="es">En la lista de distribución de los traductores, desarrolladores, de
    soporte a unicode (alfabetos no europeos). Para más información sobre
    estas listas, consultar <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>
	

    <para lang='fr'>Cette documentation est consultable en ligne sur <ulink
    url="http://www.sigb.net/doc">www.sigb.net/doc</ulink>, elle est librement
    téléchargeable au format HTML et est intégrable à PMB. Elle devient alors
    une aide contextuelle.</para>
	<para lang="es">Esta documentación está también disponible en línea en <ulink
    url="http://www.sigb.net/doc">www.sigb.net/doc</ulink>, es de libre
    descarga en formato HTML y integrable en PMB. Se convierte entonces en una
    ayuda contextual.</para>

  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Références</title>
	<title lang="es">Referencias</title>


    <para lang='fr'><emphasis role="bold">Auteurs</emphasis></para>
    <para lang="es"><emphasis role="bold">Autores</emphasis></para>
	
	

    <para lang='fr'>Gautier MICHELIN, Eric ROBERT, Florent TETART et le cas échéant les
    contributeurs de certaines parties de cette documentation.</para>
    <para lang="es">Gautier MICHELIN, Eric ROBERT, Florent TETART y cuando proceda los
    contribuidores de ciertas partes de esta documentación.</para>
	

    <para lang='fr'><emphasis role="bold">Installation sur les différentes
    plateformes</emphasis></para>
	<para lang="es"><emphasis role="bold">Instalación en las diferentes
    plataformas</emphasis></para>

    <para lang='fr'>Les crédits des différents auteurs se trouvent en entête de leurs
    contributions.</para>
	<para lang="es">Los créditos de los diferentes autores se encuentran al empezar la
    contribución.</para>


    <para lang='fr'>PMB est libre de droit, le code du logiciel est dû à la
    collaboration de nombreux développeurs, dont les auteurs de ce manuel.
    Merci à tous.</para>
    <para lang="es">PMB es libre de derecho, el código del programa es el fruto de la
    colaboración de numerosos desarroladores, y de los autores de este manual.
    Gracias a todos.</para>
	
	
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>CVS</title>
    <title lang="es">CVS</title>
	

    <para lang='fr'>CVS signifie Concurrent Version System. Il s'agit d'un système de
    gestion de mise à jour de code source pour programmeurs.</para>
    <para lang="es">CVS significa Concurrent Version System. Se trata de un sistema de
    gestión de actualización de código fuente para programadores.</para>
	

    <para lang='fr'>PMB dispose d'un CVS. Le CVS est accessible aux développeurs.
    N'hésitez pas à nous contacter si vous souhaitez aider au développement de
    PMB ou participer à la rédaction de la documentation.</para>
    <para lang="es">PMB dispone de CVS. El CVS está accesible para los desarrolladores.
    Contacta con nosotros si quieres ayudar al desarrollo de PMB o participar
    en la redacción de la documentación.</para>
	

    <para lang='fr'>Pour plus d'informations, prenez contact avec les développeurs de
    PMB.</para>
    <para lang="es">Para más información, contacta con los desarrolladores de
    PMB.</para>
	
  </sect1>
</chapter>