<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title lang='fr'>Installation générique</title>

  <para lang='fr'>PMB est une application web qui nécessite un serveur web configuré
  avec PHP et l'accès à une base de données MySQL. Si les installations
  diffèrent au niveau des procédures à suivre selon les OS, il existe un
  certain nombre de points communs.</para>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Pré-requis</title>

    <para lang='fr'>Voir ci-dessus, chapitre 2, section 3 : Pré-requis
    d'installation</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Installation</title>

    <para lang='fr'>Téléchargez la dernière version sur le site de PMB
    [http://www.sigb.net].</para>

    <para lang='fr'>Vous pouvez choisir entre les deux formats d'archive zip (pour
    Windows) ou tar.gz (pour Linux). Les deux archives contiennent les mêmes
    fichiers. Extraire l'archive dans le répertoire de votre serveur Web où
    vous souhaitez installer PMB (Pour les archives tar.gz, copiez l'archive
    dans le répertoire d'installation et tapez tar xzf PMB.tar.gz.). Dans la
    suite du document, nous prendrons comme exemple une extraction dans le
    sous répertoire PMB du répertoire racine de votre serveur Web sur la
    machine "monserveur".</para>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Création de la base de données et initialisation de
      l'application</title>

      <para lang='fr'>A partir de l'endroit où vous avez extrait l'archive, appelez la
      page <emphasis role="bold">tables/install.php</emphasis> (dans notre
      exemple appelez l'URL <emphasis
      role="bold">http://monserveur/pmb/tables/install.php</emphasis>). Cette
      page vous permet de créer la base de données sur le serveur MySQL, la
      remplit avec le minimum requis pour le fonctionnement de PMB et de créer
      l'utilisateur administrateur de PMB. Deux zones sont à
      renseigner.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Choix de la langue d'installation</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/tables_install1.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Choisissez ensuite la langue dans laquelle vous souhaitez
      installer PMB : ceci correspond aux données chargées en base. La langue
      de l'interface peut à tout moment être changée dans les préférences de
      l'utilisateur</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention : </emphasis>SI VOUS N'UTILISEZ
      PAS CETTE PROCÉDURE, PENSEZ A SUPPRIMER LES DEUX FICHIERS INSTALL.PHP et
      INSTALL_REP.PHP. EN PLUS : PENSEZ A CHANGER LE MOT DE PASSE DE
      L'UTILISATEUR ROOT DE MySQL IL EST VIDE PAR DÉFAUT, CE QUI CONSTITUE UN
      TROU DE SÉCURITÉ ÉVIDENT.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Informations d'installation, définition des paramètres en
        milieu de page (faites défiler l'écran vers le bas)</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/tables_install2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Paramètres système</title>

        <para lang='fr'>Ce sont les paramètres du serveur MySQL qui seront utilisés pour
        créer la base de données. Il est impératif que l'utilisateur MySQL ait
        les droits d'administration du serveur pour pouvoir créer la base de
        PMB et créer l'utilisateur MySQL de cette base. Le champ Serveur
        permet d'indiquer le nom de la machine hébergeant le serveur MySQL (il
        peut bien sûr être différent de la machine hébergeant le serveur
        Web).</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Paramètres PMB</title>

        <para lang='fr'>Ce sont ces paramètres que le script utilisera pour créer la
        base PMB et l'utilisateur MySQL correspondant :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>Utilisateur PMB/Mot de passe : utilisateur MySQL qui sera
            créé pour accéder à la base de PMB</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Base de données PMB : nom de la base de données qui sera
            créée.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Remplir les tables avec le jeu d'exemples : si vous cochez
            cette case, la base sera remplie avec un jeu d'exemple de notices
            et d'autorités ce qui peut vous permettre de tester
            l'application.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Une fois les paramètres remplis, cliquez sur le bouton
        <emphasis>Créer la base</emphasis>.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Fichiers de configuration de connexion à la base de
      données</title>

      <para lang='fr'>Une fois la base créée, vérifiez les fichiers de configuration de
      connexion de PMB à la base de données. Éditer le fichier
      <emphasis>db_param.inc.php</emphasis> dans le sous répertoire
      <emphasis>includes</emphasis> du répertoire d'installation.</para>

      <para lang='fr'>Vérifiez la ligne :</para>

      <para lang='fr'><literal>define('LOCATION','nom_de_votre_base');</literal></para>

      <para lang='fr'>(nom_de_votre_base est le nom saisi dans le champ Base de données
      PMB de la page d'installation. Si vous avez laissé les paramètres par
      défaut : bibli),</para>

      <para lang='fr'>Vérifiez que les paramètres de la section nom_de_votre_base
      correspondent aux paramètres de connexion de l'installation :</para>

      <para lang='fr'><literal>nom_de_votre_base: // valeurs pour l'accès
      local</literal></para>

      <para lang='fr'><literal> define('SQL_SERVER', 'chemin_du_serveur'); //nom du
      serveur</literal></para>

      <para lang='fr'><literal> define('USER_NAME', 'utilisateur_pmb'); //nom
      utilisateur</literal></para>

      <para lang='fr'><literal> define('USER_PASS', 'mot_de_passe'); //mot de
      passe</literal></para>

      <para lang='fr'><literal> define('DATA_BASE', 'nom_de_votre_base'); //nom base de
      données</literal></para>

      <para lang='fr'><literal> break;</literal></para>

      <para lang='fr'>Faites la même vérification avec le fichier
      <emphasis>opac_db_param.incp.php</emphasis> dans
      <emphasis>opac_css/includes</emphasis>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Première connexion</title>

      <para lang='fr'>Une fois toutes les opérations précédentes effectuées, vous pouvez
      tester la connexion à l'application PMB. Tapez l'adresse de votre
      installation dans votre navigateur http://monserveur/pmb</para>

      <para lang='fr'>Dans la page de connexion, connectez vous avec :</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Utilisateur</emphasis> : admin</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Mot de passe</emphasis> : admin</para>

      <para lang='fr'>Si tout s'est bien passé, vous devez avoir la première page de PMB
      à l'écran, avec en haut 5 onglets dont l'onglet circulation activé. Au
      centre de la page, vous trouverez un champ de saisie du code barres d'un
      lecteur</para>

      <para lang='fr'><emphasis>Remarque</emphasis> : Lors de la création de la base de
      données, un seul utilisateur ayant tous les droits d'administration est
      créé. Cet utilisateur a pour nom Super User, pour login admin et comme
      mot de passe admin</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention : </emphasis>PENSEZ A CHANGER LE
      MOT DE PASSE DE L'UTILISATEUR ADMIN DE PMB, FIXE PAR DEFAUT A "ADMIN",
      CETTE VALEUR PAR DEFAUT EST CONNUE DE TOUS LES UTILISATEURS DE
      PMB</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Création du paramétrage et mise à niveau de la base</title>

      <para lang='fr'>Afin de conserver la base à jour, après chaque installation ou
      mise à jour :</para>

      <para lang='fr'>* Cliquez sur l'onglet 'Administration'</para>

      <para lang='fr'>* dans le menu à gauche de l'écran d'administration, cliquez sur
      Outils puis sur le lien 'M.à J. base' en haut de l'écran</para>

      <para lang='fr'>* Cliquez sur le lien 'cliquez ici pour commencer la mise à
      jour'</para>

      <para lang='fr'>* Cliquez sur poursuivre jusqu'au message 'Votre base est à jour
      en version v. xxx !'</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Changement du mot de passe administrateur</title>

    <para lang='fr'>Nous n'aborderons pas dans ce document la gestion des droits et les
    différents paramétrages possibles de PMB. Pour cela reportez vous au Guide
    de l'administrateur.</para>

    <para lang='fr'>Afin de sécuriser l'accès à PMB, la deuxième chose à faire après
    l'installation est de modifier le mot de passe de l'utilisateur
    admin.</para>

    <para lang='fr'>Cet utilisateur dispose de tous les droits dans PMB et il porte pour
    cela le nom par défaut "Super User". Il n'est pas possible de supprimer
    cet utilisateur.</para>

    <para lang='fr'>Pour modifier le mot de passe :</para>

    <para lang='fr'>1. Cliquez sur l'onglet 'Administration'</para>

    <para lang='fr'>2. Dans le menu à gauche de l'écran d'administration, cliquez sur le
    lien 'utilisateurs'</para>

    <para lang='fr'>3. Dans la page de gestion des utilisateurs, cliquez sur le lien
    [mot de passe] de l'utilisateur Super User.</para>

    <para lang='fr'>4. Saisissez deux fois le nouveau mot de passe que vous souhaitez
    utiliser dans les cases nouveau mot de passe et confirmation</para>

    <para lang='fr'>5. Enfin cliquez sur le bouton Enregistrer</para>

    <para lang='fr'>Vous pouvez aussi modifier le login admin et le nom Super User en
    cliquant sur le lien admin de l'utilisateur Super User dans la page de
    gestion des utilisateurs.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Configurations testées</title>

    <para lang='fr'>Le logiciel PMB a été testé sur les plate-formes suivantes :</para>

    <para lang='fr'>* Windows XP avec EasyPHP 1.6 et 1.7</para>

    <para lang='fr'>* Windows 98 avec EasyPHP 1.6 et 1.7</para>

    <para lang='fr'>* Windows 2000 server avec IIS/MySQL 3.23</para>

    <para lang='fr'>* Linux Mandrake 8.2 avec Apache 1.3.23/ MySQL 3.23</para>

    <para lang='fr'>* MacOS X avec Apache/MySQL</para>
  </sect1>
</chapter>