<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title lang='fr'>Installation générique</title>
  <title lang="es">Instalación genérica</title>
  

  <para lang='fr'>PMB est une application web qui nécessite un serveur web configuré
  avec PHP et l'accès à une base de données MySQL. Si les installations
  diffèrent au niveau des procédures à suivre selon les OS, il existe un
  certain nombre de points communs.</para>
  <para lang="es">PMB es una aplicación web que necesita un servidor web configurado con
  PHP y el acceso a una base de datos MySQL. Si bien las intalaciones difieren
  en los procedimientos a seguir según el Sistema Operativo, existe una serie
  de puntos en común.</para>


  <sect1>
    <title lang='fr'>Pré-requis</title>
    <title lang="es">Requisitos previos</title>
	

    <para lang='fr'>Voir ci-dessus, chapitre 2, section 3 : Pré-requis
    d'installation</para>
    <para lang="es">Ver más arriba, capítulo 2, sección 3 : Requisitos previos de
    instalación</para>
	
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Installation</title>
    <title lang="es">Instalación</title>
	

    <para lang='fr'>Téléchargez la dernière version sur le site de PMB
    [http://www.sigb.net].</para>
    <para lang="es">Descargar la última versión de la página web de PMB
    [http://www.sigb.net].</para>
	

    <para lang='fr'>Vous pouvez choisir entre les deux formats d'archive zip (pour
    Windows) ou tar.gz (pour Linux). Les deux archives contiennent les mêmes
    fichiers. Extraire l'archive dans le répertoire de votre serveur Web où
    vous souhaitez installer PMB (Pour les archives tar.gz, copiez l'archive
    dans le répertoire d'installation et tapez tar xzf PMB.tar.gz.). Dans la
    suite du document, nous prendrons comme exemple une extraction dans le
    sous répertoire PMB du répertoire racine de votre serveur Web sur la
    machine "monserveur".</para>
    <para lang="es">Puedes escoger entre dos formatos de archivo, zip (para Windows) o
    tar.gz (para Linux). Los dos archivos contienen los mismos archivos.
    Extraer el archivo en el directorio de vuestro servidor web donde quereis
    instalar PMB (Para los archivos tar.gz, copiad el archivo en el directorio
    de instalación y teclea tar xzf PMB.tar.gz.). Para este documento, hemos
    tomado como ejemplo una extracción al directorio PMB de un directorio de
    un servidor Web en la máquina "monserveur".</para>


    <sect2>
      <title lang='fr'>Création de la base de données et initialisation de
      l'application</title>
      <title lang="es">Creación de la base de datos e inicio de la aplicación</title>
	  

      <para lang='fr'>A partir de l'endroit où vous avez extrait l'archive, appelez la
      page <emphasis role="bold">tables/install.php</emphasis> (dans notre
      exemple appelez l'URL <emphasis
      role="bold">http://monserveur/pmb/tables/install.php</emphasis>). Cette
      page vous permet de créer la base de données sur le serveur MySQL, la
      remplit avec le minimum requis pour le fonctionnement de PMB et de créer
      l'utilisateur administrateur de PMB. Deux zones sont à
      renseigner.</para>
      <para lang="es">A partir del lugar donde habéis extraído el archivo, ve a buscar
      la página <emphasis role="bold">tables/install.php</emphasis> (en
      nuestro ejemplo con el navegador introduce el URL <emphasis
      role="bold">http://monserveur/pmb/tables/install.php</emphasis>). Esta
      página os permitirá crear la base de datos en el servidor MySQL, la
      llenará con los requisitos mínimos para el funcionamiento de PMB y
      creará al usuario administrador de PMB. Hay dos zonas a tener en
      cuenta.</para>


      <figure>
        <title lang='fr'>Choix de la langue d'installation</title>
        <title lang="es">Selección de la lengua de instalación</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/tables_install1.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Choisissez ensuite la langue dans laquelle vous souhaitez
      installer PMB : ceci correspond aux données chargées en base. La langue
      de l'interface peut à tout moment être changée dans les préférences de
      l'utilisateur</para>
      <para lang="es">Escoge la lengua en la cual quieres instalar PMB : corresponde a
      los datos cargados en la base de datos. El idioma de la interficie puede
      cambiarse en todo momento en las preferencias del usuario</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention : </emphasis>SI VOUS N'UTILISEZ
      PAS CETTE PROCÉDURE, PENSEZ A SUPPRIMER LES DEUX FICHIERS INSTALL.PHP et
      INSTALL_REP.PHP. EN PLUS : PENSEZ A CHANGER LE MOT DE PASSE DE
      L'UTILISATEUR ROOT DE MySQL IL EST VIDE PAR DÉFAUT, CE QUI CONSTITUE UN
      TROU DE SÉCURITÉ ÉVIDENT.</para>
      <para lang="es"><emphasis role="bold">Atención : </emphasis>SI NO UTILIZAS ESTE
      PROCEDIMIENTO, PIENSA EN ELIMINAR LOS DOS ARCHIVOS INSTALL.PHP y
      INSTALL_REP.PHP. ADEMÁS : PIENSA EN CAMBIAR LA CONTRASEÑA DEL USUARIO
      ROOT DE MySQL ESTÁ VACÍA POR DEFECTO, LO QUE CONSTITUYE UN AGUJERO DE
      SEGURIDAD EVIDENTE.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Informations d'installation, définition des paramètres en
        milieu de page (faites défiler l'écran vers le bas)</title>
        <title lang="es">Informaciones de instalación, definición de los parámetros en
        medio de la página (baja la pantalla hacia abajo)</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/tables_install2.gif"  contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Paramètres système</title>
        <title lang="es">Parámetros del sistema</title>
		

        <para lang='fr'>Ce sont les paramètres du serveur MySQL qui seront utilisés pour
        créer la base de données. Il est impératif que l'utilisateur MySQL ait
        les droits d'administration du serveur pour pouvoir créer la base de
        PMB et créer l'utilisateur MySQL de cette base. Le champ Serveur
        permet d'indiquer le nom de la machine hébergeant le serveur MySQL (il
        peut bien sûr être différent de la machine hébergeant le serveur
        Web).</para>
		<para lang="es">Son los parámetros del servidor MySQL que se usarán para crear
        la base de datos. Es obligatorio que el usuario MySQL tenga los
        derechos de administración del servidor para poder crear la base de
        PMB y crear el usuario MySQL de esta base. El campo Servidor permite
        indicar el nombre de la máquina que aloja al servidor MySQL (puede ser
        diferente de la máquina que aloja al servidor Web).</para>

      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Paramètres PMB</title>
        <title lang="es">Parámetros PMB</title>
		

        <para lang='fr'>Ce sont ces paramètres que le script utilisera pour créer la
        base PMB et l'utilisateur MySQL correspondant :</para>
        <para lang="es">Son los parámetros que el script script usará para crear la base
        de datos de PMB y el usuario MySQL correspondiente :</para>
		

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>Utilisateur PMB/Mot de passe : utilisateur MySQL qui sera
            créé pour accéder à la base de PMB</para>
            <para lang="es">Usuario PMB/Contraseña : usuario MySQL que será creado para
            acceder a la base de datos de PMB</para>
			
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Base de données PMB : nom de la base de données qui sera
            créée.</para>
            <para lang="es">Base de datos PMB : nombre de la base de datos que se
            creará.</para>
			
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Remplir les tables avec le jeu d'exemples : si vous cochez
            cette case, la base sera remplie avec un jeu d'exemple de notices
            et d'autorités ce qui peut vous permettre de tester
            l'application.</para>
            <para lang="es">Llenar las tablas con los ejemplos para provar la base de
            datos : si escoges esta opción, la base se llenará con un juego de
            ejemplos de registros y autoridades que te permitirán provar la
            aplicación.</para>
			
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Une fois les paramètres remplis, cliquez sur le bouton
        <emphasis>Créer la base</emphasis>.</para>
        <para lang="es">Una vez introducidos los parámetros, haz clic sobre
        el botón <emphasis>Crear la base</emphasis>.</para>
		
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Fichiers de configuration de connexion à la base de
      données</title>
      <title lang="es">Archivos de configuración de conexión a la base 
	  de datos</title>
	  

      <para lang='fr'>Une fois la base créée, vérifiez les fichiers de configuration de
      connexion de PMB à la base de données. Éditer le fichier
      <emphasis>db_param.inc.php</emphasis> dans le sous répertoire
      <emphasis>includes</emphasis> du répertoire d'installation.</para>
      <para lang="es">Una vez la base de ha creado, verifica los archivos de conexión de
      PMB a la base de datos. Edita el archivo
      <emphasis>db_param.inc.php</emphasis> del directorio
      <emphasis>includes</emphasis> de la carpeta de instalación.</para>
	  

      <para lang='fr'>Vérifiez la ligne :</para>
      <para lang="es">Comprueba la línea :</para>
	  

      <para lang='fr'><literal>define('LOCATION','nom_de_votre_base');</literal></para>
      <para lang="es"><literal>define('LOCATION','nom_de_votre_base');</literal></para>
	  

      <para lang='fr'>(nom_de_votre_base est le nom saisi dans le champ Base de données
      PMB de la page d'installation. Si vous avez laissé les paramètres par
      défaut : bibli),</para>
      <para lang="es">(nom_de_votre_base es el nombre introducido en el campo Base de
      datos PMB de la página de instalación. Si has dejado los parámetros por
      defecto : bibli),</para>
	  

      <para lang='fr'>Vérifiez que les paramètres de la section nom_de_votre_base
      correspondent aux paramètres de connexion de l'installation :</para>
      <para lang="es">Verifica que los parámetros de la sección nom_de_votre_base
      correspondenden a los parámetros de conexión de la instalación :</para>
	  

      <para lang='fr'><literal>nom_de_votre_base: // valeurs pour l'accès
      local</literal></para>
      <para lang="es"><literal>nom_de_votre_base: // valores para el acceso
      local</literal></para>
	  

      <para lang='fr'><literal> define('SQL_SERVER', 'chemin_du_serveur'); //nom du
      serveur</literal></para>
      <para lang="es"><literal> define('SQL_SERVER', 'chemin_du_serveur'); //nombre del
      servidor</literal></para>
	  

      <para lang='fr'><literal> define('USER_NAME', 'utilisateur_pmb'); //nom
      utilisateur</literal></para>
      <para lang="es"><literal> define('USER_NAME', 'utilisateur_pmb'); //nombre del
      usuario</literal></para>
	  

      <para lang='fr'><literal> define('USER_PASS', 'mot_de_passe'); //mot de
      passe</literal></para>
      <para lang="es"><literal> define('USER_PASS', 'mot_de_passe');
      //contraseña</literal></para>
	  

      <para lang='fr'><literal> define('DATA_BASE', 'nom_de_votre_base'); //nom base de
      données</literal></para>
      <para lang="es"><literal> define('DATA_BASE', 'nom_de_votre_base'); //nombre de la
      base de datos</literal></para>
	  

      <para lang='fr'><literal> break;</literal></para>
      <para lang="es"><literal> break;</literal></para>
	  

      <para lang='fr'>Faites la même vérification avec le fichier
      <emphasis>opac_db_param.incp.php</emphasis> dans
      <emphasis>opac_css/includes</emphasis>.</para>
      <para lang="es">Haz la misma comprovación con el archivo
      <emphasis>opac_db_param.incp.php</emphasis> en
      <emphasis>opac_css/includes</emphasis>.</para>
	  
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Première connexion</title>
      <title lang="es">Primera conexión</title>
	  

      <para lang='fr'>Une fois toutes les opérations précédentes effectuées, vous pouvez
      tester la connexion à l'application PMB. Tapez l'adresse de votre
      installation dans votre navigateur http://monserveur/pmb</para>
      <para lang="es">Una vez todas las operaciones anteriores se han realizado, puedes
      comprovar la conexión a la aplicación PMB. Introduce la dirección de tu
      instalación en tu navegador http://monserveur/pmb</para>
	  

      <para lang='fr'>Dans la page de connexion, connectez vous avec :</para>
      <para lang="es">En la página de conexión, conéctate como :</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Utilisateur</emphasis> : admin</para>
      <para lang="es"><emphasis role="bold">Utilisateur</emphasis> : admin</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Mot de passe</emphasis> : admin</para>
      <para lang="es"><emphasis role="bold">Mot de passe</emphasis> : admin</para>
	  

      <para lang='fr'>Si tout s'est bien passé, vous devez avoir la première page de PMB
      à l'écran, avec en haut 5 onglets dont l'onglet circulation activé. Au
      centre de la page, vous trouverez un champ de saisie du code barres d'un
      lecteur</para>
      <para lang="es">Si todo ha ido bien, debes ver la primera página de PMB en
      pantalla, en la parte superior habrá 5 pestañas y la pestaña circulación
      estará activada. En el centro de la página verás un campo para
      introducir el el código de barras de un usuario</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis>Remarque</emphasis> : Lors de la création de la base de
      données, un seul utilisateur ayant tous les droits d'administration est
      créé. Cet utilisateur a pour nom Super User, pour login admin et comme
      mot de passe admin</para>
      <para lang="es"><emphasis>Nota</emphasis> Después de haver creado la base de
      datos, sólo habrá un usuario con los derechos de administración creado.
      Este usuario es el Super User, para conectarse usuario admin y
      contraseña admin</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention : </emphasis>PENSEZ A CHANGER LE
      MOT DE PASSE DE L'UTILISATEUR ADMIN DE PMB, FIXE PAR DEFAUT A "ADMIN",
      CETTE VALEUR PAR DEFAUT EST CONNUE DE TOUS LES UTILISATEURS DE
      PMB</para>
      <para lang="es"><emphasis role="bold">Atención : </emphasis>ACUÉRDATE DE CAMBIAR
      LA CONTRASEÑA DEL USUARIO ADMIN DE PMB, CREADA POR DEFECTO COMO "ADMIN",
      ESTE VALOR POR DEFECTO ES COMÚN A TODOS LOS ADMINISTRADORES DE
      PMB</para>
	  
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Création du paramétrage et mise à niveau de la base</title>
      <title lang="es">Creación de parámetros y actualización de la base</title>
	  

      <para lang='fr'>Afin de conserver la base à jour, après chaque installation ou
      mise à jour :</para>
      <para lang="es">Con el fin de mantener la base de datos al día, después de cada
      instalación o actualización :</para>
	  

      <para lang='fr'>* Cliquez sur l'onglet 'Administration'</para>
      <para lang="es">* Haz clic en la pestaña 'Administración'</para>
	  

      <para lang='fr'>* dans le menu à gauche de l'écran d'administration, cliquez sur
      Outils puis sur le lien 'M.à J. base' en haut de l'écran</para>
      <para lang="es">* en el menú de la derecha de la pantalla de administración, haz
      clic sobre Herramientas y luego sobre el enlace 'Act. base' en la parte
      superior de la pantalla</para>
	  

      <para lang='fr'>* Cliquez sur le lien 'cliquez ici pour commencer la mise à
      jour'</para>
      <para lang="es">* Haz clic sobre el enlace 'haz clic aquí para empezar la
      actualización'</para>
	  

      <para lang='fr'>* Cliquez sur poursuivre jusqu'au message 'Votre base est à jour
      en version v. xxx !'</para>
      <para lang="es">* Haz clic sobre siguiente hasta que aparezca el mensaje 'Tu base
      de datos está al día con la versión v. xxx !'</para>
	  
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Changement du mot de passe administrateur</title>
    <title lang="es">Cambio de la contraseña del administrador</title>
	

    <para lang='fr'>Nous n'aborderons pas dans ce document la gestion des droits et les
    différents paramétrages possibles de PMB. Pour cela reportez vous au Guide
    de l'administrateur.</para>
    <para lang="es">No explicaremos en este documento la gestión de los derechos y los
    diferentes parámetros posibles de PMB. Para esto ve a la Guía del
    administrador.</para>
	

    <para lang='fr'>Afin de sécuriser l'accès à PMB, la deuxième chose à faire après
    l'installation est de modifier le mot de passe de l'utilisateur
    admin.</para>
    <para lang="es">Con el fin de mejorar la seguridad de PMB, la segunda cosa que debes
    hacer después de la instalación es cambiar la contraseña del usuario
    admin.</para>
	

    <para lang='fr'>Cet utilisateur dispose de tous les droits dans PMB et il porte pour
    cela le nom par défaut "Super User". Il n'est pas possible de supprimer
    cet utilisateur.</para>
    <para lang="es">Este usuario dispone de todos los derechos en PMB y por eso lleva el
    nombre por defecto de "Super User". NO es posible eliminar a este
    usuario.</para>
	

    <para lang='fr'>Pour modifier le mot de passe :</para>
    <para lang="es">Para modificar la contraseña :</para>
	

    <para lang='fr'>1. Cliquez sur l'onglet 'Administration'</para>
	<para lang="es">1. Haz clic sobre la pestaña 'Administración'</para>


    <para lang='fr'>2. Dans le menu à gauche de l'écran d'administration, cliquez sur le
    lien 'utilisateurs'</para>
    <para lang="es">2. En el menú de la derecha de la pantalla administración, haz clic
    sobre el enlace 'administradores'</para>
	

    <para lang='fr'>3. Dans la page de gestion des utilisateurs, cliquez sur le lien
    [mot de passe] de l'utilisateur Super User.</para>
    <para lang="es">3. En la página de gestión de los administradores, haz clic sobre el
    enlace [contraseña] del usuario Super User.</para>
	

    <para lang='fr'>4. Saisissez deux fois le nouveau mot de passe que vous souhaitez
    utiliser dans les cases nouveau mot de passe et confirmation</para>
    <para lang="es">4. Introduce dos veces la nueva contraseña que has escogido en los
    campos nueva contraseña y confirma</para>
	

    <para lang='fr'>5. Enfin cliquez sur le bouton Enregistrer</para>
    <para lang="es">5. Para finalizar haz clic en el botón Guardar</para>
	

    <para lang='fr'>Vous pouvez aussi modifier le login admin et le nom Super User en
    cliquant sur le lien admin de l'utilisateur Super User dans la page de
    gestion des utilisateurs.</para>
    <para lang="es">Puedes también modificar el usuario admin y el nombre Super User
    haciendo clic sobre el enlace admin del usuario Super User en la página de
    gestión de los administradores.</para>
	
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Configurations testées</title>
    <title lang="es">Configuraciones provadas</title>
	

    <para lang='fr'>Le logiciel PMB a été testé sur les plate-formes suivantes :</para>
    <para lang="es">El programa PMB ha sido provado en las plataformas siguientes :</para>
	

    <para lang='fr'>* Windows XP avec EasyPHP 1.6 et 1.7</para>
    <para lang="es">* Windows XP con EasyPHP 1.6 y 1.7</para>
	

    <para lang='fr'>* Windows 98 avec EasyPHP 1.6 et 1.7</para>
    <para lang="es">* Windows 98 con EasyPHP 1.6 y 1.7</para>
	

    <para lang='fr'>* Windows 2000 server avec IIS/MySQL 3.23</para>
    <para lang="es">* Windows 2000 server con IIS/MySQL 3.23</para>
	

    <para lang='fr'>* Linux Mandrake 8.2 avec Apache 1.3.23/ MySQL 3.23</para>
    <para lang="es">* Linux Mandrake 8.2 con Apache 1.3.23/ MySQL 3.23</para>
	

    <para lang='fr'>* MacOS X avec Apache/MySQL</para>
    <para lang="es">* MacOS X con Apache/MySQL</para>
	
  </sect1>
</chapter>