<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title lang='en'>Thesauri and classification schemes pre-loaded with PMB</title>

  <para lang='en'>PMB dispose de trois thésaurus qui peuvent être chargés lors de
  l'installation.</para>

  <sect1>
    <title lang='en'>Catégories installées avec PMB</title>

    <sect2>
      <title lang='en'>Thésaurus de l'UNESCO</title>

      <para lang='en'>Ce thésaurus, très vaste, est un thésaurus à différentes entrées,
      qui peut convenir à une bibliothèque ayant besoin d'un thésaurus assez
      précis, ou à un laboratoire de recherches en sciences humaines.</para>

      <para lang='en'><emphasis role="bold">Thésaurus de l'UNESCO </emphasis>copyright
      éditions de l'UNESCO. Le groupe de développeurs de PMB a obtenu
      l'autorisation de reproduire gratuitement le thésaurus. Pour plus
      d'informations, consulter www.sigb.net</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='en'>Thésaurus Médiathèque d'Agneaux</title>

      <para lang='en'>Ce thésaurus était présent dès les débuts de PMB. Il s'agit d'une
      contribution de François Lemarchand (http://balno.free.fr).</para>

      <para lang='en'>Ce thésaurus léger ne se veut pas fixé dans sa hiérarchie mais
      plutôt un point de départ pour réaliser un thésaurus maison simple mais
      adapté à vos besoins.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='en'>Thésaurus environnement</title>

      <para lang='en'>Thésaurus non déposé, adapté à un centre de documentation lié à
      l'environnement.</para>

      <para lang='en'>Il s'agit d'un bon exemple pour constituer un thésaurus "maison"
      spécialisé.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='en'>Classifications décimales installées avec PMB</title>

    <para lang='en'>PMB intègre une autorité correspondant à une indexation décimale.
    Cette indexation décimale peut être l'endroit où stocker votre indexation
    Dewey par exemple.</para>

    <para lang='en'>La classification Dewey est un système d'indexation décimale,
    partant de 10 classes numérotées de 0 à 9, chacune possédant 10
    sous-classes, et ainsi de suite. L'indexation se présente toujours au
    moins sur trois chiffres (exemple : 470). Au delà des trois premiers
    chiffres on place une séparation, marquée par un point.</para>

    <para lang='en'>C'est à l'aide d'une indexation DEWEY à laquelle on rajoute les
    trois premières lettres de l'auteur que sont créées le plus souvent les
    cotes des livres dans les bibliothèques municipales.</para>

    <para lang='en'>Il existe d'autres possibilités d'indexation interne, à l'aide de
    chiffres et/ou de lettres. De même certaines listes d'indexation
    ressemblent à la DEWEY, comme la Classification Décimale Universelle ou la
    CDU.</para>

    <para lang='en'>Comme pour le choix de catégories à précharger lors de
    l'installation de PMB, il faut faire attention à choisir un système
    d'indexation interne adapté à son fonctionnement.</para>

    <sect2>
      <title lang='en'>BM de Chambéry</title>

      <para lang='en'>La Bibliothèque Municipale de Chambéry a développé un manuel de
      cotation, disponible depuis son <ulink
      url="http://www.bm-chambery.fr/institution/organisation/index.htm">site</ulink>
      sur internet. Il s'agit d'une indexation décimale, sur le principe de la
      Dewey, avec des indices validés, notamment pour la musique.</para>

      <para lang='en'>Très bien conçue, cette liste d'indexation peut être cependant
      trop fournie pour une petite bibliothèque.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='en'>Style Dewey</title>

      <para lang='en'>Une indexation dérivée de la Dewey.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='en'>100 cases du savoir ou Marguerite des couleurs</title>

      <para lang='en'>Le tableau des 100 cases du savoir ainsi que la Marguerite des
      couleurs sont des représentations visuelles des indexations, qui peuvent
      être affichées dans l'OPAC, et sont adaptés à l'utilisation de
      catégories par des élèves de l'enseignement primaire et
      secondaire.</para>

      <para lang='en'>Il s'agit d'une indexation style Dewey de 000 à 990, dont le
      dernier chiffre reste 0. Il y a bien 100 indexations numérotées 00 à 99
      avec pour troisième chiffre un 0 accolé.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>