<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="cat">
  <title lang='en'>Catalogue</title>

  <para lang='en'>The catalogue is designed to bring together the various aspects of a
  library catalogue allowing searches, loan management, editing statistics,
  ...</para>

  <para lang='en'><emphasis role="bold">Note </emphasis>At all times in the Catalogue
  tab, whenever you see the icon of a basket displayed, you can add an element
  (volume, copy, issue) to as basket by clicking on the icon <graphic
  fileref="images/basket_small.gif" /> For more information, see <xref
  linkend="cat_caddies" />.</para>

  <sect1 id="cat_ouvrages">
    <title lang='en'>Items</title>

    <sect2 id="cat_search">
      <title lang='en'>Search</title>

      <para lang='en'>Searching covers the PMB volumes: monographies, periodical
      holdings, article details.</para>

      <para lang='en'>PMB allows the use of boolean expressions as research criteria.
      For more information, see <xref linkend="exp_bool" />.</para>

      <sect3 id="cat_search_tit">
        <title lang='en'>Author/title</title>

        <sect4>
          <title lang='en'>Search by title</title>

          <para lang='en'>This is the screen which is displayed whenever you click on
          the catalogue tab. It allows you to carry out a search and is always
          accessible in this module with by clicking on the horizontal menu on
          "search".</para>

          <figure>
            <title lang='en'>catalogage &gt; items &gt; search by title</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_search_title.JPG" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>Let us try a search on the title "cat".</para>

          <para lang='en'>If you have installed the test database, the item<emphasis>
          Catfish Blues</emphasis>, by <emphasis>Gérard Herzhaft</emphasis>,
          is returned.</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Search results</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/search_examp_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>To display more information about one of the search results,
          click on the + to expand the volume and list the copies and
          electronic copies of the item.</para>

          <para lang='en'>A click on the title displays the information about the item,
          and allows, in due course, desired modifications to be carried out.
          The next screen displayed is the list of the copies of the
          item.</para>

          <figure>
            <title lang='en'>List of copies of an item</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/liste-expl.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>To modify the volume, click on <emphasis>Modifiy</emphasis>.
          To modify one of the copies of an item, click on its barcode. To add
          an item, enter the barcode number of the copy then click on
          <emphasis>Add a copy</emphasis>. To add an electronic copy, click on
          <emphasis>Add an electronic copy</emphasis>. For more information,
          see <xref linkend="cat_isbd" />.</para>

          <para lang='en'>The references situated below the volume are about the volume
          or its copies, their availability, etc. A click on the barcode of a
          copy allows the copy to be modified.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Search by author, by ISBN, EAN or copy barcode number</title>

          <para lang='en'>The<emphasis role="bold"> Search by author</emphasis>
          functions in the same way as the search by title.</para>

          <para lang='en'>You can also find an item by its ISBN, its commercial barcode
          (EAN) or the barcode number of one of the copies.</para>

          <para lang='en'>Finally, you can refine the search by making it relate to a
          specified item type.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_categ">
        <title lang='en'>Category/Subject</title>

        <para lang='en'>The available categories are displayed (They are configurable in
        the Authorities tab).</para>

        <para lang='en'>Click on the folder icon to open the category folder and then
        display the sub-categories.</para>

        <para lang='en'>When you have found the required category or sub-category click
        on its name to display the results.</para>

        <figure>
          <title lang='en'>cataloge &gt; items &gt; search by category/subject</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_categs.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_terms">
        <title lang='en'>Thesaurus terms</title>

        <para lang='en'>The search by thesaurus terms allows the navigation through the
        references of the thesaurus.</para>

        <para lang='en'><figure>
            <title lang='en'>cataloge &gt; items &gt; search by thesaurus terms</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_search_terms.jpg" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>In this search, start by entering one or more terms to
        search for, for example <emphasis role="bold">histoiy</emphasis>. The
        search results are displayed in two parts. In the top part you will
        see the categories corresponding to your search. A click on one of the
        categories in the top part (for example <emphasis
        role="bold">political history</emphasis>) will result in more
        information about the category chosen being displayed in the bottom
        part.</para>

        <para lang='en'>By clicking on one of the links, you will move between
        categories.</para>

        <para lang='en'>To select a category and display the corresponding items, click
        on the asterix situated at the start of the line. <graphic
        fileref="images/search_terms_select.gif" /> if no items correspond to
        this category, the asterix will not be displayed.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_publisher">
        <title lang='en'>Publisher/Collection</title>

        <para lang='en'>The Publisher/Collection search displays a list of the
        publishers and collections in the same way as the category
        search.</para>

        <figure>
          <title lang='en'>cataloge &gt; items &gt; search by
          publisher/collection</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_publishers.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_caddie">
        <title lang='en'>Volume baskets</title>

        <para lang='en'><emphasis>Search</emphasis> &gt; Volume baskets allows the
        display of the contents of a basket of volumes (also called caddy).
        The baskets correspond to the selections of volumes, issues or
        copies.</para>

        <figure>
          <title lang='en'>cataloge &gt; items &gt; search by volume baskets</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_paniers.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_multi">
        <title lang='en'>Advanced search (Multi-criteria)</title>

        <para lang='en'>The advanced search is a combination based search. You can
        select the fields to search for&nbsp;: title, author, personalised
        fileds...</para>

        <figure>
          <title lang='en'>Items &gt; Search &gt; Advanced</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multicrit1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>To carry out an advanced search :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='en'>click on <emphasis>Add</emphasis> to define the first field
            to search on</para>

            <para lang='en'>The advanced search can use fields from the volumes, copies,
            or personalised fileds.</para>

            <para lang='en'><figure>
                <title lang='en'>Possible search fields</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/multicrit2.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='en'>Next choose a search type for the selected fields, for a
            title field you can choose between "contains at least the words",
            "contains all the words", "starts with", "ends with" or "exactly
            matching". This type of search varies according to the field
            concerned.<figure>
                <title lang='en'>Search types for the Title field</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/multicrit_4.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='en'>If the field requires a value, enter this into the text box
            ; if the field requires a choice (for example, support type),
            select one or more options by clicking and holding down the
            <emphasis>Ctrl</emphasis> button on your keyboard.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='en'>Finally, confirm by clicking on
            <emphasis>Search</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="exp_bool">Boolean Expressions</title>

        <para lang='en'>In all of the search screens you can use boolean expressions.
        These boolean expressions were introduced in PMB since version
        2.0.</para>

        <sect4>
          <title lang='en'>Simple Search</title>

          <para lang='en'>By default, the system searches the elements which contain
          <emphasis role="bold">at least</emphasis> (OR implicitly) one of the
          words entered. The sorting is done according to the decreasing
          number of words found, then by alphabetical order.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Eg. </emphasis><programlisting>Cheddar cheese</programlisting>means
          the elements which contain the words Chedder or Cheese (Cheder
          cheese, Edam Cheese, The history of Cheddar, ...).</para>

          <para lang='en'>Accents are not taken into account, nor are capital /
          lowercase letters. If two words are separated by a sign other than
          space, +, or -, the two words are considered as must be appearing in
          the results.</para>

          <para lang='en'>Eg. <programlisting>Saint John/sea</programlisting>will be
          analysed as: look for the <emphasis>elements which contain
          saint</emphasis> or the <emphasis>elements which contain John and
          sea</emphasis> or <emphasis>both</emphasis>.</para>

          <para lang='en'>Certain words are ignored because they are too frequent or
          have some significance in english (eg : of, from, the, a, his, her,
          ...).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Case of the hyphen</title>

          <para lang='en'>The hyphen is considered as an operator between two words (see
          below the chapter: Logical operators between two words). Thus all
          words which contain a hyphen must be entered within quotation marks
          to search for an exact phrase (see below).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Troncation</title>

          <para lang='en'>Words can be truncated from the left, right, or partially,
          with the character *</para>

          <para lang='en'><emphasis>Eg. </emphasis><programlisting>hor* </programlisting>searches
          for the words starting with 'hors' (horse, horticulture, horn,
          ...),</para>

          <para lang='en'><programlisting>*logy</programlisting>searches for the words
          ending with 'logy' (psychology, theology, trilogy, ...),</para>

          <para lang='en'><programlisting>p*logy </programlisting>searches for the words
          starting with 'p' and ending with 'logy' (psychology, paleonthology,
          pathology, ...).</para>

          <para lang='en'>Many truncations can be used within the same word.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_recherche_termesexacts">
          <title lang='en'>Search with exact phrase</title>

          <para lang='en'>An exact phrase is defined by text input within quotes. If the
          search engine finds an exact phrase, it will search for the elements
          containing exactly this text.</para>

          <para lang='en'>Truncation can be used within exact phrases.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Eg. </emphasis><programlisting>"dent"</programlisting>means
          all the elements containing the text dent (dentist, accident,
          indentation, ...).</para>

          <para lang='en'>The exact search is useful for searching for expressions
          containing spaces or punctionaing marks. (a fullstop for
          example).</para>

          <para lang='en'><emphasis>Eg. </emphasis><programlisting>"R.N.I.B."</programlisting>searches
          for the elements which contain the text R.N.I.B.,</para>

          <para lang='en'><programlisting>R.N.I.B.</programlisting>searches the elements
          which contain the words R or N or I or B .</para>

          <para lang='en'>Accents and uppercase / lowercase letters are not taken into
          account in an exact phrase.</para>

          <para lang='en'>Finally, exact phrases can be used in all the complex
          expressions described below.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Negation</title>

          <para lang='en'>The symbol ~ before a term represents a negation of this term.
          This means searching for all the elements which do not contain the
          term.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Eg.</emphasis><programlisting>~work</programlisting>
          means all the elements except those which contain the word
          'work'.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Logical operators between two words</title>

          <para lang='en'>Logical operators can be used between words :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='en'>+ : AND operator</para>

              <para lang='en'><emphasis>Eg </emphasis><programlisting>disk + hard</programlisting>
              means the elements which contain the words 'disk' and
              'hard'.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>- : NOT operator</para>

              <para lang='en'><emphasis>Eg. </emphasis><programlisting>disk - hard</programlisting>
              means the elements which contain the word 'disk', except those
              which also contain the word 'hard'.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='en'>Many operators can be chained together in the same expression.
          They are applied in order, from left to right.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Eg.</emphasis> <programlisting>poetry + fre* - roman*</programlisting>means
          the elements containing poetry and french/free/fresh without
          roman/romance/romantic.</para>

          <para lang='en'>Warning, two operators cannot be followed, a negation cannot
          be combined with an operator (+~ means the same as the operator
          -).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Regroupements</title>

          <para lang='en'>Une expression peut-être regroupée pour devenir un terme. Ce
          regroupement se fait avec les parenthèses. Cela permet de changer
          l'ordre d'application des opérateurs ou de combiner les résultats
          d'expressions complexes.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='en'><programlisting>poésie + (française romantique)</programlisting></para>

              <para lang='en'>signifie dans tous les éléments qui contiennent francaise
              ou romantique, uniquement ceux qui contiennent poésie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'><programlisting>(poésie + française) romantique</programlisting>signifie
              tous les éléments qui contiennent poésie et française ou tous
              les éléments qui contiennent romantique</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'><programlisting>~(poésie + française) + (littérature améri*)</programlisting>
              signifie tous les éléments qui ne contiennent pas poésie et
              française et les éléments qui contiennent littérature ou améri*
              Les parenthèses peuvent-être imbriquées sans limite.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'><programlisting>(poésie + (française romantique)) (littérature + XIX)</programlisting>signifie
              dans tous les éléments qui contiennent francaise ou romantique,
              uniquement ceux qui contiennent poésie ou les éléments qui
              contiennent littérature et XIX</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Pertinence</title>

          <para lang='en'>Les résultats sont trié par ordre de pertinence puis par ordre
          alphabétique. La pertinence est calculée simplement par le nombre
          total de mots ou de termes exacts trouvés.</para>

          <para lang='en'>Par exemple :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='en'>jambon bayonne trouvera tous les éléments contenant jambon
              ou bayonne, ceux qui contiennent les deux mots seront au début
              de la liste de résultat</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>~(poésie + française) (littérature améri*) trouvera tous
              les éléments qui ne contiennent pas poésie et française, dans
              ces éléments, ceux qui contiennent littérature ou améri*
              apparaitront en premier dans la liste de résultats (d'abord
              littérature et améri*, puis améri*, puis littérature)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='en'>Nouvelle notice</title>

      <sect3>
        <title lang='en'>Saisie d'une nouvelle notice</title>

        <para lang='en'>La saisie d'une nouvelle notice se fait en deux écrans : un
        numéro d'identification (ISBN) est d'abord demandé mais il n'est pas
        obligatoire de le saisir. Si un EAN est saisi, il est alors converti
        en ISBN.</para>

        <sect4 id="cat_create">
          <title lang='en'>Saisie de l'ISBN, de l'EAN ou d'un numéro commercial</title>

          <para lang='en'>Si le numéro d'identification saisi correspond à un ouvrage
          déjà saisi en base, la notice est alors directement ouverte en
          modification. Ceci permet un dédoublonnage de la base dès le
          catalogage.</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Ouvrages &gt; Nouvelle notice</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_new_1.jpg" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>Cliquez ensuite sur <emphasis>suivant</emphasis> pour
          poursuivre la création de la notice.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Saisies des données de la notice</title>

          <para lang='en'><figure>
              <title lang='en'>Ouvrages &gt; Nouvelle notice (écran 2)</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_2.jpg" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>Choix d'un support de document</para>

          <para lang='en'>Dans la liste déroulante située en haut du formulaire, vous
          pouvez choisir entre différents types de support :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='en'>texte imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>texte manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>partition musicale imprimée</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>partition musicale manuscrite</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document cartographique imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document cartographique manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document projeté ou vidéo</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>enregistrement sonore non musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>enregistrement sonore musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document graphique à deux dimensions</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document électronique</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document multimédia</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>objet à 3 dimensions, artéfacts, ...</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_isdbd">
        <title lang='en'>Liste des exemplaires d'un ouvrage</title>

        <para lang='en'>l'écran suivant présente la notice au format ISBD et les
        éventuels exemplaires qui lui correspondent.</para>

        <figure>
          <title lang='en'>catalogue &gt; ouvrages, liste des exemplaires d'un
          ouvrage</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/liste-expls.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Pour modifier la notice de l'ouvrage, cliquez sur
        <emphasis>Modifier</emphasis>. La modification d'une notice affiche le
        même écran que la création d'une notice. Pour plus d'informations, se
        reporter plus haut à la section 1.2.1 <emphasis>Saisie d'une nouvelle
        notice</emphasis>.</para>

        <para lang='en'>Vous pouvez <emphasis>Ajouter un exemplaire.</emphasis></para>

        <para lang='en'>Vous pouvez également <emphasis>Ajouter un document
        numérique</emphasis>.</para>

        <para lang='en'>Si la notice possède déjà des exemplaires, vous pouvez modifier
        un des exemplaires de l'ouvrage le cas échéant, en cliquant sur son n°
        d'exemplaire.</para>

        <para lang='en'>Si la notice possède déjà des exemplaires numériques, vous
        pouvez afficher ou modifier un des exemplaires numériques de l'ouvrage
        le cas échéant. Pour afficher le document numérique associé, cliquez
        sur son icône. Pour modifier le document numérique associé, cliquez
        sur son titre.</para>

        <sect4 id="cat_expl_create">
          <title lang='en'>Ajout d'un exemplaire</title>

          <para lang='en'>Pour modifier un des exemplaires de l'ouvrage, cliquez sur son
          code barre. Pour ajouter un exemplaire, saisissez le <emphasis>N° de
          l'exemplaire</emphasis> puis cliquez sur <emphasis>Ajouter un
          exemplaire</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Ajout d'un exemplaire : saisie du no d'exemplaire</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/ajout-expl.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>Ce <emphasis>n° d'exemplaire </emphasis>est le code barre que
          vous avez posé en couverture, si vous utilisez une douchette. Dans
          le cas contraire, il s'agit d'un numéro distinct pour chacun des
          exemplaires de votre bibliothèque (numéro d'inventaire).</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Ajouter un exemplaire</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/ajout-expl-2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>L'écran d'ajout d'exemplaire vous permet de saisir différentes
          informations :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='en'>le <emphasis role="bold">n° d'exemplaire</emphasis> est
              affiché. Cette information est <emphasis
              role="bold">obligatoire</emphasis>. Pour le modifier cliquer sur
              le bouton "..." et douchettez le code barre de l'exemplaire dans
              le popup (ou saisir un nouveau n° d'exemplaire puis
              valider).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>saisissez une <emphasis role="bold">cote</emphasis>. Cette
              information est <emphasis role="bold">obligatoire</emphasis>. La
              cote est souvent composée de l'indexation décimale suivie des
              trois premières lettres de l'auteur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>sélectionnez le <emphasis role="bold">type de document
              </emphasis>parmi les choix du menu déroulant. La liste des types
              de documents est configurable dans <emphasis>Administration &gt;
              Exemplaires &gt; Types de document</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>sélectionnez la <emphasis role="bold">localisation
              </emphasis>parmi le menu déroulant. La liste des localisations
              est configurable dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires
              &gt; Localisations</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>sélectionnez la <emphasis role="bold">section</emphasis>
              parmi les choix du menu déroulant. La liste des sections est
              configurable dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Sections</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>sélectionnez le <emphasis
              role="bold">propriétaire</emphasis> de l'exemplaire parmi les
              choix du menu déroulant. La liste des propriétaires est
              configurable dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Propriétaires</emphasis>. Généralement il s'agit du Fonds
              propre. Cependant, vous pouvez avoir un dépôt de votre BDP, ou
              d'une autre bibliothèque.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>sélectionnez le <emphasis role="bold">statut</emphasis> de
              l'exemplaire parmi les choix du menu déroulant. La liste des
              statuts est configurable dans <emphasis>Administration &gt;
              Exemplaires &gt; Statuts </emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>sélectionnez le <emphasis role="bold">code statistique
              </emphasis>de l'exemplaire parmi les choix du menu déroulant. La
              liste des propriétaires est configurable dans
              <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Propriétaires</emphasis>. Généralement il s'agit du Fonds
              propre, c'est à dire l'ensemble des livres que possède votre
              bibliothèque. Cependant, vous pouvez avoir un dépôt de votre
              BDP, ou d'une autre bibliothèque.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>vous pouvez également définir pour <emphasis
              role="bold">notes</emphasis> un message lié à l'exemplaire. Ce
              message sera affiché avant tout prêt. Par exemple : "méthode
              ASSIMIL, vérifier la présence des trois cassettes dans le
              boîtier".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>vous pouvez enfin définir un prêt.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='en'>Certaines de ces informations peuvent avoir une valeur par
          défaut définie dans vos <emphasis>préférences
          utilisateur</emphasis>. Pour plus d'informations, consulter le
          chapitre <emphasis>Préférences utilisateur</emphasis>.</para>

          <para lang='en'>En <emphasis>dessous du prix </emphasis>figurent les <emphasis
          role="bold">champs personnalisés </emphasis>de l'exemplaire. Il
          s'agit d'informations supplémentaires que vous pouvez définir
          librement dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
          Personnalisables.</emphasis> Pour plus d'informations, consulter le
          <emphasis>Guide de l'Administrateur de PMB</emphasis>, chapitre
          <emphasis>Exemplaires</emphasis>.</para>

          <para lang='en'>Vous pouvez enregistrer vos modifications en cliquant sur
          <emphasis>Enregistrer</emphasis> ou les
          <emphasis>Annuler</emphasis>. Si vous avez ouvert un exemplaire en
          modification, vous pouvez également <emphasis>Supprimer
          </emphasis>cet exemplaire.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_explnum_create">
          <title lang='en'>Ajout d'un exemplaire numérique</title>

          <para lang='en'>Les exemplaires numériques ne sont pas des liens, mais des
          documents numériques directement intégrés dans votre catalogue sous
          PMB. Vous pouvez ainsi ajouter à votre catalogue des ouvrages
          numérisés par exemple au format PDF, des fichiers sons par exemple
          au format MP3, des documents de votre traitement de texte ou de
          votre tableur, des images...</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Saisie d'un exemplaire numérique</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/doc_num_new.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>Vous pouvez définir différentes informations :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='en'>un <emphasis role="bold">nom</emphasis> du document</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>le <emphasis role="bold">fichier</emphasis> du document
              numérique. Cliquez sur le bouton <emphasis>Parcourir</emphasis>
              (ou <emphasis>Browse</emphasis> selon votre navigateur) et
              sélectionnez le fichier à télécharger sur le serveur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'><emphasis role="bold">une vignette</emphasis> (image pour
              l'icône du document numérique). Cliquez sur le bouton
              <emphasis>Parcourir</emphasis> (ou <emphasis>Browse</emphasis>
              selon votre navigateur) et sélectionnez le fichier à télécharger
              sur le serveur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>vous pouvez également télécharger vers le serveur un
              fichier qui n'est pas sur votre disque mais sur votre réseau
              intranet ou sur internet. Dans ce cas spécifiez <emphasis
              role="bold">l'URL </emphasis>du fichier.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='en'>PMB génère automatiquement les vignettes des images au format
          GIF, JPG et PNG à partir du fichier, et place des icônes appropriées
          pour la plupart des formats de fichier.</para>

          <para lang='en'>Vous pouvez enregistrer vos modifications en cliquant sur
          <emphasis>Enregistrer</emphasis> ou les
          <emphasis>Annuler</emphasis>. Si vous avez ouvert un exemplaire
          numérique en modification, vous pouvez également <emphasis>Supprimer
          </emphasis>cet exemplaire numérique.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_edit_expl">
          <title lang='en'>Modifier un exemplaire</title>

          <para lang='en'>L'écran de modification est identique à celui d'ajout d'un
          exemplaire.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Modifier un exemplaire numérique</title>

          <para lang='en'>L'écran de modification d'un exemplaire numérique est
          identique à celui d'ajout d'un exemplaire numérique.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_last_records">
      <title lang='en'>Dernières notices</title>

      <para lang='en'>Cet élément du menu permet d'accéder aux dernières notices
      saisies.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Dernières notices</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_last.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>L'accès aux dernières notices permet au bibliothécaire de
      retrouver rapidement une notice qu'il aurait créé pour une correction,
      rectifier un oubli...</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_serial">
    <title lang='en'>Périodiques</title>

    <para lang='en'>PMB permet de saisir des informations générales liées au périodique
    ; des informations liées au numéro tel que sorti en kiosque par exemple ;
    ou encore des informations liées aux articles présents dans ce
    numéro.</para>

    <sect2 id="cat_serial_vocabulary">
      <title lang='en'>Un peu de vocabulaire</title>

      <para lang='en'>On désigne sous le terme de périodique toute publication en série
      (y compris non-imprimée) dont la parution se fait à intervalles plus ou
      moins réguliers et sous un titre uniforme.</para>

      <para lang='en'>Vous devez connaître le sens de quatre termes pour comprendre la
      façon dont PMB gère les périodiques :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='en'><emphasis role="bold">le périodique</emphasis> est défini dans
          PMB par une notice (appelée <emphasis role="bold">notice
          mère</emphasis> ou <emphasis role="bold">notice chapeau</emphasis>)
          qui définit notamment le nom de la revue, du magazine, etc. Cette
          notice correspond à une notice d'ouvrage et définit le périodique au
          sens large : <emphasis>Le Monde </emphasis>est un quotidien, fondé
          par <emphasis>Beuve-Méry</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'><emphasis role="bold">le numéro ou élément</emphasis> (encore
          appelé <emphasis role="bold">bulletin</emphasis>) désigne par
          exemple pour <emphasis>le Monde</emphasis> le n°
          <emphasis>32478</emphasis> publié le <emphasis>15 août
          2002</emphasis>, tel qu'il était disponible en kiosque. Décrire un
          numéro dans le catalogue c'est décrire chacune des unités
          constituant un périodique en vue du prêt d'un de ses exemplaires, ou
          du catalogage de ses articles.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'><emphasis role="bold">l'exemplaire</emphasis> correspond à
          l'état physique d'un numéro ou élément. Si vous avez deux
          abonnements au Monde, vous aurez dans vos collections <emphasis>deux
          exemplaires</emphasis> du n° <emphasis>32478</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'><emphasis role="bold">l'article</emphasis> (encore appelé
          <emphasis role="bold">dépouillement</emphasis>) constitue
          l'information de base dont sont constitués les différents numéros
          d'une revue. Ceux ci sont les informations à décrire (dépouillement)
          et à cataloguer et disposent donc d'une notice. Exemple : cataloguer
          un article paru à la page 10 du Monde du 18 Juin 2003</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='en'><emphasis role="bold">Récapitulons</emphasis> : Nous sommes
      abonnés au Monde (une <emphasis role="">notice de
      périodique</emphasis>), qui possède un n° 32478 (un
      <emphasis>bulletin</emphasis>), dont nous avons deux exemplaires dans
      notre bibliothèque (<emphasis>deux fiches d'exemplaires</emphasis> avec
      deux codes-barres différents pour le prêt). Dans ce numéro, il y avait
      cinquante grands articles (<emphasis>50 dépouillements</emphasis>) que
      les lecteurs ou bibliothécaires peuvent chercher indépendamment,
      renvoyant au numéro correspondant et à la disponibilité des exemplaires
      correspondant.</para>

      <para lang='en'>Si aucune information n'a encore été saisie dans PMB, la saisie
      d'un article de périodique se fait donc en différentes étapes,
      correspondant à la création d'une notice du périodique, le listage des
      éléments (bulletinage), la création des exemplaires éventuels
      (exemplarisation), le catalogage de l'article (dépouillement).</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Navigation dans les écrans d'affichage des périodiques</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/navig-bulletinage.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Lorsque vous affichez des informations d'un périodique (ici
      <emphasis>Géo</emphasis>), d'un de ses bulletins (ici le
      n°<emphasis>278</emphasis>) ou d'un des articles de ce bulletin, une
      barre de navigation est affichée en haut de l'écran. Elle permet de
      remonter rapidement d'un niveau dans l'exploration d'un
      périodique.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_search">
      <title lang='en'>Recherche de périodiques</title>

      <para lang='en'>La recherche d'ouvrages permet de rechercher dans l'ensemble du
      catalogue, y compris articles et périodiques.</para>

      <para lang='en'>La recherche de périodiques permet, elle, d'accéder rapidement à
      un périodique précis, dans le but par exemple de saisir un nouveau
      numéro du périodique arrivé à la bibliothèque, ou de continuer de
      dépouiller les articles d'un numéro.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogue &gt; Périodiques &gt; Recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_search_serials.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>PMB permet d'utiliser des expressions booléennes comme critère de
      recherche. Pour plus d'informations, voir <xref
      linkend="exp_bool" />.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogue &gt; Périodiques &gt; Recherche, résultats d'une
        recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/resultats-recherche-perio.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Pour avoir plus d'informations sur un résultat de recherche
      cliquez sur le "+" devant son titre.</para>

      <para lang='en'>Pour visualiser un périodique, cliquez sur son titre parmi les
      résultats.Vous obtenez alors l'écran de visualisation d'un périodique.
      Pour plus d'informations, consulter plus la section 2.3.2
      <emphasis>Visualiser un périodique.</emphasis></para>

      <para lang='en'><emphasis role="bold">Note </emphasis>Les résultats de la
      recherche de périodiques sont uniquement des notices mères ou notices
      chapeau de périodiques : par exemple géo, SVM, Le Monde ; les articles
      comme les différents numéros du périodiques ne sont pas renvoyés par la
      recherche de périodiques mais à l'écran <emphasis>Bulletinage</emphasis>
      voir plus la section 2.3.3 <emphasis>Bulletinage</emphasis>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_form">
      <title lang='en'>Nouveau périodique</title>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogage &gt; Périodiques &gt; Nouveau périodique</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_new_serial.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3 id="cat_serial_add">
        <title lang='en'>Création d'un périodique</title>

        <para lang='en'>Commençons par détailler la création d'un périodique. Pour créer
        un périodique, dans l'onglet <emphasis>Catalogue</emphasis>, cliquez
        sur <emphasis>Nouveau périodique</emphasis> dans le menu.</para>

        <sect4>
          <title lang='en'>Support</title>

          <para lang='en'>PMB peut gérer des périodiques de différentes formes. Si les
          périodiques imprimées (journaux, magazines, revues) sont les plus
          fréquents, PMB peut aussi gérer les journaux vocaux pour les sourds
          malentendants, les périodiques électroniques, etc.</para>

          <para lang='en'>Les 15 supports présents dans le menu déroulant en haut de la
          fiche correspondent aux dénominations UNIMARC:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='en'>texte imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>texte manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>partition musicale imprimée</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>partition musicale manuscrite</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document cartographique imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document cartographique manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document projeté ou vidéo</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>enregistrement sonore non musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>enregistrement sonore musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document graphique à deux dimensions</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document électronique</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>document multimédia</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>objet à 3 dimensions, artefacts, ...</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Autres champs de saisie</title>

          <para lang='en'>Les autres champs de saisie d'un périodique correspondent à
          ceux d'un ouvrage. Voir plus haut la section 1.2.1 <emphasis>Saisie
          d'une nouvelle notice</emphasis>.</para>

          <para lang='en'><emphasis role="bold">A noter</emphasis> On ne peut pas
          définir d'informations de collation (nb de pages, matériel
          d'accompagnement, ...) pour un périodique. De même la notion de
          collection ne s'applique pas à un périodique.</para>

          <para lang='en'>Après avoir enregistré votre notice de périodique, vous
          obtenez l'affichage de l'écran <emphasis>Visualiser un
          périodique</emphasis>.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_serial_view">
        <title lang='en'>Visualiser un périodique</title>

        <figure>
          <title lang='en'>Visualiser un périodique</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/visu-periodique.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Depuis cet écran, vous pouvez modifier le périodique en cliquant
        sur le bouton <emphasis role="bold">Modifier</emphasis>. La
        modification d'un périodique est identique à sa création. Voir plus
        bas la section <emphasis>Nouveau périodique</emphasis>.</para>

        <para lang='en'>Vous pouvez <emphasis role="bold">Supprimer</emphasis> le
        périodique.</para>

        <para lang='en'>Vous pouvez également <emphasis role="bold">ajouter un numéro ou
        un élément </emphasis>(bulletin).</para>

        <para lang='en'>Dans l'<emphasis>état des collections</emphasis> qui apparaît en
        bas de l'écran, chaque ligne présente pour un bulletin sa mention de
        date (<emphasis role="bold">Date ou période</emphasis>), le nombre
        d'articles (<emphasis role="bold">Art</emphasis>.) dépouillés pour ce
        bulletin, le nombre de documents numériques (<emphasis
        role="bold">Doc</emphasis>.), le nombre d'exemplaires du bulletin
        (<emphasis role="bold">Expl</emphasis>.).</para>

        <para lang='en'>Vous pouvez afficher un des bulletins déjà saisis en cliquant
        sur une des lignes de <emphasis>l'état des collections</emphasis>. Le
        bulletin est alors affiché dans l'écran
        <emphasis>Bulletinage</emphasis>.</para>

        <sect4 id="cat_serial_bul">
          <title lang='en'>Ajouter un numéro ou un élément (bulletin)</title>

          <para lang='en'>Différentes informations seulement sont nécessaires : la
          mention de numérotation (n° 32478), le code barre du numéro, le
          libellé de période et/ou la date de parution et enfin le titre du
          bulletin.</para>

          <para lang='en'><emphasis role="bold">Numérotation</emphasis> : sert à stocker
          le numéro du bulletin. Par exemple le numéro
          <emphasis>153</emphasis> du périodique.</para>

          <para lang='en'><emphasis role="bold">Code barre</emphasis> : ceci vous permet
          d'enregistrer le code barre du numéro du périodique, par exemple
          <emphasis>3792578022009</emphasis>.</para>

          <para lang='en'><emphasis role="bold">Date de parution</emphasis> sert à dater
          au jour près le bulletin (01/06/04). C'est cette date qui sert à
          classer l'affichage des bulletins. Si cette case n'est pas remplie,
          soit à la main, soit par le popup calendrier en cliquant sur
          <emphasis>calendrier,</emphasis> elle sera automatiquement remplie
          par PMB à la date du jour.</para>

          <para lang='en'><emphasis role="bold">Libellé de période</emphasis> : ce
          champs sert pour la saisie de la date de publication telle qu'elle
          est mentionnée pour le numéro : par exemple<emphasis> juin-juillet
          2004</emphasis>.</para>

          <para lang='en'><emphasis role="bold">Titre du bulletin</emphasis> : pour
          stocker le titre d'un bulletin le cas échéant, par exemple
          <emphasis> hors-série : bouleversements
          climatiques</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Création d'un bulletin</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/numero.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Bulletinage</title>

          <figure>
            <title lang='en'>Bulletinage</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/bulletinage.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>Depuis cet écran vous pouvez :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='en'><emphasis role="bold">Modifier</emphasis> ou <emphasis
              role="bold">Supprimer </emphasis>le bulletin</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>Modifier un exemplaire dans la liste des exemplaires du
              bulletin en cliquant sur son code-barres</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>Afficher un document numérique en cliquant sur son icône,
              ou modifier le document numérique en cliquant sur son
              titre</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'>Ajouter un exemplaire en saisissant son n° d'exemplaire
              puis cliquer sur <emphasis role="bold">Ajouter un
              exemplaire</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'><emphasis role="bold">Ajouter un document
              numérique</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='en'><emphasis role="bold">Ajouter un dépouillemen</emphasis>t
              à ce bulletin (article)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='en'>La liste des dépouillements du bulletin est affichée en bas de
          l'écran.</para>

          <para lang='en'>Pour plus de détails cliquer sur l'icône "<emphasis
          role="bold">+</emphasis>" en début de ligne.</para>

          <para lang='en'>Pour modifier un dépouillement cliquer sur son titre.</para>

          <para lang='en'>Pour ajouter un document numérique à un dépouillement cliquer
          sur <emphasis role="bold">Ajouter un document numérique
          </emphasis>qui figure dans le détail de l'article.</para>

          <sect5 id="cat_serial_expl">
            <title lang='en'>Ajouter un exemplaire à un élément</title>

            <para lang='en'>Voir précédemment la procédure de création d'exemplaire d'un
            ouvrage section 1.2.2.1 <emphasis>Ajout d'un
            exemplaire</emphasis>. L'ajout d'exemplaires à un élément a le
            même fonctionnement.</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_explnum">
            <title lang='en'>Ajouter un exemplaire numérique à un élement</title>

            <para lang='en'>Voir précédemment la procédure de création d'exemplaire
            numérique d'un ouvrage section 1.2.2.2 <emphasis>Ajout d'un
            exemplaire numérique</emphasis>. L'ajout d'exemplaires numériques
            à un élément a le même fonctionnement.</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_analysis">
            <title lang='en'>Ajouter un dépouillement (article)</title>

            <para lang='en'>La notice d'un article correspond à une notice standard avec
            pour particularité la possibilité de spécifier une
            pagination.</para>

            <para lang='en'><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> : on ne peut pas
            ajouter de titre propre d'un auteur différent à un article.</para>

            <para lang='en'>Nous conseillons aux catalogueurs de respecter les
            conventions suivantes :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang='en'><emphasis role="bold">p. X</emphasis> article en page
                X</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='en'><emphasis role="bold">pp. X-Y</emphasis> article en
                pages X à Y</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='en'><emphasis role="bold">pp. X-Y, Z, AA-AC</emphasis>
                article séparé en trois groupes de pages : des pages X à Y,
                sur la page Z, des pages AA à AC</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para lang='en'>A ceci, il est possible de rajouter des informations de
            colonne, généralement précisé en spécifiant col. puis a, b ou c
            pour le numéro de la colonne.</para>
          </sect5>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_caddies">
    <title lang='en'>Paniers</title>

    <para lang='en'>Les paniers sont des espaces de stockages : au sein de PMB, on va
    pouvoir y placer des notices, des bulletins (numéros d'un périodique), des
    exemplaires.</para>

    <para lang='en'>Les paniers dans PMB vont notamment permettre le récolement du fonds
    : il s'agit de faire un inventaire des collections. On peut également s'en
    servir pour faire un désherbage : il s'agit alors de supprimer du fonds
    les ouvrages périmés ou trop détériorés.</para>

    <para lang='en'>Les paniers sont le moyen de stocker une bibliographie : les
    résultats de différentes recherches pour préparer une publication, un
    catalogue thématique,...</para>

    <para lang='en'>Il y a deux moyens de remplir un panier : soit en y plaçant des
    éléments manuellement (repérer l'icône en forme de panier lors des
    différents affichages), soit en pointant à la douchette ou en saisissant
    des codes barres à la main.</para>

    <sect2 id="cat_caddie_gestion">
      <title lang='en'>gestion</title>

      <para lang='en'>Par défaut, en partie Paniers/Gestion, c'est la gestion des
      paniers qui est affichée. Vous pouvez afficher la gestion des procédures
      à l'aide du lien Gestion des procédures.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_caddie">
        <title lang='en'>Gestion des paniers</title>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
          paniers</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez consulter le
        contenu d'un panier. En cliquant sur Editer, vous pouvez éditer ce
        panier : nom, type, commentaire, droits d'accès. Enfin, en cliquant
        sur Ajouter un panier vous pouvez définir un nouveau panier.</para>

        <sect4>
          <title lang='en'>Contenu d'un panier</title>

          <para lang='en'>En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez consulter le
          contenu d'un panier.</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
            paniers, contenu d'un panier</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>Vous pouvez éventuellement en supprimer des éléments à l'aide
          de l'icône supprimer du panier :<graphic
          fileref="images/basket_del.gif" /></para>

          <para lang='en'>Un panier peut contenir des éléments du fonds (notices,
          exemplaires ou bulletins catalogués dans PMB) :</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Elément du fond</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_known.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>Si vous développez la notice en cliquant sur le + situé devant
          l'élément, vous pourrez consulter sa notice au format ISBD ainsi la
          liste des exemplaires et des exemplaires numériques. L'affichage de
          la notice est identique à celui que vous pouvez avoir en résultat
          d'une recherche (Catalogage &gt; Recherche).</para>

          <para lang='en'>Cependant, lors de la collecte du panier, vous pouvez avoir
          douchetté un élément inconnu du fonds (par exemple, un livre de la
          BDP qui n'a pas été importé dans PMB). Pour vous permettre de
          conserver la trace de ces éléments, un panier peut également
          contenir des éléments inconnus :</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Elément inconnu</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_unknown.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>Dans le contenu d'un panier, si des éléments ont été pointés,
          ceux- ci sont signalés par une icône précédant leur titre. Pour plus
          d'informations sur le pointage des éléments d'un panier, consulter
          la section <xref linkend="cat_caddie_pointage" />.</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Elément pointé</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_pointe.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="catalogue_panier_editer_un_panier">
          <title id="catalogue_panier_editer_un_panier.title">Editer un
          panier</title>

          <para lang='en'>Vous pouvez également éditer un panier en cliquant sur le lien
          Éditer à droite de l'écran.</para>

          <figure>
            <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
            paniers</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_editer_un_panier.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='en'>L'écran Éditer un panier vous permet de modifier le nom, le
          commentaire d'un panier, et les droits des utilisateurs sur ce
          panier.</para>

          <para lang='en'>Vous pouvez voir le type de panier : Panier de notices,
          Paniers de bulletins, Paniers d'exemplaires. Vous ne pouvez pas
          changer le type d'un panier existant. Si vous vous êtes trompés dans
          la création d'un panier, supprimez le et créez en un nouveau.</para>

          <para lang='en'>Sous la mention "Autorisations accordées à", vous pouvez voir
          des cases à cocher correspondant aux autorisations d'accès. Les noms
          affichés sont les différents utilisateurs définis dans PMB. Vous ne
          pouvez pas retirer l'accès à l'administrateur.</para>

          <para lang='en'>Vous pouvez donc créer un panier qui ne sera accessible qu'à
          vous (et à l'administrateur).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Ajouter un panier</title>

          <para lang='en'>L'écran d'ajout d'un panier est identique à celui d'Editer un
          panier. Seul le bouton Supprimer n'y figure pas. Pour plus
          d'informations, consulter plus haut la section <xref
          linkend="catalogue_panier_editer_un_panier" />.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='en'>Paniers installés par défaut lors de l'installation de
          PMB</title>

          <para lang='en'>Si votre administrateur informatique a installé PMB avec les
          "données essentielles pour démarrer rapidement" (feed_essential.sql,
          pour plus d'informations, consulter le Guide d'Installation PMB), un
          certain nombre de paniers ont été créés, soit à titre d'exemple,
          soit pour faciliter la gestion de la bibliothèque.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Notices pour exposition</emphasis> panier de notices
          exemple. Destiné à recevoir les notices d'une petite exposition, qui
          peut ensuite être mis en avant grâce aux étagères virtuelles de
          l'OPAC, pour plus d'informations consulter <xref
          linkend="cat_etg" /></para>

          <para lang='en'><emphasis>Notices pour retour BDP</emphasis> panier de notices
          pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les notices des
          exemplaires retournés à une Bibliothèque Départementale de Prêt,
          pour nettoyer la base après retour.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Exemplaires pour retour BDP</emphasis> panier
          d'exemplaires pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les
          exemplaires retournés à une Bibliothèque Départementale de Prêt,
          pour les sortir du prêt puis nettoyer la base après retour.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Notices en doublon sur titre</emphasis> panier de
          notices pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les notices en
          doublon, afin de nettoyer la base.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Jamais prêtés</emphasis> panier d'exemplaires pour
          faciliter la gestion. Destiné à recevoir les exemplaires qui n'ont
          jamais été prêtés.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_procs">
        <title lang='en'>Gestion des procédures</title>

        <para lang='en'>Cet écran affiche les différentes procédures associées aux
        paniers. Vous pouvez définir des procédures qui vous serviront à
        remplir des paniers, à faire des pointages sur des paniers constitués,
        ou à appliquer des changements aux notices, bulletins ou exemplaires
        stockés dans le panier.</para>

        <para lang='en'>Pour plus d'informations sur les procédures et étudier quelques
        exemples, consulter plus loin la section <emphasis>3.5 exemples
        d'utilisation des paniers</emphasis>.</para>

        <sect4>
          <title lang='en'>Procédures installés par défaut lors de l'installation de
          PMB</title>

          <para lang='en'>Si votre administrateur informatique a installé PMB avec les
          "données essentielles pour démarrer rapidement" (feed_essential.sql,
          pour plus d'informations, consulter le Guide d'Installation PMB), un
          certain nombre de procédures ont été créées, soit à titre d'exemple,
          soit pour faciliter la gestion de la bibliothèque.</para>

          <para lang='en'><emphasis>EXPL par section / propriétaire</emphasis> procédure
          de sélection suivant une ou plusieurs sections pour un ou plusieurs
          propriétaires.</para>

          <para lang='en'><emphasis>EXPL où cote commence par</emphasis> procédure de
          sélection suivant les caractères de début d'une cote. Utile pour le
          récolement notamment (vérification périodique de l'inventaire
          réalisée par une bibliothèque).</para>

          <para lang='en'><emphasis>Retour BDP des exemplaires</emphasis> procédure
          d'action permettant un changement de statut à l'ensemble des
          exemplaires d'un panier.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Notices par auteur</emphasis> procédure de sélection
          de notices suivant un ou des auteurs.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Notices en doublons</emphasis> procédure de
          sélection des notices doublons ayant un titre identique.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Notices sans exemplaires</emphasis> procédure de
          sélection des notices n'ayant aucun exemplaire attaché.</para>

          <para lang='en'><emphasis>Jamais prêtés</emphasis> procédure de sélection des
          exemplaires qui n'ont jamais été prêtés.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_collecte">
      <title lang='en'>collecte</title>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Collecte</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>La collecte désigne le remplissage d'un panier. Vous pouvez
      remplir les paniers à la douchette (en scannant les codes barres des
      exemplaires). Vous pouvez également placer des éléments dans un panier
      en lançant une procédure de sélection.</para>

      <para lang='en'>Ces procédures ont été définies en passant par
      Paniers/Gestion/Gestion des procédures.</para>

      <para lang='en'>A tout moment dans l'onglet Catalogue, lorsque vous voyez l'icône
      d'un panier affichée, vous pouvez ajouter un élément (notice,
      exemplaire, bulletin) à un panier en cliquant sur l'icône <graphic
      fileref="images/basket_small.gif" /></para>

      <sect3>
        <title lang='en'>subtilités des ajouts dans un panier</title>

        <para lang='en'>La gestion de l'ajout d'un élément dans un panier correspond aux
        divers fonctionnements possibles :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='en'>ajout d'une <emphasis role="bold">notice</emphasis> à un
            <emphasis>panier d'exemplaires</emphasis> = ajout de
            <emphasis>tous les exemplaires de la notice</emphasis> au
            panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='en'>ajout d'un <emphasis role="bold">exemplaire</emphasis> à un
            <emphasis>panier de notices</emphasis> = ajout de la
            <emphasis>notice de l'exemplaire</emphasis> au panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='en'>ajout d'une <emphasis role="bold">notice de dépouillement
            </emphasis>à un <emphasis>panier de bulletins </emphasis>= ajout
            du <emphasis>bulletin correspondant</emphasis> à ce dépouillement
            au panier</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='en'>Attention : l'ajout d'un <emphasis
        role="bold">bulletin</emphasis> à un <emphasis>panier de notices
        </emphasis>n'aura <emphasis>aucun effet</emphasis>. En effet, au
        bulletin correspondent deux types de notices : la notice mère du
        périodique et les notices de dépouillement du bulletin.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_pointage">
      <title lang='en'>Pointage</title>

      <para lang='en'>Le pointage des paniers permet de comparer le contenu d'un panier
      avec d'autres éléments, soit en pointant manuellement (en douchettant)
      ou en effectuant une procédure de sélection dans PMB.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_douchette">
        <title lang='en'>Pointage par douchette</title>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Par douchette</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte_douchett.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Cliquez sur le nom du panier dont vous voulez pointer les
        éléments.<figure>
            <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
            douchette</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte_douchett2.jpg" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure></para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_sélection">
        <title lang='en'>Pointage par sélection</title>

        <para lang='en'>Pour pointer un panier par sélection, cliquez sur le panier à
        pointer.</para>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
          sélection</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Cliquez ensuite sur la procédure à utiliser.</para>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par sélection,
          choix de la procédure de pointage</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Veillez à compléter les éventuels paramètres demandés.</para>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par sélection,
          pointage terminé</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Les éléments du panier qui ont été pointés sont déclarés comme
        étant<emphasis> Pointé(s)</emphasis>. Le nombre total d'éléments du
        paniers est rappelé. Les éléments appartenant au fonds enregistré dans
        PMB figurent sur la deuxième ligne du tableau récapitulatif en bas de
        page.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_actions">
      <title lang='en'>actions</title>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_paniers_actions.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Depuis cet écran, vous pouvez réaliser différentes actions
      :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='en'>éditer le contenu (aux formats HTML, Excel HTML, Excel
          XLS).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'>vider le panier choisi</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'>supprimer de la base les éléments du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'>exporter le contenu du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'>transférer le contenu d'un panier dans un autre</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'>appliquer une requête SQL au contenu d'un panier</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='en'>Ces actions sont réalisables en cliquant sur le lien qui leur
      correspondent dans l'interface centrale, puis en cliquant sur le nom du
      panier sur lequel l'action doit être réalisée.</para>

      <sect3>
        <title lang='en'>Éditions</title>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Éditions</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_edition.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Pour plus d'informations sur les formats d'export de PMB,
        consulter le<emphasis> Guide de l'Administrateur</emphasis>, Chapitre
        10 <emphasis>Export</emphasis>, section 1 <emphasis>Formats de
        fichier.</emphasis></para>

        <para lang='en'>Choisissez ensuite les éléments du paniers concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='en'>Vider du panier</title>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Vider du
          panier</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_vider_panier.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'><emphasis>Vider du panier </emphasis>permet de vider le contenu
        d'un panier.</para>

        <para lang='en'>Choisissez ensuite les éléments du paniers concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='en'>Supprimer de la base</title>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Supprimer de la
          base</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_suppr_base.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Supprimer de la base supprime les éléments contenus dans un
        panier les éléments (notices, bulletins ou exemplaires) de la base de
        données de la bibliothèque.</para>

        <para lang='en'>A utiliser avec grande prudence, donc, par exemple pour effacer
        un panier d'exemplaires perdus.</para>

        <para lang='en'>Choisissez ensuite les éléments du paniers concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='en'>Export</title>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Export</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_export.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>L'export va permettre d'exporter le contenu d'un panier.</para>

        <para lang='en'>Choisissez ensuite les éléments du paniers concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='en'>Transfert</title>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Transfert</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_transfert.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Le transfert permet de transférer les éléments du paniers
        (éléments pointés et/ou non pointés) dans un autre panier.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='en'>Par requête</title>

        <figure>
          <title lang='en'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Par requête</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_requete.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='en'>Vous pouvez également appliquer une requete SQL au contenu d'un
        panier, par exemple une requete d'UPDATE (pour plus d'informations sur
        les requetes, consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur
        PMB</emphasis>) pour changer les cotes d'un ensemble d'ouvrage
        déplacés ailleurs dans votre bibliothèque.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='en'>exemples d'utilisation des paniers</title>

      <para lang='en'>Voici quelques exemples d'utilisation des paniers. Ceux-ci vous
      permettront de mieux appréhender l'utilisation des paniers de PMB ainsi
      que la puissance de leurs fonctionnalités, grâce aux requêtes.</para>

      <sect3>
        <title lang='en'>Placer dans un panier les ouvrages sans exemplaires</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='en'>Créer un panier de notices,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='en'>Créer une procédure de sélection, y mettre le code
            ci-dessous (ATTENTION sans saut de ligne) :</para>

            <programlisting>SELECT notice_id as object_id, 'NOTI' as object_type FROM notices left join exemplaires on notice_id=expl_notice WHERE expl_notice is null and niveau_biblio='m' and niveau_hierar='0'</programlisting>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='en'>Aller en Panier &gt; Collecte &gt; Par sélection et remplir
            votre panier avec cette procédure</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_etg">
    <title lang='en'>Étagères</title>

    <para lang='en'>Les étagères virtuelles sont un regroupement de paniers de notices
    qui peuvent contenir ou non des notices. Les étagères virtuelles
    permettent d'afficher ces notices dans l'OPAC ou dans votre site internet.
    PMB permet par ce moyen de présenter dans votre site internet une
    exposition virtuelle, la liste des derniers ouvrages acquis par la
    bibliothèque, la sélection d'un club de lecteurs, etc...</para>

    <sect2 id="cat_etg_gestion">
      <title lang='en'>Gestion</title>

      <para lang='en'>La gestion des étagères affiche une liste des étagères
      existantes.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogue &gt; Étagères &gt; Gestion</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_gest.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Vous pouvez ajouter une étagère en cliquant sur le bouton
      <emphasis>Ajouter une étagère</emphasis>.</para>

      <para lang='en'>Pour éditer une étagère existante, cliquer sur la ligne lui
      correspondant.</para>

      <para lang='en'>Une étagère est définie par un nom, une période de validité, sa
      visibilité ou non en page d'accueil de l'OPAC. Un commentaire peut
      également être ajouté. Enfin chaque étagère possède des droits : ces
      autorisations permettent aux utilisateurs correspondants d'éditer
      l'étagère sélectionnée et son contenu.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_etg_constit">
      <title lang='en'>Constitution</title>

      <para lang='en'>L'écran de constitution d'une étagère permet d'ajouter ou de
      retirer le contenu d'un ou plusieurs paniers à une de vos étagères
      virtuelles.</para>

      <para lang='en'>Cliquez sur l'étagère à constituer.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_constitution.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Cochez ensuite les paniers de notices à ajouter à votre étagère
      virtuelle.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution, ajout de paniers à
        une étagère</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_constitution2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Puis cliquez sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> pour valider la
      constitution de votre étagère virtuelle.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='en'>Z39.50</title>

    <sect2 id="cat_z3950">
      <title lang='en'>recherche Z39.50</title>

      <para lang='en'>La recherche Z39.50 permet de rechercher un ouvrage dans le
      catalogue d'une autre bibliothèque, ce qui permettra de l'insérer
      directement dans le catalogue géré par PMB, sans refaire le travail de
      catalogage déjà réalisé dans l'autre bibliothèque.</para>

      <para lang='en'><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> les notices cataloguées
      correspondent à un travail intellectuel et sont soumises à droits
      d'auteurs. Les notices de la <emphasis>BnF</emphasis> comme celles de la
      <emphasis>Bibliothèque du Congrès Américain</emphasis> (Library of
      Congress) sont du domaine public : vous pouvez donc les importer en
      toute tranquillité, les autres bibliothèques peuvent avoir d'autres
      politiques de communication de leurs notices. Renseignez vous auprès de
      la bibliothèque concernée.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_search.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Prenons un exemple, importons <emphasis>Germinal</emphasis> de
      <emphasis>Zola</emphasis>. Comme critère de recherche, nous choisissons
      "titre" dans le champs situé à côté nous spécifions "Germinal".</para>

      <para lang='en'>Nous cochons alors une ou plusieurs bibliothèques susceptibles
      d'avoir l'édition de <emphasis>Germinal</emphasis> que nous voulons
      cataloguer.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran intermédiaire
        montrant l'avancement</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_progress.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Au bout d'une dizaine de secondes d'une requête non aboutie, on
      peut imaginer que notre connexion à internet est saturée, que le serveur
      à l'autre bout ne répond pas, ou que notre configuration de PMB n'est
      pas bonne (si aucune recherche z39.50 n'a fonctionné
      jusqu'alors).</para>

      <para lang='en'>Les lignes qui commencent par "Échec..." correspondent à une
      erreur. Un message d'erreur est alors renvoyé. En voici quelques
      exemples :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='en'>Timeout : le serveur n'a pas répondu dans le délai
          imparti</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'>Connect failed : le serveur a répondu, mais la connexion n'a
          pu être réalisée</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='en'>Malformed query : le profil z3950 du serveur n'est pas bon.
          Vérifier le profil Z39.50 de ce serveur auprès de son
          administrateur</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='en'>Les lignes commençant par TERMINE signale que la recherche a
      abouti. Le nombre de résultats retourné est fourni dans la
      phrase<emphasis> le serveur a retourné X notices sur X
      trouvée</emphasis>s (limitation aux cent premières notices d'une
      recherche, si vous obtenez plus de cent résultats, affinez votre
      recherche).</para>

      <para lang='en'>Une fois la recherche achevée, cliquer sur "Résultats" pour
      afficher les résultats obtenus.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran des résultats de
        recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_results.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Un écran affiche alors les résultats de la recherche. La liste des
      résultats présente des notices résumées au format ISBD. Ne figurent pas
      dans cette liste les notes éventuellement saisies, ainsi que d'autres
      renseignements mineurs. Pour choisir une notice, cliquer sur son
      titre.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran de modification de
        la notice avant intégration</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_integrer.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>La notice obtenue est alors affichée en modification pour pouvoir
      la consulter en détail, la modifier le cas échéant et enfin l'intégrer
      au catalogue. Il existe quelques différences par rapport à l'écran
      d'édition habituel d'une notice : les auteurs et éditeurs ont deux
      champs de saisies correspondant à élément principal (nom) et élément
      rejeté (prénom). Une fois les éventuelles corrections faites valider par
      le bouton "intégrer la notice".</para>

      <para lang='en'>Un écran suivant permet de définir alors des exemplaires.</para>

      <figure>
        <title lang='en'>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran de saisie des
        exemplaires</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_expl.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='en'>Cataloguez ensuite votre ou vos exemplaires. Une fois l'exemplaire
      défini, cliquer sur intégrer, on peut également revenir à la liste des
      résultats pour intégrer un des autres résultats de la liste.</para>

      <para lang='en'>Dans cet écran, en haut de l'écran figure la mention notice
      intégrée, avec un lien<emphasis> La voir en catalogage.</emphasis> Ce
      lien permet d'afficher la notice en modification. L'écran de
      modification affiché ensuite est le même que celui de la création de
      notice (voir plus haut la section<emphasis> Nouvelle
      notice</emphasis>).</para>

      <sect3>
        <title lang='en'>Utilisation de la recherche Z39.50 au quotidien</title>

        <para lang='en'>Pour les bibliothèques française, le principal intérêt de la
        recherche Z39.50 est la recherche par ISBN depuis la BnF. Pour les
        ouvrages de votre fond propre, vous pouvez facilement cataloguer les
        livres à l'aide de votre douchette et du code barre commercial (EAN)
        de l'ouvrage.</para>

        <para lang='en'>Pour cela,</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='en'>passez par Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='en'>cochez BnF parmi les serveurs,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='en'>vérifiez que la recherche porte bien sur l'Isbn</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <figure>
              <title lang='en'>Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche, recherche portant
              sur l'ISBN</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_z39_search_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='en'>douchettez le code barre commercial de votre livre dans le
            champ de saisie. L'EAN (code commercial) douchetté sera converti
            par PMB en ISBN.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <figure>
              <title lang='en'>Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche, recherche portant
              sur l'ISBN</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_z39_results_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='en'>Le résultat d'une recherche par ISBN est normalement unique.
            Deux ouvrages ne peuvent avoir le même ISBN. Cependant, les
            notices peuvent être plus ou moins détaillées selon le serveur
            choisi.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='en'>Vous pouvez ensuite exemplariser l'ouvrage recherché.</para>

        <para lang='en'><emphasis role="bold">Note </emphasis>: la BnF a un certain
        délai de catalogage. Les dernières nouveautés (publiées depuis moins
        d'un an) peuvent ne pas être encore cataloguées.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>