<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="aide_contextuelle" lang="fr">
  <title lang='en'>Contextual help</title>

  <para lang='en'>Parmi les liens situés en haut à gauche des écrans de l'interface de
  gestion de PMB, le point d'interrogation "?" permet d'afficher l'aide
  contextuelle de PMB.</para>

  <figure>
    <title lang='en'>liens de navigation</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/barre-extra.gif" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para lang='en'>L'aide contextuelle peut être activée ou désactivée à l'aide du
  paramètre pmb dont le sous-type est <emphasis>show_help</emphasis>. Pour
  plus d'informations, consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur
  PMB</emphasis>.</para>

  <sect1>
    <title lang='en'>Disponibilité de l'aide contextuelle</title>

    <para lang='en'>L'aide contextuelle est uniquement disponible en français à ce
    jour.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='en'>Fonctionnement de l'aide contextuelle</title>

    <para lang='en'>L'aide contextuelle est affichée dans un popup. L'aide affichée
    correspond à l'écran où vous étiez dans l'interface de gestion.</para>

    <figure>
      <title lang='en'>Aide contextuelle, popup</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/aide-context-popup.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='en'>L'aide contextuelle permet d'intégrer à PMB le Guide de
    l'utilisateur PMB, le Guide de l'administrateur PMB et le Guide
    d'Installation PMB.</para>

    <para lang='en'>En haut de chaque page vous disposez de différents éléments :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang='en'>le titre du chapitre affiché</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='en'>le titre de la section du chapitre affichée</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='en'>des flèches de navigation permettant de vous déplacer d'une page
        à l'autre pour parcourir l'aide.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <figure>
      <title lang='en'>Aide contextuelle, éléments en haut de page</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/aide-context-haut.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='en'>En bas de chaque page, vous trouvez différentes icones de
    navigation.</para>

    <figure>
      <title lang='en'>Aide contextuelle, icones de navigation en bas de page</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/aide-context-bas.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='en'>Les flèches gauche et droite vous permettent de vous déplacer d'une
    page à l'autre pour parcourir l'aide.</para>

    <para lang='en'>La flèche vers le haut est un lien vers le sommaire du chapitre
    affiché. Parmi les titres de chapitre du Guide de l'Utilisateur, on peut
    noter par exemple les différents onglets Circulation, Catalogage,
    Autorités et Editions.</para>

    <para lang='en'>L'icône maison est un lien vers le sommaire du Guide affiché : Guide
    de l'utilisateur, Guide de l'administrateur, Guide d'Installation.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='en'>Fonctionnement par défaut</title>

    <para lang='en'>L'installation de l'aide contextuelle se fait par l'intégration d'un
    fichier compressé comprenant l'ensemble de la documentation et disponible
    sur <ulink
    url="http://www.sigb.net/documentation.zip">www.sigb.net/documentation.zip</ulink></para>

    <para lang='en'>Si l' administrateur de PMB n'a pas correctement installé la
    documentation contextuelle par défaut, le lien vers l'aide contextuelle
    "?" renverra vers les fichiers liés à l'installation et au paramétrage
    contenus dans le répertoire doc de votre installation de PMB.</para>

    <para lang='en'>Dans ce cas, contactez votre administrateur informatique ou lisez
    attentivement la procédure d'installation affichée dans le popup en
    dessous des liens vers les fichiers de documentation sur l'installation de
    PMB.</para>
  </sect1>
</chapter>