<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="circ">

  <title lang="fr">Circulation des ouvrages</title>

  <title lang="es">Circulación de los documentos</title>

  <para lang="fr">La circulation des ouvrages dans une bibliothèques 
  désigne la gestion des exemplaires que possède la bibliothèque et 
  leur communication aux lecteurs. On parle souvent également 
  d&apos;opérations de prêt.</para>

  <para lang="es">La circulación de los documentos de una biblioteca 
  hace referencia al control de los ejemplares y a la comunicación que 
  se establece entre la biblioteca y sus usuarios. Cuando hablamos de 
  circulación también hablamos de préstamo.</para>

  <para lang="fr">Le menu latéral de l&apos;onglet circulation présente 
  4 rubriques : Circulation, Visualisation, Réservation et Relances 
  (cette dernière uniquement si la Gestion Financière des lecteurs est 
  activée, pour plus d&apos;infos consulter le <emphasis>Guide de 
  l&apos;Administrateur</emphasis>, rubrique <emphasis>Gestion 
  Financière</emphasis>).</para>

  <para lang="es">El menú laterial de la pestaña de circulación 
  presenta 4 categorías : Circulación, Visualización, Reserva y 
  Reclamaciones (éste último sólo se muestra si la Gestión Financiera 
  de los usuarios está activada, para más información consulta la Guía 
  del Administrador, apartado Gestión Financiera).</para>

  <para lang="fr">Dans la partie Circulation vous pouvez gérer les 
  lecteurs et les prêts.</para>

  <para lang="es">En la parte de Circulación puedes crear nuevos 
  usuarios y hacer préstamos.</para>

  <para lang="fr">La partie Visualisation affiche des informations sur 
  les documents de la bibliothèque.</para>

  <para lang="es">La parte Visualización muestra información sobre los 
  documentos de la biblioteca.</para>

  <para lang="fr">La partie Réservation sert à gérer les réservations 
  que font les lecteurs.</para>

  <para lang="es">La parte Reserva sirve para crear y administrar las 
  reservas de documentos.</para>

  <para lang="fr">La partie Relances vous permet de gérer le niveau de 
  relances de vos lecteurs pour leurs retards.</para>

  <para lang="es">La parte Reclamaciones permite administrar las 
  reclamaciones de los usuarios según sus retrasos.</para>

  <sect1 id="circ_circ">

    <title lang="fr">Circulation</title>

    <title lang="es">Circulación</title>

    <sect2 id="circ_pret">

      <title lang="fr">Prêt de document</title>

      <title lang="es">Préstar un documento</title>

      <para lang="fr">Le prêt de document est très simple et peut être 
      intégralement réalisé à l&apos;aide d&apos;une douchette. Il 
      suffit de doucheter d&apos;abord le code barre de la carte du 
      lecteur, puis celui des ouvrages empruntés. La douchette remplace 
      la saisie du code barre et la frappe sur la touche 
      &quot;entrée&quot; du clavier.</para>

      <para lang="es">Prestar un documento es muy fácil y se puede 
      realizar con la ayuda de un lector de códigos de barras. Primero 
      hay que introducir el número de carnet del usuario (código de 
      barras), y luego introducir los números de los ejemplares que se 
      quieren prestar. El lector de códigos de barras lee 
      automáticamente los códigos de barras y los introduce 
      directamente.</para>

      <para lang="fr">Il faut naturellement avoir déjà des ouvrages et 
      des lecteurs saisis dans la base pour permettre le prêt.</para>

      <para lang="es">Lo único necesario es haber introducido 
      previamente al usuario y los ejemplares para poder realizar el 
      préstamo.</para>

      <sect3 id="circ_pret_1">

        <title lang="fr">Recherche d&apos;emprunteur</title>

        <title lang="es">Buscar usuario</title>

        <para lang="fr">La création des lecteurs et de leurs cartes est 
        expliquée plus loin.</para>

        <para lang="es">La explicación sobre cómo crear un usuario y su 
        carnet se explica un poco más abajo.</para>

        <figure>

          <title lang="fr">Circulation &gt; Prêt de documents</title>

          <title lang="es">Circulación &gt; Préstamo de 
          documentos</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_pret.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

      </sect3>

      <sect3 id="circ_pret_2">

        <title lang="fr">Résultat de recherche</title>

        <title lang="es">Resultados de una búsqueda</title>

        <para lang="fr"><emphasis role="bold">Exemple</emphasis> 
        prêtons <emphasis>Bac en poche</emphasis> à notre lecteur 
        <emphasis>Chewbacca</emphasis> (code barre de la carte de 
        lecteur 100003).</para>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Ejemplo</emphasis> 
        prestamos <emphasis>Rwanda : un peuple avec une 
        histoire</emphasis>, de <emphasis>C. M. Overdulve</emphasis>, a 
        nuestro usuario <emphasis>Luke Skywalker</emphasis> (código de 
        barras de carnet de usuario 100003).</para>

        <para lang="fr">Son code barre est saisi ou lu par la douchette 
        pour identifier l&apos;emprunteur.</para>

        <para lang="es">El código de barras del usuario puede 
        introducirse manualmente o con el lector de códigos de 
        barras.</para>

        <para lang="fr">On peut également saisir tout ou partie du nom 
        du lecteur pour le sélectionner dans une liste. Ici contentons 
        nous de saisir la lettre &quot;c&quot; pour Chewbacca.</para>

        <para lang="es">También se puede introducir parte o todo el 
        apellido del usuario para seleccionarlo de una lista. En este 
        ejemplo hemos introducido solamente la letra &quot;s&quot; para 
        Skywalker.</para>

        <figure>

          <title lang="fr">Circulation &gt; Prêt (résultats d&apos;une 
          recherche de lecteurs)</title>

          <title lang="es">Circulación &gt; Préstamo (resultados de una 
          búsqueda de usuarios)</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_pret_2.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Cliquez dans la liste des résultats de la 
        recherche sur le lecteur Skywalker.</para>

        <para lang="es">Haz clic en la lista de resultados para 
        seleccionar al usuario Skywalker.</para>

      </sect3>

      <sect3 id="circ_lecteur">

        <title lang="fr">Fiche lecteur</title>

        <title lang="es">Ficha del usuario</title>

        <figure>

          <title lang="fr">Circulation &gt; Prêt (fiche lecteur)</title>

          <title lang="es">Circulación &gt; Préstamo (ficha 
          usuario)</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_pret_3.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Le code barre d&apos;un exemplaire de 
        <emphasis>Bac en poche</emphasis> est 100003.</para>

        <para lang="es">El código de barras del ejemplar de Rwanda es 
        33700003286792.</para>

        <para lang="fr">Il suffit de saisir ce code barre dans le champ 
        &quot;nouveau prêt&quot; pour effectuer le prêt. Saisissez le 
        code barre et validez. Le prêt est alors ajouté dans la liste 
        des prêts en cours.</para>

        <para lang="es">Para crear el préstamo, introduce el código de 
        barras en el campo &quot;Hacer un préstamo&quot;. El préstamo 
        se añadirá a la lista de préstamos actuales.</para>

        <figure>

          <title lang="fr">Circulation &gt; Prêt, prêt ajouté</title>

          <title lang="es">Circulación &gt; Préstamo, préstamo 
          realizado</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_pret_4.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Vous pouvez alors annuler le prêt à la volée 
        (dans ce cas, le prêt n&apos;est pas comptabilisé en 
        statistiques, contrairement à un prêt suivi d&apos;un retour 
        même immédiat).</para>

        <para lang="es">El programa ofrece también la posibilidad de 
        cancelar el préstamo (hay que tener en cuenta que en este caso 
        el préstamo no se contabiliza en las estadísticas, cosa que no 
        pasa con un préstamo que a continuación de prestarse es 
        devuelto).</para>

        <para lang="fr">Vous pouvez également imprimer un ticket de 
        prêt. Il s&apos;agit d&apos;un fichier PDF généré par PMB. Sous 
        Windows, le bouton imprimer le ticket de prêt lance le plugin 
        d&apos;affichage Acrobat et affiche un ticket de prêt 
        imprimable mentionnant le lecteur, l&apos;exemplaire emprunté 
        et la date de retour prévue. Il suffit alors de cliquer sur 
        l&apos;icône &quot;imprimer&quot; d&apos;Acrobat pour imprimer 
        ce ticket de prêt.</para>

        <para lang="es">El programa permite también imprimir un 
        comprobante de préstamo. En este caso se genera un archivo PDF 
        generado por PMB. Bajo Windows, el botón de imprimir el 
        comprobante inicia el pluggin de mostrar al usuario el 
        comprobante para poderlo visualizar y imprimir. Para imprimirlo 
        hay que hacer clic sobre el icono &quot;imprimir&quot; de 
        Acrobat.</para>

        <para lang="fr">Le lancement d&apos;Acrobat pour visionner le 
        ticket de prêt peut être parfois lent selon votre machine. Dans 
        ce cas, prenez votre mal en patience ou lancez Acrobat à 
        l&apos;avance.</para>

        <para lang="es">El inicio de Acrobat para visualizar el 
        comprobante de préstamo puede ser más o menos lento, 
        dependiendo del funcionamiento de tu ordenador. En los casos 
        que este proceso sea lento, ten paciencia o inicia Acrobat con 
        antelación.</para>

        <para lang="fr"><emphasis role="bold">Note</emphasis> Si votre 
        ouvrage possède un statut particulier interdisant le prêt, mais 
        que cette interdiction peut être levée, PMB vous demande alors 
        si vous voulez forcer le prêt ou non.</para>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Nota</emphasis> Si el 
        documento que vas a prestar tiene algún estado especial que no 
        permite el préstamo, pero que sí permite forzar el préstamo, 
        PMB te preguntará si quieres realizar el préstamo o no.</para>

        <figure>

          <title lang="fr">Exemplaire exclu du prêt : possibilité de 
          forcer le prêt</title>

          <title lang="es">Ejemplar excluído de préstamo : posibilidad 
          de forzar el préstamo</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/pret_exclu.gif"  contentwidth="5cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Dans notre exemple, les paramètres de la 
        bibliothèque (nom, adresse, logo) sont configurés pour PMB 
        Services. Ces paramètres sont configurables dans l&apos;onglet 
        administration. Pour plus d&apos;informations, consulter le 
        <emphasis>Guide de l&apos;Administrateur de PMB</emphasis>, 
        section <emphasis>Outils</emphasis>.</para>

        <para lang="es">En nuestro ejemplo, los datos de la biblioteca 
        (nombre, dirección, logo) están configurados para PMB Services. 
        Estos datos se configuran desde el apartado de administración. 
        Para más información, consulta la <emphasis>Guía del 
        Administrador de PMB</emphasis>, sección 
        <emphasis>Herramientas</emphasis>.</para>

        <para lang="fr">Autres opérations réalisables depuis la fiche 
        lecteur :</para>

        <para lang="es">En la ficha de usuario se pueden realizar otras 
        operaciones :</para>

        <itemizedlist>

          <listitem>

            <para lang="fr">Réaliser un prêt express</para>

            <para lang="es">Realizar un préstamo rápido</para>

            <figure>

              <title lang="fr">Bouton Prêt express</title>

              <title lang="es">Botón Préstamo rápido</title>

              <mediaobject><imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_bouton_pret_express.gif"  width="2cm"/></imageobject></mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Le prêt express permet de prêter des 
            ouvrages non catalogués. Cliquez sur Prêt express pour 
            saisir les informations nécessaires au prêt d&apos;un 
            ouvrage non catalogué.</para>

            <para lang="es">El préstamo rápido permite prestar de forma 
            rápida documentos que no están catalogados. Haz clic sobre 
            Préstamo rápido para introducir los datos necesarios para 
            poder prestar un documento no catalogado.</para>

            <figure>

              <title lang="fr">Prêt express</title>

              <title lang="es">Préstamo rápido</title>

              <mediaobject><imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_express.gif" contentwidth="8cm"/></imageobject></mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Saisissez un titre et un ISBN. Définissez 
            un type de document (pour pouvoir gérer les durées de prêt 
            et les éventuels quotas).</para>

            <para lang="es">Introduce un título y un ISBN. Define un 
            tipo de documento (para poder aplicar de forma correcta la 
            duración del préstamo y otras cuotas eventuales).</para>

            <para lang="fr">Ensuite douchettez votre code barre 
            d&apos;exemplaire, ou saisissez le et validez.</para>

            <para lang="es">Después lee con el lector de códigos el 
            código de barras, o introdúcelo manualmente y haz clic 
            sobre Crear registro y prestar.</para>

            <para lang="fr">Vous pourrez ensuite rechercher cet ouvrage 
            et en compléter le catalogage.</para>

            <para lang="es">Posteriormente podrás buscar el documento y 
            completar la catalogación.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Modifier les données du lecteur (permet 
            également de renouveler l&apos;inscription), voir créer un 
            lecteur plus loin.</para>

            <para lang="es">Modificar los datos del usuario (permite 
            también renovar el abono del usuario), ver crear un usuario 
            un poco más abajo.</para>

            <para lang="fr">Pour modifier les données du lecteur, 
            cliquez sur le bouton <emphasis>modifier</emphasis>.</para>

            <para lang="es">Para modificar los datos del usuario, haz 
            clic sobre <emphasis>modificar</emphasis>.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Prolonger un prêt existant</para>

            <para lang="es">Renovar un préstamo existente</para>

            <para lang="fr">Pour prolonger un prêt, cliquez sur le 
            bouton de la date de retour. Dans le popup calendrier qui 
            est ensuite ouvert, choisir la nouvelle date de retour. 
            Dans ce popup, utilisez les flèches pour vous déplacer 
            d&apos;un mois, et les doubles flèches pour vous déplacer 
            d&apos;un an.</para>

            <para lang="es">Para renovar un préstamo, haz clic sobre el 
            botón de fecha de retorno. En el calendario, en forma de 
            popup, que se abrirá automáticamente, escoge la nueva fecha 
            de devolución. Utiliza las flechas para desplazarte de mes 
            en mes, y las flechas dobles para desplazarte de año en 
            año.</para>

            <figure>

              <title lang="fr">Popup de sélection de date pour 
              prolongation d&apos;un prêt</title>

              <title lang="es">Popup de selección de fecha para renovar 
              un préstamo</title>

              <mediaobject><imageobject>
              <imagedata fileref="images/prolonger_pret_popup.gif" width="5cm"/></imageobject></mediaobject>
            </figure>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Prolonger à la volée l&apos;ensemble des 
            prêts. Pour prolonger les prêts, cliquez sur le bouton + 
            pour tout sélectionner, puis cliquez sur le bouton de date 
            &quot;Prolonger le prêt des ouvrages cochés 
            jusqu&apos;au&quot;.</para>

            <para lang="es">Para renovar todos los préstamos, haz clic 
            sobre el botón + para seleccionar todos los documentos, 
            después haz clic sobre el botón de la fecha que está al 
            lado de &quot;Renovar el préstamo de las obras 
            seleccionadas hasta&quot;.</para>

            <figure>

              <title lang="fr">Prolongation des prêts à la volée</title>

              <title lang="es">Renovar todos los préstamos a la 
              vez</title>

              <mediaobject><imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_prolonger.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
            </figure>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Supprimer le lecteur : n&apos;est possible 
            que si le lecteur n&apos;a plus de prêt en cours. Si des 
            prêts sont en cours, leurs retours doivent être effectués 
            avant.</para>

            <para lang="es">Suprimir un usuario : no es posible si el 
            usuario tiene algún préstamo en curso. Si tiene préstamos 
            en curso, primero realiza la devolución.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Imprimer la fiche de prêt : imprime la 
            liste des exemplaires empruntés et les réservations en 
            cours. Pour imprimer la fiche de prêt,</para>

            <para lang="es">Imprimir la ficha de préstamos: imprime la 
            lista de documentos en préstamo y las reservas en 
            curso.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Imprimer la carte de lecteur.</para>

            <para lang="es">Imprimir el abono de usuario.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Créer un nouveau lecteur.</para>

            <para lang="es">Crear un nuevo usuario.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Le bouton Ajouter une réservation permet de 
            réserver un ouvrage.</para>

            <para lang="es">El botón Añadir una reserva permite 
            reservar un documento.</para>

            <para lang="fr">Après avoir cliqué sur Ajouter une 
            réservation, vous pouvez effectuer une recherche. Une fois 
            l&apos;ouvrage à réserver trouvé, cliquer sur son titre 
            l&apos;insère dans la liste des réservations.</para>

            <para lang="es">Después de hacer clic sobre Añadir una 
            reserva, realiza una búsqueda para encontrar la obra a 
            reservar, y una vez encontrada, haz clic sobre ella. 
            Automáticamente se añadirá a la lista de reservas.</para>

          </listitem>

        </itemizedlist>

      </sect3>

      <sect3>

        <title lang="fr">Fiche lecteur avec la gestion 
        financière</title>

        <title lang="es">Ficha de usuario con gestión financiera</title>

        <para lang="fr">L&apos;activation de la gestion financière 
        affiche l&apos;état des comptes du lecteur sous ses 
        informations personnelles.</para>

        <para lang="es">La activación de la gestión financiera muestra 
        el estado de las cuentas del usuario y su información 
        personal.</para>

        <para lang="fr"><inlinemediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/warning.gif"/></imageobject></inlinemediaobject> 
        Si vous ne voyez pas la liste des trois comptes, la gestion 
        financière des lecteurs n&apos;a pas été activée. Pour plus 
        d&apos;informations, consulter le <emphasis>Guide de 
        l&apos;Administrateur PMB</emphasis>, chapitre 
        <emphasis>Gestion financière des lecteurs</emphasis>.</para>

        <para lang="es"><inlinemediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/warning.gif"/></imageobject></inlinemediaobject> 
        Si no ves la lista de las tres cuentas, es que la gestión 
        financiera de los usuarios no está activada. Para más 
        información, consulta la Guía del administrador PMB, capítulo 
        Gestión financiera de los usuarios.</para>

        <figure>

          <title lang="fr">Fiche lecteur avec la liste des 
          comptes</title>

          <title lang="es">Ficha de usuario con la lista de 
          cuentas</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_1.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

      </sect3>

    </sect2>

    <sect2 id="pret_gesfin">

      <title lang="fr">Prêt de documents et gestion financière</title>

      <title lang="es">Préstamo de documentos y gestión 
      financiera</title>

      <para lang="fr">Le paramétrage de la gestion financière des 
      lecteurs dans PMB se fait dans l&apos;onglet Administration, via 
      Outils &gt; Paramètres. Seule son utilisation au quotidien est 
      décrite ici.</para>

      <para lang="es">Para más información sobre la parametrización de 
      la gestión financiera de los usuarios en PMB, consulta la Guía 
      del administrador PMB, capítulo <emphasis>Gestión 
      financiera</emphasis>.</para>

      <sect3>

        <title lang="fr">Création d&apos;un lecteur et débit du compte 
        du lecteur du montant de l&apos;abonnement</title>

        <title lang="es">Creación de un usuario y gestión financiera de 
        la cuenta de usuario</title>

        <para lang="fr">Si vous créez un nouveau lecteur adulte, par 
        exemple Jar-Jar Bings, et que vous avez fixé un tarif 
        d&apos;adhésion pour le type de lecteur &quot;adulte&quot;, à 
        la création de ce lecteur, son compte adhésion sera débité du 
        montant correspondant.</para>

        <para lang="es">Si creas un nuevo usuario adulto, por ejemplo 
        Jar-Jar Bings, y has fijado una tarifa de inicio para el tipo 
        de usuario &quot;adulto&quot;, cuando crees a este usuario, su 
        cuenta se iniciará debiendo ese importe.</para>

        <figure>

          <title lang="fr">Création d&apos;un nouveau lecteur</title>

          <title lang="es">Creación de un nuevo usuario</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_nouveau_fin.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr"><emphasis role="bold">En bref</emphasis> Pour 
        plus d&apos;informations sur la création des lecteurs, 
        consulter dans ce chapitre la section <emphasis>Nouveau 
        lecteur</emphasis>.</para>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Próximamente</emphasis> 
        Para más información sobre la creación de usuarios, consulta en 
        este capítulo la sección<emphasis>Nuevo 
        usuario</emphasis>.</para>

        <figure>

          <title lang="fr">Fiche lecteur</title>

          <title lang="es">Ficha usuario</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin2.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Le compte abonnement du lecteur créé est débité 
        du montant de l&apos;adhésion. Pour saisir le paiement de 
        l&apos;adhésion, cliquez sur <emphasis role="bold">Solde 
        abonnement</emphasis>.</para>

        <para lang="es">LLa cuenta de usuario se crea debiendo la 
        cantidad del importe inicial. Para realizar el pago, haz clic 
        sobre <emphasis role="bold">Saldo abono</emphasis>.</para>

      </sect3>

      <sect3 id="solde_abonnement">

        <title lang="fr">Solde abonnement : saisir le paiement de 
        l&apos;abonnement</title>

        <title lang="es">Saldo abono : realizar el pago por iniciar la 
        cuenta de usuario</title>

        <figure>

          <title lang="fr">Compte abonnement du lecteur</title>

          <title lang="es">Cuenta del usuario</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_3.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Si le compte du lecteur est négatif, 
        différentes opérations sont réalisables :</para>

        <para lang="es">Si la cuenta del usuario es negativa, se pueden 
        realizar diferentes operaciones :</para>

        <itemizedlist>

          <listitem>

            <para lang="fr">Encaissement rapide : permet de saisir 
            rapidement le règlement d&apos;un lecteur. Lors de 
            l&apos;encaissement rapide, toutes les transactions sont 
            automatiquement validées. Cliquez sur Encaissement rapide 
            et saisissez le montant payé par le lecteur.</para>

            <para lang="es">Cobro rápido : permite introducir 
            rápidamente las normas de cobro de un lector. Después de un 
            cobro rápido, todas las operaciones son automáticamente 
            validadas. Haz clic sobre Cobro rápido y introduce la 
            cantadid pagada por el usuario.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Encaisser : permet de saisir un paiement. 
            La transaction n&apos;est pas validée 
            automatiquement.</para>

            <para lang="es">Ingresar : permite introducir un pago. La 
            operación no se valida automáticamente.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Valider les transactions cochées : valide 
            une transaction.</para>

            <para lang="es">Validar las operaciones seleccionadas : 
            valida una operación.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Supprimer les transactions cochées</para>

            <para lang="es">Suprimir las operaciones 
            seleccionadas</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">Opération spéciale</para>

            <para lang="es">Operación especial</para>

            <figure>

              <title lang="fr">Opération spéciale en gestion 
              financière.</title>

              <title lang="es">Operación especial en la gestión 
              financiera.</title>

              <mediaobject><imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_specops.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Les opérations spéciales permettent 
            notamment de :</para>

            <para lang="es">Las operaciones especiales permiten :</para>

            <itemizedlist>

              <listitem>

                <para lang="fr">créditer le compte (&quot;cadeau&quot; 
                fait au lecteur) et éventuellement de passer le montant 
                en perte. Dans ce dernier cas, le montant est décaissé 
                du compte de la bibliothèque.</para>

                <para lang="es">créditer le compte (&quot;cadeau&quot; 
                fait au lecteur) et éventuellement de passer le montant 
                en perte. Dans ce dernier cas, le montant est décaissé 
                du compte de la bibliothèque.</para>

              </listitem>

              <listitem>

                <para lang="fr">débiter le compte (&quot;sanction&quot; 
                faite au lecteur).</para>

                <para lang="es">débiter le compte (&quot;sanction&quot; 
                faite au lecteur).</para>

              </listitem>

              <listitem>

                <para lang="fr">créditer le compte et encaisser : 
                saisir un paiement du lecteur</para>

                <para lang="es">créditer le compte et encaisser : 
                saisir un paiement du lecteur</para>

              </listitem>

              <listitem>

                <para lang="fr">débiter le compte et décaisser : saisir 
                une amende pour le lecteur et éventuellement la passer 
                en perte. Dans ce dernier cas, le montant est décaissé 
                du compte de la bibliothèque. Ceci permet notamment de 
                rendre compte d&apos;une amende pour détérioration 
                d&apos;un ouvrage.</para>

                <para lang="es">débiter le compte et décaisser : saisir 
                une amende pour le lecteur et éventuellement la passer 
                en perte. Dans ce dernier cas, le montant est décaissé 
                du compte de la bibliothèque. Ceci permet notamment de 
                rendre compte d&apos;une amende pour détérioration 
                d&apos;un ouvrage.</para>

              </listitem>

            </itemizedlist>

          </listitem>

        </itemizedlist>

        <para lang="fr">Dans notre exemple, pour saisir le paiement de 
        la cotisation de 5 € du lecteur Jar-Jar Bings, cliquez sur 
        Encaissement rapide et saisissez le montant du paiement.</para>

        <para lang="es">En nuestro ejemplo, para introducir el pago de 
        5 € del usuario Jar-Jar Bings, haz clic en Cobro rápido y 
        introduce el total del pago.</para>

        <para lang="fr"><emphasis role="bold">Note</emphasis> : vous 
        pouvez à tout moment revenir sur la fiche du lecteur en 
        cliquant sur le lien <emphasis role="bold">Retourner à la fiche 
        du lecteur</emphasis>.</para>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Nota</emphasis> : en todo 
        momento puedes volver a a ficha del usuario haciendo clic en 
        <emphasis role="bold">Volver a la ficha de 
        usuario</emphasis>.</para>

      </sect3>

      <sect3>

        <title lang="fr">Prêt de document et débit du compte du lecteur 
        du montant d&apos;un prêt</title>

        <title lang="es">Préstamo de documentos y descuento de la 
        cuenta del usuario del coste del préstamo</title>

        <para lang="fr">Si coût du prêt d&apos;un DVD est fixé à 3 €, 
        lors du prêt d&apos;un DVD à notre lecteur, son compte prêts 
        sera débité du montant correspondant.</para>

        <para lang="es">Si el precio del préstamo de un DVD es de 3 €, 
        cuando efectuemos el préstamo a nuestro usuario su cuenta 
        deberá la cantidad correspondiente.</para>

        <figure>

          <title lang="fr">Prêt d&apos;un document au lecteur</title>

          <title lang="es">Préstamo de un documento al usuario</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_4_pret.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr"><emphasis role="bold">Note</emphasis> pour plus 
        d&apos;information sur le prêt de documents, consulter dans ce 
        chapitre la section <emphasis>Prêt de 
        documents</emphasis>.</para>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Nota</emphasis> para más 
        información sobre el préstamo de documentos, consulta en este 
        capítulo la sección <emphasis>Préstamo de 
        documentos</emphasis>.</para>

      </sect3>

      <sect3>

        <title lang="fr">Solde prêt : saisir le paiement du prêt de 
        document</title>

        <title lang="es">Pago de los préstamos : introducir el pago de 
        un préstamo de un documento</title>

        <para lang="fr">Les prix des prêts sont toujours fixés sans 
        être validés. Pour valider la transaction, cliquez sur 
        <emphasis role="bold">Solde prêt de documents</emphasis>. Vous 
        pouvez la valider ou la supprimer en cochant la case de 
        sélection et en choisissant l&apos;action appropriée.</para>

        <para lang="es">Los precios de los préstamos están siempre 
        fijados y no han de ser validados. Para validar una operación, 
        haz clic en <emphasis role="bold">Pago de los 
        préstamos</emphasis>. Puedes validar o suprimir la operación 
        marcando la casilla y escogiendo la acción apropiada.</para>

        <para lang="fr">Pour plus d&apos;informations sur les 
        différentes possibilités d&apos;actions (encaissement, 
        décaissement, ...) consulter plus haut la section 
        <link linkend="solde_abonnement"><emphasis>Solde 
        abonnement</emphasis> </link>.</para>

        <para lang="es">Para más información sobre las diferentes 
        acciones (cobro, pago ...) consulta un poco más arriba 
        <link linkend="solde_abonnement"><emphasis>Saldo del 
        abono</emphasis> </link>.</para>

      </sect3>

      <sect3>

        <title lang="fr">Retour de document en retard : blocage de prêt 
        et amendes</title>

        <title lang="es">Devolución de un documento con retraso: 
        bloqueo del préstamo y multas</title>

        <para lang="fr">Lors du retour d&apos;un document en retard, 
        selon le paramétrage réalisé dans l&apos;onglet Administration, 
        un blocage du prêt pour le lecteur peut être réalisé. De même 
        selon vos paramètres, des amendes peuvent être octroyées.</para>

        <para lang="es">Al devolver un documento con retraso, según los 
        parámetros introducidos en la pestaña Administración, el 
        usuario puede quedar automáticamente bloqueado. Dependiendo 
        también de los parámetros introducidos, pueden activarse las 
        multas.</para>

        <para lang="fr">Le paiement se gère comme pour toutes les 
        autres transactions depuis la fiche du lecteur.</para>

        <para lang="es">El pago se realiza como el resto de 
        transacciones, a través de la ficha de usuario.</para>

      </sect3>

      <sect3>

        <title lang="fr">Solde amendes : gérer le paiement des 
        amendes</title>

        <title lang="es">Cobro de multas : generar los pagos de las 
        multas</title>

        <para lang="fr">Pour plus d&apos;informations sur les 
        différentes possibilités d&apos;actions (encaissement, 
        décaissement, ...) consulter plus haut la section 
        <link linkend="solde_abonnement"><emphasis>Solde 
        abonnement</emphasis> </link>.</para>

        <para lang="es">Para más información sobre las diferentes 
        posibilidades de acciones (cobro, pago, ...) consulta un poco 
        más arriba la sección <link linkend="solde_abonnement">
        <emphasis>Saldo del abono</emphasis> </link>.</para>

      </sect3>

    </sect2>

    <sect2 id="circ_retour">

      <title lang="fr">Retour de document</title>

      <title lang="es">Devolución de un documento</title>

      <para lang="fr">Pour enregistrer le retour d&apos;un document, 
      vous devez douchetter le code barre du document retourné ou le 
      saisir et cliquer sur suivant. La carte de lecteur n&apos;est pas 
      nécessaire.</para>

      <para lang="es">Para hacer la devolución de un libro sólo es 
      necesario introducir el código de barras. No se necesita el carné 
      de usuario.</para>

      <figure>

        <title lang="fr">Circulation &gt; Retour de documents</title>

        <title lang="es">Circulación &gt; Devolución de 
        documentos</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_retour.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Un message de confirmation est affiché pour 
      permettre de vérifier éventuellement que le code barre correspond 
      bien à l&apos;ouvrage rendu.</para>

      <para lang="es">Cuando se realiza una devolución, se muestra un 
      mensaje de confirmación para verificar que la devolución se ha 
      hecho de forma correcta y que el código de barras introducido 
      corresponde a la obra en cuestión.</para>

      <figure>

        <title lang="fr">Circulation &gt; Retour de documents, 
        confirmation d&apos;un retour effectué</title>

        <title lang="es">Circulación &gt; Devolución de documentos, 
        confirmación realizada</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_retour2.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Cet affichage donne le nom du lecteur qui a rendu 
      l&apos;ouvrage. Le bouton &quot;voir&quot; permet d&apos;accéder 
      à sa fiche lecteur. Par exemple pour ensuite saisir ses 
      prêts.</para>

      <para lang="es">Esta pantalla muestra el nombre del usuario que 
      ha devuelto el documento. Desde aquí se puede acceder 
      directamente a la la ficha del usuario. Ésto es útil cuando 
      después de devolver libros, el usuario quiere volver a coger 
      libros en préstamo.</para>

      <para lang="fr">Sont également affichés :</para>

      <para lang="es">También se muestran :</para>

      <itemizedlist>

        <listitem>

          <para lang="fr">le type d&apos;exemplaire, la localisation, 
          la section et la cote de l&apos;exemplaire rendu.</para>

          <para lang="es">el tipo de ejemplar, la localización, la 
          sección y la signatura del ejemplar</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para lang="fr">si le retour est en retard, le nombre de 
          jours de retard</para>

          <para lang="es">si la devolución se ha hecho con retraso, el 
          número de días de retraso</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para lang="fr">si l&apos;ouvrage est réservé, le message 
          &quot;Réservé pour le lecteur...&quot;</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para lang="fr">le nom de l&apos;emprunteur précédent de 
          l&apos;ouvrage</para>

          <para lang="es">el nombre del usuario anterior que cogió el 
          documento en préstamo</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para lang="fr">le message de l&apos;exemplaire, le cas 
          échéant</para>

          <para lang="es">el mensaje de ejemplar, en caso que 
          tenga</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para lang="fr">les réservations éventuelles</para>

          <para lang="es">si tiene reservas</para>

        </listitem>

      </itemizedlist>

      <para lang="fr">La fiche de lecteur est également affichée et 
      permet de réaliser à la volée un certain nombre d&apos;opérations 
      : prolonger un prêt ou placer une réservation par exemple. Pour 
      plus d&apos;informations, consulter la section Fiche de lecteur 
      plus haut.</para>

      <para lang="es">La ficha de usuario también se muestra y permite 
      realizar algunas operaciones: renovar un préstamo o realizar una 
      reserva por ejemplo. Para más información, consulta la sección 
      Ficha de usuario un poco más arriba.</para>

      <para lang="fr">Des amendes financières ainsi que des suspensions 
      de prêts peuvent être octroyées à des lecteurs. Pour plus 
      d&apos;informations, consulter le Guide de l&apos;Administration 
      de PMB, chapitre Gestion financière des lecteurs.</para>

      <para lang="es">Pueden también gestionarse las multas económicas 
      y la suspensión o bloqueo del préstamo. Para más información, 
      consulta la Guía de administración de PMB, capítulo Gestión 
      económica de los usuarios.</para>

    </sect2>

    <sect2 id="circ_groups">

      <title lang="fr">Groupes de lecteurs</title>

      <title lang="es">Grupos de usuario</title>

      <para lang="fr">La fonctionnalité <emphasis>Groupes de 
      lecteurs</emphasis> permet à PMB de satisfaire aux gestionnaires 
      documentaires qui veulent gérer leurs lecteurs par groupes : 
      classes, familles, etc.</para>

      <para lang="es">La función <emphasis>Grupos de usuario</emphasis> 
      permite la gestión de los usuarios por grupos : clases, familias, 
      etc.</para>

      <figure>

        <title lang="fr">Circulation &gt; Groupe de lecteurs</title>

        <title lang="es">Circulación &gt; Grupos de usuario</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_groupes.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

    </sect2>

    <sect2 id="circ_emprcreate">

      <title lang="fr">Nouveau lecteur</title>

      <title lang="es">Nuevo usuario</title>

      <sect3 id="circ_emprcreate_1">

        <title lang="fr">Code barre pour le nouveau lecteur</title>

        <title lang="es">Código de barras para el nuevo usuario</title>

        <para lang="fr">Chacun des lecteurs doit avoir un numéro unique 
        dans PMB (code-barres). Suivant votre paramétrage, PMB vous 
        propose d&apos;affecter au nouveau lecteur un code équivalent 
        au plus grand code barre dans la base +1.</para>

        <para lang="es">Para crear a un usuario, debes introducir su 
        código de barras. Si el parámetro 
        <emphasis>pmb.num_carte_auto</emphasis> está activado (valor 
        1), PMB te propondrá un código de barras para ese nuevo usuario 
        que será equivalente al código de barras más grande introducido 
        en la base +1.</para>

        <para lang="fr">Pour plus d&apos;informations sur le 
        paramétrage de PMB, consulter le <emphasis>Guide de 
        l&apos;Administrateur de PMB</emphasis>, section Outils.</para>

        <para lang="es">Para más información sobre los parámetros de 
        PMB, consulta la <emphasis>Guía del Administrador de 
        PMB</emphasis>, sección Herramientas.</para>

        <para lang="fr">Une fois le numéro de carte du lecteur défini, 
        cliquer sur suivant vous amène à l&apos;écran de saisie des 
        informations du nouveau lecteur.</para>

        <para lang="es">Una vez el número del abono del usuario está 
        definido, haz clic en siguiente y se mostrará la pantalla dónde 
        introducir los datos del usuario.</para>

        <para lang="fr"><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> : la 
        validation (clic sur le bouton suivant) est automatique avec 
        une douchette.</para>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Observación</emphasis> : 
        la validación (clic sobre el botón siguiente) es automática con 
        un lector de códigos de barras.</para>

      </sect3>

      <sect3 id="circ_emprcreate_2">

        <title lang="fr">Saisie des données du lecteur</title>

        <title lang="es">Introducción de los datos del usuario</title>

        <para lang="fr">Vous pouvez saisir les données personnelles du 
        lecteur depuis cet écran.</para>

        <para lang="es">En esta pantalla puedes introducir los datos 
        personales de un usuario.</para>

        <figure>

          <title lang="fr">Circulation &gt; Nouveau lecteur</title>

          <title lang="es">Circulación &gt; Nuevo usuario</title>

          <mediaobject><imageobject>
          <imagedata fileref="images/circ_nouveau.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Si des champs personnalisables ont été définis 
        dans <emphasis>Administration &gt; Lecteurs &gt; 
        Personnalisés</emphasis>, ils sont visibles en bas de la fiche 
        lecteur. Sur l&apos;écran ci-dessus, vous pouvez remarquer le 
        paramètre personnalisé entreprise. Pour saisir un autre code 
        barre, remplacez cette proposition par le code de votre choix 
        ou douchettez le code barre à affecter.</para>

        <para lang="es">Si hay campos personalizados definidos en 
        <emphasis>Administración &gt; Usuarios &gt; 
        Personalizados</emphasis>, estos serán visibles en la parte 
        inferior de la ficha del usuario. En la pantalla de ejemplo, 
        puedes observar el campo personalizado entreprise. Para 
        introducir otro código de barras, haz clic sobre el campo y 
        introduce o lee con el lector de códigos el nuevo número.</para>

        <para lang="fr">Si vous saisissez un code barre déjà affecté, 
        PMB vous renverra un message d&apos;erreur.</para>

        <para lang="es">Si al introducir un código, éste ya se utiliza 
        en la base de datos, PMB dará un mensaje de error.</para>

        <para lang="fr">A noter :</para>

        <para lang="es">A tener en cuenta :</para>

        <itemizedlist>

          <listitem>

            <para lang="fr">Un nom et un prénom doivent toujours être 
            saisi</para>

            <para lang="es">Un apellido debe introducirse siempre</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">La date de naissance fait partie des 
            statistiques obligatoires demandées par les BDP aux 
            bibliothèques de leur réseau. Elle doit être saisie si le 
            paramètre empr.birthdate_optional est activé (valeur 1). 
            Pour plus d&apos;informations, consulter le <emphasis>Guide 
            de l&apos;Administrateur PMB</emphasis>, chapitre 
            <emphasis>Outils</emphasis>, section 
            <emphasis>Paramètres</emphasis>.</para>

            <para lang="es">La fecha de nacimiento sirve para realizar 
            estadísticas. Debe introducirse si el parámetro 
            empr.birthdate_optional está activado (valor 1). Para más 
            información, consulta la <emphasis>Guía del Administrador 
            PMB</emphasis>, capítulo <emphasis>Herramientas</emphasis>, 
            sección <emphasis>Parámetros</emphasis>.</para>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">les champs <emphasis>identifiant 
            OPAC</emphasis> et <emphasis>Mot de passe OPAC</emphasis> 
            définissent les identifiants du lecteur dans l&apos;OPAC 
            (par le formulaire de connexion situé généralement à gauche 
            de l&apos;écran). Si ces champs ne sont pas renseignés lors 
            de la création du lecteur, ils auront par défaut les 
            valeurs suivantes :</para>

            <para lang="es">los campos <emphasis>identificador 
            OPAC</emphasis> y <emphasis>Contraseña OPAC</emphasis> 
            definen los identificadores de usuario dentro del OPAC 
            (para el formulario de conexión situado generalmente en la 
            parte izquierda de la pantalla). Si estos campos no se 
            llenan con algún valor específico, automáticamente se les 
            asignará los siguiente valores :</para>

            <itemizedlist>

              <listitem>

                <para lang="fr">pour l&apos;identifiant : première 
                lettre du prénom + nom.</para>

                <para lang="es">para el identificador : primera letra 
                del nombre + apellido.</para>

              </listitem>

              <listitem>

                <para lang="fr">pour le mot de passe : année de 
                naissance (AAAA) si elle est renseignée, sinon 0.</para>

                <para lang="es">para la contraseña : año de nacimiento 
                (AAAA) si está introducido, sino 0.</para>

              </listitem>

            </itemizedlist>

          </listitem>

          <listitem>

            <para lang="fr">les éventuels champs personnalisés sont 
            affichés en bas de la fiche lecteur. Ils vous permettent 
            d&apos;ajouter des informations de tout type à une fiche 
            lecteur. Pour plus d&apos;informations, consulter le 
            <emphasis>Guide de l&apos;Administrateur de PMB</emphasis>, 
            chapitre <emphasis>Lecteurs</emphasis>.</para>

            <para lang="es">los posibles campos personalizados se 
            muestran en la parte inferior de la ficha de usuario. Estos 
            campos permiten añadir cualquier tipo de información sobre 
            los usuarios. Para más información, consulta la 
            <emphasis>Guía del Administrador de PMB</emphasis>, 
            capítulo <emphasis>Usuarios</emphasis>.</para>

          </listitem>

        </itemizedlist>

      </sect3>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="circ_visu">

    <title lang="fr">Visualiser</title>

    <title lang="es">Visualizar</title>

    <sect2 id="circ_visu_ex">

      <title lang="fr">Exemplaire par code-barres</title>

      <title lang="es">Ejemplar por código de barras</title>

      <para lang="fr">Saisissez un code-barres pour afficher des 
      informations sur l&apos;exemplaire correspondant.</para>

      <para lang="es">Introduce un código de barras para ver la 
      información sobre ese ejemplar.</para>

      <figure>

        <title lang="fr">Circulation &gt; Visualiser &gt; Exemplaire 
        par code-barres ; premier écran</title>

        <title lang="es">Circulación &gt; Mostrar &gt; Ejemplar por 
        código de barras ; primera pantalla</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_visu_ex1.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <figure>

        <title lang="fr">Circulation &gt; Visualiser &gt; Exemplaire 
        par code-barres ; écran de résultat</title>

        <title lang="es">Circulación &gt; Mostrar &gt; Ejemplar por 
        código de barras ; pantalla de resultados</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_visu_ex2.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

    </sect2>

    <sect2 id="circ_visu_rech">

      <title lang="fr">Document par auteur/titre</title>

      <title lang="es">Documento por autor/título</title>

      <para lang="fr">Vous accédez ici à un écran fonctionnant comme la 
      partie recherche en catalogage. (Voir plus loin le chapitre 
      <emphasis>Catalogue</emphasis>). Vous pouvez saisir un titre ou 
      un auteur comme point de départ de votre recherche.</para>

      <para lang="es">Aquí se muestra una pantalla que funciona como la 
      pantalla de búsqueda de catalogación. (Ver un poco más abajo el 
      capítulo <emphasis>Catalogación</emphasis>). Puedes introducir un 
      autor o un título como punto de partida de tu búsqueda.</para>

      <para lang="fr">Des troncatures sont utilisables ici en utilisant 
      les expressions booléennes. Pour obtenir plus d&apos;informations 
      à ce sujet, cliquez sur le lien <emphasis>&quot;expression 
      booléennes&quot;</emphasis> dans l&apos;écran Catalogue &gt; 
      Recherche : Toutes notices &gt; Par Auteur/Titre.</para>

      <para lang="es">Los truncamientos y los operadores booleanos 
      también se pueden usar aquí. Para ver más información sobre estos 
      operadores, haz clic sobre <emphasis>&quot;operadores de 
      búsqueda&quot;</emphasis>.</para>

      <para lang="fr">Vous pouvez également rechercher un ouvrage par 
      son ISBN, son numéro commercial (EAN), ou comme précédemment par 
      son numéro d&apos;exemplaire.</para>

      <para lang="es">En este apartado puedes buscar un documento 
      también por su ISBN, su número comercial (EAN), o, como 
      anteriormente, por número de ejemplar.</para>

      <figure>

        <title lang="fr">Circulation &gt; Visualiser &gt; Document par 
        auteur/titre</title>

        <title lang="es">Circulación &gt; Mostrar &gt; Documentos por 
        autor/título</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_visu_doc.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="circ_resa">

    <title lang="fr">Réservations</title>

    <title lang="es">Reservas</title>

    <para lang="fr">PMB permet de réserver des documents pour un 
    lecteur. Les réservations sont accessibles dans l&apos;onglet 
    circulation en fiche lecteur (prêt de documents) et, suivant le 
    paramétrage, dans l&apos;OPAC, depuis la fiche lecteur. (Pour plus 
    d&apos;informations sur le paramétrage de l&apos;OPAC, consulter le 
    <emphasis>Guide de l&apos;Administrateur PMB</emphasis>.)</para>

    <para lang="es">PMB permite reservar documentos para un usuario. 
    Las reservas están accesibles en la pestaña circulación, dentro de 
    cada ficha de usuario (préstamo de documentos) y, según los 
    parámetros, en el OPAC, dentro de la ficha de usuario. (Para más 
    información sobre los parámetros del OPAC, consulta la 
    <emphasis>Guía del Administrador PMB</emphasis>.)</para>

    <sect2 id="circ_resa_encours">

      <title lang="fr">En cours</title>

      <title lang="es">Actuales</title>

      <para lang="fr">Dans cet écran, les réservations en cours sont 
      affichées. La place dans la file d&apos;attente est spécifiée si 
      plusieurs lecteurs ont réservé le même ouvrage.</para>

      <para lang="es">En esta pantalla, se muestran las reservas en 
      curso. El lugar en la cola se especifica en el caso de que varios 
      usuarios hayan reservado la misma obra.</para>

      <para lang="fr">Les réservations de documents disponibles sont 
      insérées comme étant non validées. Une fois une réservation 
      ajoutée, la personne responsable des réservations sort les 
      ouvrages correspondant des rayons et réserve (c&apos;est à dire 
      met de côté) ces ouvrages. Pour éditer une liste des exemplaires 
      à sortir des rayons, dans l&apos;onglet 
      <emphasis>Editions</emphasis>, cliquez dans le menu sur 
      réservations<emphasis>à traiter</emphasis>. (Pour plus 
      d&apos;informations, voir <xref linkend="edit"/>).</para>

      <para lang="fr">Le retour d&apos;un document réservé valide 
      automatiquement la réservation du lecteur.</para>

      <para lang="es">Las reservas se introducen en estado no 
      validadas. Cuando se añade una reserva, la persona responsable de 
      las reservas la separa de los estantes y la reserva (es decir, la 
      aparta). Para editar una lista de los ejemplares a apartar, en la 
      pestaña <emphasis>Préstamos</emphasis>, haz clic en el menú sobre 
      reservas <emphasis>a procesar</emphasis>. (Para más información, 
      ver <xref linkend="edit"/>).</para>

      <para lang="fr">Un pointage est ensuite fait à la douchette des 
      nouveaux exemplaires mis de côté. Les réservations sont alors 
      &quot;validées&quot;.</para>

      <para lang="es">Una vez apartados los documentos, se introducen 
      los códigos de barras con el lector de códigos de barras, de 
      forma que las reservas quedan &quot;validadas&quot;.</para>

      <para lang="fr">Si vous voulez supprimer une réservation, cochez 
      la case <emphasis>Supprimer</emphasis> puis cliquez sur le bouton 
      <emphasis>Valider les suppressions</emphasis>.</para>

      <para lang="es">Si quieres suprimir una reserva, haz clic en 
      <emphasis>Suprimir</emphasis> y después haz clic en 
      <emphasis>Validar las reservas suprimidas.</emphasis>.</para>

      <para lang="fr">Vous pouvez également supprimer une réservation 
      directement depuis la fiche du lecteur.</para>

      <para lang="es">También puedes eliminar una reserva directamente 
      desde la ficha del usuario.</para>

      <figure>

        <title lang="fr">Circulation &gt; Réservations &gt; En 
        cours</title>

        <title lang="es">Circulación &gt; Reservas &gt; Actuales</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_resa_encours.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Vous pouvez imprimer des lettres de confirmation 
      des réservations prises en compte. Pour cela, cliquez sur le 
      bouton <emphasis>Lettres de confirmation</emphasis> </para>

      <para lang="es">ara imprimir las las cartas de confirmación de 
      las reservas, haz lic en <emphasis>Cartas de 
      confirmación</emphasis> </para>

    </sect2>

    <sect2 id="circ_resa_depassee">

      <title lang="fr">Dépassées</title>

      <title lang="es">Reservas pasadas</title>

      <para lang="fr">L&apos;écran des réservations dépassées liste les 
      réservations qui n&apos;ont pas été annulées et ont une date de 
      validité dépassée. Vous devrez alors les supprimer. Pour 
      supprimer une réservation, cochez la case 
      <emphasis>Supprimer</emphasis> puis cliquez sur le bouton 
      <emphasis>Valider les suppressions</emphasis>.</para>

      <para lang="es">La pantalla de reservas pasadas muestra las 
      reservas que no han sido anuladas y que los usuarios no han 
      pasado a buscar y, por tanto, se ha pasado el tiempo de reserva. 
      En estos casos puedes suprimirlas. Para suprimir una reserva, 
      selecciona la reserva y haz clic en Suprimir la selección, 
      después haz clic en <emphasis>Validar las reservas 
      suprimidas</emphasis>.</para>

      <para lang="fr">Vous pouvez souhaiter laisser un délai 
      supplémentaire aux réservations même dépassées. Dans ce cas, ne 
      supprimez pas les réservations dépassées avant la fin de ce 
      délai.</para>

      <para lang="es">También puedes dejar pasar un tiempo 
      suplementario a las reservas pasadas. En este caso no suprimas 
      las reservas antes de que haya pasado este período 
      suplementario..</para>

      <figure>

        <title lang="fr">Circulation &gt; réservations &gt; 
        dépassées</title>

        <title lang="es">Circulación &gt; reservas &gt; pasadas</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_resa_depassees.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

    </sect2>

    <sect2 id="circ_resa_docranger">

      <title lang="fr">Doc. à ranger</title>

      <title lang="es">Doc. a colocar</title>

      <para lang="fr">La liste des documents à ranger présente les 
      documents réservés, qui ont normalement été sortis des rayons et 
      réservés avec le nom du lecteur, et dont la réservation a été 
      supprimée. Les réservations sont placées dans la majorité des cas 
      au guichet d&apos;accueil de la bibliothèque ; &quot;doc. à 
      ranger&quot; permet de faire le point sur les documents qui 
      doivent rejoindre les rayons.</para>

      <para lang="es">La lista de documentos a colocar muestra los 
      documentos reservados, que están apartados, pero que la reserva 
      ha sido suprimida. Esta lista permite volver a poner en las 
      estanterías los documentos que no han venido a buscar los 
      usuarios, o aquellos en que directamente la reserva se ha 
      suprimido.</para>

      <figure>

        <title lang="fr">Circulation &gt; réservations &gt; à 
        ranger</title>

        <title lang="es">Circulación &gt; reservas &gt; a 
        colocar</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_resa_aranger.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="relances">

    <title lang="fr">Relances</title>

    <title lang="es">Reclamaciones</title>

    <para lang="fr">La gestion avancées des relances est liée à 
    l&apos;utilisation de la gestion financière des lecteurs. Pour 
    activer la gestion des relances, via Administration &gt; Outils 
    &gt; Paramètres, développez Paramètres généraux et fixez les 
    paramètres <emphasis>gestion_financiere</emphasis> et 
    <emphasis>gestion_amendes</emphasis> à 1.</para>

    <para lang="es">La gestión avanzada de las reclamaciones está 
    asociada al uso de la gestión financera de los usuarios. Para más 
    información sobre cómo activar la gestión financiera de los 
    usuarios, consulta la <emphasis>Guía del Administrador 
    PMB</emphasis>, capítulo Gestión financiera de los usuarios.</para>

    <sect2 id="relances_todo">

      <title lang="fr">Relances à faire</title>

      <title lang="es">Reclamaciones a realizar</title>

      <para lang="fr">Dans cet écran, vous pourrez consulter la liste 
      des relances lecteurs qui peuvent être faites.</para>

      <para lang="es">En esta pantalla, puedes consultar la lista de 
      las reclamaciones a usuarios que puedes realizar.</para>

      <figure>

        <title lang="fr">Relances à faire</title>

        <title lang="es">Reclamaciones a realizar</title>

        <mediaobject><imageobject>
        <imagedata fileref="images/circ_relances_1.gif" contentwidth="10cm"/></imageobject></mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Vous pouvez imprimer les lettres de relances pour 
      chacun des lecteurs. Ces lettres ont un contenu variable suivant 
      le niveau de relance. Le niveau 1 est le plus faible niveau de 
      relance (retard léger).</para>

      <para lang="es">Puedes imprimir las cartas de reclamaciones para 
      cada uno de los usuarios. El contenido de estas cartas varía 
      dependiendo del nivel de reclamación. En el nivel 1, el contenido 
      de la carta es más suave que en niveles más altos, cuando el 
      retraso de los documentos es más largo.</para>

      <para lang="fr">Lorsque l&apos;envoi de la lettre de relance a 
      été réalisé pour le lecteur, vous pouvez changer le niveau de 
      retard du lecteur.</para>

      <para lang="es">Una vez has enviado la carta al usuario, puedes 
      cambiar el nivel de retraso del usuario.</para>

      <para lang="fr">Pour chaque lecteur, vous pouvez :</para>

      <para lang="es">Para cada usuario, puedes :</para>

      <itemizedlist>

        <listitem>

          <para lang="fr">voir le code barre du lecteur, son nom, le 
          nombre de livres en retard</para>

          <para lang="es">ver el código de barras del usuario, su 
          nombre, el número de libros que tiene en retraso</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para lang="fr">voir le dernier niveau de retard validé</para>

          <para lang="es">ver el último nivel de retraso validado</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para lang="fr">voir la date de dernière validation 
          (correspond au dernier envoi d&apos;une relance)</para>

          <para lang="es">ver la fecha de la última validación 
          (corresponde al último envío de una reclamación)</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para lang="fr">voir le niveau supposé : il s&apos;agit du 
          niveau de relance que PMB propose en fonction du retard des 
          différents ouvrages</para>

          <para lang="es">ver el nivel supuesto : es el nivel que PMB 
          propone en función del retraso de los diferentes 
          documentos</para>

        </listitem>

        <listitem>

          <para lang="fr">réaliser un changement de niveau et, le cas 
          échéant, passer en recouvrement</para>

          <para lang="es">realizar un cambio de nivel y, cuando 
          proceda, pasar a cobrar.</para>

        </listitem>

      </itemizedlist>

    </sect2>

    <sect2 id="relances_recouvr">

      <title lang="fr">Recouvrement</title>

      <title lang="es">Cobros</title>

      <para lang="fr">Le passage en recouvrement signifie transmettre 
      le dossier des comptes à une institution qui sera chargée de la 
      récupération, du recouvrement des amendes notamment : par 
      exemple, la trésorerie pour une commune, le service comptabilité 
      de votre structure...</para>

      <para lang="es">El apartado de cobros sirve para transmitir el 
      estado de cuentas de un usuario a una institución que será la que 
      se encargue de realizar la recuperación y el cobro de las 
      multas.</para>

      <para lang="fr">Cet écran est avant tout un moyen de 
      consultation. En effet, lorsque les comptes sont transmis pour 
      recouvrement celles ci ne relèvent plus du fonctionnement de la 
      bibliothèque ou du centre de documentation (transmission à la 
      mairie pour une bibliothèque publique, au service comptable pour 
      un centre de documentation, ...).</para>

      <para lang="es">Esta pantalla es ante todo una forma de consulta. 
      Una vez los datos del estado de cuentas de un usuario son 
      transmitidos para el cobro, ya no constán más en la base de datos 
      de la biblioteca, ni en el funcionamiento de la misma (pasan a 
      formar parte del ayuntamiento o del departamento contable, 
      ...).</para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>

    <title lang="fr">Suggestion</title>

    <title lang="es">Sugerencias</title>

    <para lang="fr">Cette partie du menu vous permet de créer une 
    suggestion d&apos;acquistion pour la bibliothèque ou le centre de 
    ressources.</para>

    <para lang="es">Este apartado del menú permite crear una sugerencia 
    de compra o desiderata para la biblioteca o el centro de 
    recursos.</para>

    <sect2>

      <title lang="fr">Faire une suggestion</title>

      <title lang="es">Hacer una sugerencia de compra</title>

      <para lang="fr">Pour plus d&apos;informations sur l&apos;ajout 
      d&apos;une suggestion, consulter plus loin dans ce 
      <emphasis>Guide de l&apos;utilisateur</emphasis>, le chapitre 
      <emphasis>Acquistions</emphasis> : 
      <xref linkend="acquis_sugg_create"/>.</para>

      <para lang="es">Para más información sobre cómo añadir una 
      sugerencia de compra, consulta un poco más abajo ce esta 
      <emphasis>Guía del usuario</emphasis>, el capítulo 
      <emphasis>Compras</emphasis> : 
      <xref linkend="acquis_sugg_create"/>.</para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="pret_secouru">

    <title lang="fr">Prêt secouru</title>

    <para lang="fr">PMB est une application Web. En cas de rupture de 
    réseau entre votre poste de travail et le serveur qui héberge PMB, 
    vous pouvez continuer à réaliser des opérations simples de 
    prêt.</para>

    <para>Le prêt secouru permet de faire des prêts et des retours à 
    l&apos;aide d&apos;un simple éditeur de texte, comme le bloc-notes 
    de Windows, Kwrite sous Linux... Le prêt secouru est géré dans PMB 
    en deux phases : création d&apos;un fichier de codes-barres (ou 
    plusieurs) ; chargement de ce fichier dans PMB.</para>

    <sect2>

      <title>Créer un fichier de codes-barres</title>

      <para>Pour enregistrer les prêts et les retours de documents, 
      lancez votre éditeur de texte.</para>

      <para>Sous Windows, cliquez sur Démarrer &gt; Tous les programmes 
      &gt; Accessoires &gt; Bloc-notes.</para>

      <para>Sous Linux Mandriva, dans le menu étoile, cliquez sur 
      Autres Applications &gt; Éditeurs de texte &gt; Kwrite.</para>

      <sect3>

        <title>Enregistrer les prêts</title>

        <para>Douchetez le code-barres Prêt secouru ou saisissez au 
        clavier « PRET SECOURU » [entrée] (sans les guillemets).</para>

        <para>Douchetez la carte du lecteur ou saisissez au clavier le 
        code-barres du lecteur puis [entrée]. Vous ne pouvez pas 
        utiliser le nom du lecteur, il faut connaître son 
        code-barres.</para>

        <para>Douchetez un par un les exemplaires prêtés au 
        lecteur.</para>

        <para>Enregistrez fréquemment votre fichier, par exemple sur le 
        bureau. </para>

        <para>Vous pouvez réaliser différents fichiers. Attention, si 
        vous mêlez des retours et des prêts, il faudra impérativement 
        pouvoir les importer dans l&apos;ordre réel. Pour plus de 
        facilité, évitez de reprêter en prêt secouru des ouvrages qui 
        viennent d&apos;être rendus.</para>

      </sect3>

      <sect3>

        <title>Enregistrer les retours</title>

        <para>Douchetez le code-barres Retour secouru ou saisissez au 
        clavier « RETOUR SECOURU » [entrée] (sans les 
        guillemets).</para>

        <para>Douchetez les codes-barres des exemplaires retournés un 
        par un.</para>

        <para>Enregistrez fréquemment votre fichier, par exemple sur le 
        bureau. </para>

      </sect3>

    </sect2>

    <sect2>

      <title>Import du fichier de codes-barres dans PMB</title>

      <para>La liaison avec votre serveur hébergeant PMB doit être 
      rétablie au préalable. Avant toute autre opération dans PMB, vous 
      devez traiter les fichiers du prêt et des retours secourus.</para>

      <para>Connectez vous à PMB dans l&apos;interface de 
      gestion.</para>

      <para>Cliquez sur l&apos;onglet circulation.</para>

      <para>Dans la barre d&apos;adresse de votre navigateur, complétez 
      au clavier l&apos;adresse .../circ.php?categ= pour qu&apos;elle 
      devienne</para>

      <programlisting>../circ.php?categ=retour_secour</programlisting>
      <para>Cliquez sur parcourir et sélectionnez le premier des 
      fichiers réalisé pour des prêts et/ou des retours.</para>

      <para>Cliquez sur Envoyer le fichier.</para>

      <para>Une fois le fichier traité, recommencez pour chacun des 
      autres fichiers le cas échéant via</para>

      <programlisting>.../circ.php?categ=retour_secouru</programlisting>
      <para>Une fois l&apos;ensemble des fichiers importés, vous pouvez 
      revenir à votre utilisation normale de PMB.</para>

    </sect2>

  </sect1>

</chapter>

