<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="categ">
  <title lang='fr'>Thésaurus et catégories dans PMB</title>
  <title lang='es'>Tesauros y categorías en PMB</title>  

  <para lang='fr'>PMB dispose de trois thésaurus qui peuvent être chargés lors de
  l'installation. Un thésaurus est un répertoire de termes, des
  "catégories".</para>
  
  <para lang='es'>PMB dispone de tres tesauros que pueden cargarse durante la
  instalación. Un tesauro es un conjunto de descriptores, de
  "categorías".</para>  

  <para lang='fr'>Vous pouvez également charger une indexation décimale, comme les
  indexations décimales validées de la BM de Chambéry, ou une indexation style
  Dewey. Ces indexations définissent le sujet d'une notice, et peuvent être
  utilisées pour définir une cote. La cote définit l'emplacement physique, le
  rangement de l'ouvrage dans la bibliothèque, par exemple "848 MAR".</para>
  
  <para lang='es'>También puedes cargar una clasificación decimal, como la validada de
  la BM de Chambéry, o una clasificación estilo Dewey. Estas clasificaciones
  definen la materia de un registro, y pueden utilizarse a la hora de definir
  la signatura. La signatura define la localización física, dónde se encuentra
  el ejemplar en la biblioteca, por ejemplo "848 MAR".</para>

  

  <para lang='fr'>Depuis la version 2.2 de PMB, vous pouvez utiliser simultanément
  différents thésaurus dans PMB : c'est la gestion multi-thésaurus. Chacun de
  ces thésaurus peut être traduit dans différentes langues. Un lecteur
  pourrait donc consulter un thésaurus dans sa langue d'utilisation :
  multi-thésaurus multi-lingue.</para>
  
  <para lang='es'>A partir de la versión 2.2 de PMB, puedes utilizar simultáneamente
  diferentes tesauros en PMB : es la gestión multi-tesauros. Cada uno de estos
  tesauros puede ser traducido a diferentes lenguas. Un usuario podrá
  consultar un tesauro en su idioma de uso : multi-tesaurus
  multilingüe.</para>
  

  <sect1 id="categ_intro">
    <title lang='fr'>Introduction</title>
    <title lang='es'>Introducción</title>	

    <sect2 id="categ_intro_voca">
      <title lang='fr'>Un peu de vocabulaire</title>
      <title lang='es'>Un poco de vocabulario</title>	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Thesaurus </emphasis>: peut s'écrire soit
      selon le terme latin : sing. thesaurus, pl. thesauri ; soit en
      françisant le terme : sing. thésaurus, pl. thésaurus.</para>
	  
      <para lang='es'><emphasis role="bold">Tesauro </emphasis>: a veces también puede
      encontrarse bajo su forma original latina : sing. thesaurus, pl.
      thesauri.</para>

	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Catégorie</emphasis> : terme d'un thésaurus
      dans PMB. La gestion des catégories correspond également à une
      philosophie de l'utilisation d'un thésaurus.</para>
	  
      <para lang='es'><emphasis role="bold">Categoría</emphasis> : término de un tesauro
      en PMB. La gestión de las categorías corresponde a la filosofía de uso
      de un tesauro.</para>

	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Terme du thesaurus</emphasis> : synonyme de
      catégorie dans PMB.</para>
	  
      <para lang='es'><emphasis role="bold">Descriptor del tesauro</emphasis> : sinónimo de 
	  categoría en PMB.</para>
	  
	  	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Descripteur</emphasis> = terme du
      thesaurus.</para>
	  
      <para lang='es'><emphasis role="bold">Descriptor</emphasis> = término del
      tesauro.</para>
	  	  
    </sect2>

    <sect2 id="categ_redac">
      <title lang='fr'>Rédaction d'un thesaurus</title>
      <title lang='es'>Creación de un tesauro</title>
	  

      <para lang='fr'>Cette introduction est une adaptation d'un article de Wikipédia,
      l'encyclopédie libre et gratuite (<ulink
      url="http://fr.wikipedia.org/wiki/Thesaurus">http://fr.wikipedia.org/wiki/Thesaurus</ulink>).</para>
	  
      <para lang='es'>Esta introducción es una adapatación de un artículo de Wikipédia,
      la enciclopedia libre y gratuita (<ulink
      url="http://es.wikipedia.org/wiki/Tesauro">http://es.wikipedia.org/wiki/Tesauro</ulink>).</para>
	  

      <epigraph>
        <para lang='fr'><emphasis role="bold">référence</emphasis> Contributeurs à
        Wikipédia, "Thesaurus," <emphasis>Wikipédia, l'encyclopédie
        libre</emphasis>, <ulink
        url="http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Thesaurus&amp;oldid=5041972">http://fr.wikipedia.org/wiki/Thesaurus</ulink>
        (Page consultée le mars 13, 2006).</para>
		
        <para lang='es'><emphasis role="bold">referencia</emphasis> Colaboradores de
        Wikipédia, "Tesauro," <emphasis>Wikipedia, la enciclopedia
        libre</emphasis>, <ulink
        url="http://es.wikipedia.org/wiki/Tesauro">http://es.wikipedia.org/wiki/Tesauro</ulink>
        (Página consultada el 4 de julio de 2006).</para>
		
      </epigraph>

      <para lang='fr'>Un <emphasis role="bold">thesaurus</emphasis> est une sorte de
      dictionnaire hiérarchisé ; un vocabulaire normalisé sur la base de
      termes génériques et de termes spécifiques à un domaine. Il ne fournit
      qu'accessoirement des définitions, les relations des termes et leur
      choix l'emportant sur les significations.</para>
	  
      <para lang='es'>Un <emphasis role="bold">tesauro</emphasis> es una especie de
      diccionario jerarquizado&nbsp;; un vocabulario normalizado en base a
      términos genéricos y términos específicos sobre un tema. Las
      definiciones no suelen incluirse, ya que son las relaciones de los
      términos y su uso lo importante, y por tanto no su significado.</para>

	  

      <sect3 id="categ_redac_indexation">
        <title lang='fr'>Outil d'indexation et outil de recherche</title>
        <title lang="es">Herramienta de indexación y herramienta para buscar</title>
		

        <para lang='fr'>Un <emphasis>thesaurus</emphasis> est un ensemble structuré de
        termes choisis pour leur capacité à faciliter la description d'un
        domaine et à harmoniser la communication et le traitement de
        l'information à son sujet. Chaque terme appelé descripteur
        [<emphasis>catégorie dans PMB</emphasis>] est aussi peu ambigü que
        possible et est préféré à des termes voisins (quasi-synonymie) ou
        synonymes, les non-descripteurs [également catégorie dans PMB, mais
        possédant un renvoi « voir » vers une autre catégorie], pour
        tous les échanges significatifs.</para>
		
		<para lang='es'>Un <emphasis>tesauro</emphasis> es un conjunto estructurado de
        palabras escogidas por su capacidad de facilitar la descrispción sobre
        un tema y de homogeneizar la comunicación y el tratamiento de la
        información de este tema. Cada término llamado descriptor
        [<emphasis>categoría en PMB</emphasis>] es el menos ambiguo posible y
        es escogido de entre sus términos vecinos (casi-sinonímia) o
        sinónimos, los no-descriptores [también llamados categoría en PMB,
        reenvían «&nbsp;veir&nbsp;» hacia la categoría correcta], disponen de
        todas las relaciones necesarias.</para>


        <para lang='fr'>En pratique, le <emphasis>thesaurus</emphasis> est un outil
        documentaire d'indexation. Guidé par un thesaurus pertinent, il est
        possible de représenter tout document par une sélection rigoureuse de
        mots précis. Il sera ensuite aisé d'en assurer une forme quelconque de
        gestion documentaire.</para>

        <para lang='es'>A la práctica, el <emphasis>tesauro</emphasis> es una
        herramienta documental de indexación. Usando un tesauro pertinente, es
        posible representar cualquier documento con una selección rigurosa de
        palabras clave. De esta forma se puede garantizar una correcta gestión
        de la colección.</para>


        <para lang='fr'>Dans le catalogue public [<emphasis>OPAC</emphasis>], le
        thesaurus devient un instrument de recherche : disposant des
        vocabulaire et règles de l'indexation, l'utilisateur peut optimiser
        ses requêtes. L'utilisateur peut également dans certains cas explorer
        par une navigation intuitive le thesaurus, il s'agit de ce qu'on
        qualifie d'OPAC <emphasis>« à la yahoo »</emphasis>.</para>
		
		
        <para lang='es'>En el catálogo público [<emphasis>OPAC</emphasis>], el tesauro
        se transforma en un intrumento para buscar &nbsp;: disponiendo de un
        vocabulario y de las reglas de indexación, el usuario puede optimizar
        sus búsquedas. El usuario también puede explorar de forma intuitiva el
        tesauro, se crea así lo que nosotros llamamos un OPAC
        <emphasis>«&nbsp;a lo yahoo&nbsp;»</emphasis>.</para>
		
      </sect3>

      <sect3 id="categ_redac_constitution">
        <title lang="fr">Constitution du thesaurus</title>
        <title lang="es">Constitución de un tesauro</title>

        <para lang='fr'>Un <emphasis>thesaurus</emphasis> s'élabore comme un
        sous-ensemble du vocabulaire usuel et d'au moins un vocabulaire
        spécialisé. Il s'agit d'un vocabulaire contrôlé puisqu'il résulte d'un
        long processus de tri des mots, appellations et expressions utilisés
        de manière informelle dans un domaine particulier. Il s'agit d'une
        démarche pragmatique et continue de rationalisation des termes
        descriptifs. Un nouveau thesaurus ou une nouvelle version doit
        généralement subir une phase de validation par la communauté
        concernée.</para>

        <para lang="es">Un <emphasis>tesauro</emphasis> se elebora como un conjunto de
        vocabulario usual (lenguaje natural) y un conjunto de vocabulario
        escecializado. Se trata de un vocabulario controlado resultante de un
        largo proceso de selección de palabras, nombre y expresiones usadas de
        forma informal en un campo específico. Se trata de un planteamiento
        pragmático y continuo de racionalización de términos descriptivos. Un
        tesuaro nuevo o una nueva versión suele pasar generalmente por una
        fase de validación de la comunidada a la cual afecta.</para>


        <epigraph>
          <para lang='fr'>En vue de la meilleure adéquation au domaine considéré, les
          termes sont inventoriés, comparés, mis en relation et finalement
          hiérarchisés pour rendre compte des traits essentiels du domaine.
          Cette hiérarchie s'appuie sur une typologie : chaque terme
          appartient à une catégorie qui le situe par rapport à tous les
          autres termes retenus et qui fixe de cette manière sa priorité
          d'emploi. La hiérarchie des termes peut tout-à-fait être différente
          d'un thesaurus à un autre et même sous réserve d'incohérence dans un
          usage ou un autre du même thesaurus.</para>
		  
          <para lang="es">Para mejorar este proceso, los términos sos inventariados,
          comparados, relacionados y finalmente jerarquizados para describir
          las caracterísicas esenciales del campo seleccionado. Esta jerarquía
          se basa en una tipología&nbsp;: cada término pertenece a una
          categoría que lo relaciona con los demás términos no aceptados, y
          que a la vez marca su uso. La jerarquía de los términos puede ser
          diferente de un tesauro a otro, también puede ser diferente el uso
          de los términos.</para>
		  
		  
        </epigraph>

        <para lang='fr'>Finalement en partant du niveau le plus haut et correspondant au
        domaine du thesaurus, on trouve d'abord les subdivisions majeures
        représentant les composantes du domaine - subdivisions souvent nommés
        <emphasis>microthesaurus</emphasis>, puis pour chaque subdivision, la
        hiérarchie propre aux descripteurs. Un thesaurus peut aussi concerner
        plusieurs domaines.</para>
		
        <para lang="es">Finalmente y hablando de niveles, el más alto corresponde al
        tema del tesauro, por debajo encontramos las subdivisiones más
        importantes, representando las áreas del tema - subdivisiones a menudo
        llamadas <emphasis>microtesauros</emphasis>, ya que cada subdivisión
        tiene su jerarquía propia de descriptores. Un tesauro puede hacer
        referencia también a varios temas.</para>


        <epigraph>
          <para lang='fr'>Il demeure toujours une dimension arbitraire dans la
          hiérarchie d'un thesaurus, soit dans le choix des termes, soit dans
          leur position hiérarchique. Il existe des normes pour l'élaboration
          des thesaurus :</para>

          <para lang="es">Aunque haya siempre un factor arbitrario en la elección de la
          jerarquía de un tesauro, o en la elección de los descriptores, hay
          unas normas para la elaboración de tesauros&nbsp;:</para>


          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Norme ISO 2788-1986 :</emphasis>
          Principes directeurs pour l'établissement et le développement des
          thesaurus monolingues.</para>

          <para lang="es"><emphasis role="bold">Norma ISO 2788-1986&nbsp;:</emphasis>
          Directrices para la elaboración y el desarrollo de tesauros
          monolingües.</para>



          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Norme ISO 5964-1985 :</emphasis>
          Principes directeurs pour l'établissement et le développement des
          thesaurus multilingues.</para>
		  
          <para lang="es"><emphasis role="bold">Norma ISO 5964-1985&nbsp;:</emphasis>
          Directrices para la elaboración y el desarrollo de tesauros
          multilingües.</para>
		  
        </epigraph>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_redac_relations">
        <title lang='fr'>Les relations hiérarchiques</title>
        <title lang="es">Las relaciones jerárquicas</title>
		

        <para lang='fr'>Les termes d'un thesaurus sont organisés hiérarchiquement (à
        l'intérieur de microthesaurus souvent classés alphabétiquement). Cette
        hiérarchie permet de régler la précision de l'indexation ou de
        l'interrogation. L'indexation s'appuiera autant que possible sur
        l'identification des termes spécifiques (donc du niveau le plus bas
        possible), alors que la recherche selon les cas pourra faire appel aux
        termes génériques pour augmenter le nombre de réponses.</para>


        <para lang="es">Los términos de un tesauro se organizan jerárquicamente (en un
        microtesauros suelen estar ordenados alfabéticamente). Esta jerarquía
        permite normalizar la indexación o la interrogación. La indexación se
        apoya en lo posible en la identificación de los términos específicos
        (nivel más bajo posible), a la vez que en la búsqueda según el caso
        para hacer aparecer los términos generales para aumentar el número de
        respuestas.</para>


        <para lang='fr'>Les relations des termes sont de trois types :</para>


        <para lang="es">Las relaciones entre los términos son de tres tipos :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>relation hiérarchique stricto sensu (entre descripteurs),
            base de la hiérarchie du thesaurus =&gt; parenté ;</para>
			
            <para lang="es">relación jerárquica stricto sensu (entre descriptores), base
            de la jerarquía del tesauro =&gt; general ;</para>
			
			
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>relation d'équivalence (entre descripteurs et
            non-descripteurs), base de l'univocité =&gt; renvoi
            « voir » ;</para>
			
            <para lang="es">relación de equivalencia (entre descriptores y
            no-descriptores), base de la univocidad =&gt; reenvío
            «&nbsp;ver&nbsp;» ;</para>
			
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>relation d'association (entre descripteurs), enrichissement
            sémantique ; sujets connexes =&gt; renvoi « voir
            aussi ».</para>
			
            <para lang="es">relación de asociación (entre descriptores), enriquecimiento
            semántico&nbsp;; materias relacionadas =&gt; reenvío «&nbsp;ver
            también&nbsp;».</para>
			
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Tout thesaurus comporte au moins trois catégories de
        termes : les termes génériques et les termes spécifiques qui
        doivent être utilisés comme descripteurs ; les termes équivalents
        qui sont considérés comme non-descripteurs selon les conventions du
        thesaurus.</para>
		
        <para lang="es">Todo tesauro comporta como mínimo tres categorías de
        términos&nbsp;: los términos generales y los términos específicos que
        deben usarse como descripotres&nbsp;; los términos equivalente que se
        consideran como no-descriptores según el tesauro.</para>
		

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>Les <emphasis>termes génériques</emphasis> sont repérés
            généralement par le sigle <emphasis
            role="bold">TG</emphasis> ; ils désignent les entités ou
            concepts principaux en référence aux autres termes et au domaine
            considéré ;</para>
			
            <para lang="es">Los <emphasis>términos genéricos</emphasis> se identifican
            con las siglas <emphasis role="bold">TG</emphasis>&nbsp;; designan
            las entidades o los conceptos principales en relación a otros
            términos y al tema considerado&nbsp;;</para>
			
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Les <emphasis>termes spécifiques</emphasis> sont repérés
            généralement par le sigle <emphasis
            role="bold">TS</emphasis> ; ils précisent et identifient les
            entités ou concepts particuliers à l'intérieur du champ sémantique
            d'un terme générique donné ;</para>
			
            <para lang="es">Los <emphasis>términos específicos</emphasis> se identifican
            con las siglas <emphasis role="bold">TE</emphasis>&nbsp;; precisan
            e identifican las entidades o conceptos particulares dentro del
            campo semántico del término general al cual
            pertenece&nbsp;;</para>
			
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Les <emphasis>termes équivalents</emphasis> sont repérés
            généralement par le sigle <emphasis role="bold">EP</emphasis>
            comme abréviation de Employé Pour ; ce sont des variantes des
            termes spécifiques (synonymie ou quasi-synonymie). Ils sont donc
            équivalents dans le langage courant, mais donnés pour subsidiaires
            dans l'emploi du thesaurus. Le terme à préférer au terme Employé
            Pour est indiqué par le symbole <emphasis
            role="bold">EM</emphasis> ou <emphasis role="bold">EMP</emphasis>
            comme abréviation de Employer.</para>
			
            <para lang="es">Les <emphasis>termes équivalents</emphasis> se identifican
            con las siglas <emphasis role="bold">UP</emphasis> como
            abreviatura de Usado Por&nbsp;; son las variantes de los términos
            específicos (sinonímia o casi-sinonímia). Son términos
            equivalentes en el lenguaje normal, pero dados como no correctos
            para su usuo en el tesauro. El término a escoger en relación con
            el término Usado Por se indica con la sigla <emphasis
            role="bold">U </emphasis>como abreviatura de Usar.</para>

			
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>On trouve aussi très généralement les termes associés identifiés
        par <emphasis role="bold">TA</emphasis> (relation d'association :
        causalité, localisation, relations de nature temporelle, composition,
        etc). Étant eux-mêmes des descripteurs, ces termes connexes permettent
        au chercheur de modifier progressivement son interrogation ou de
        l'élargir sans faire appel aux termes génériques.</para>
		
        <para lang="es">También encontramos términos asociados identificados por
        <emphasis role="bold">TR</emphasis> (relación de asociación&nbsp;:
        causalidad, localización, relaciones de naturaleza temporal,
        composición, etc). Estos términos son también descriptores, gracias a
        sus conexiones permiten especificar las búsquedas o irlas enfocando
        sin tener que recurrir a los términos generales.</para>

		

        <para lang='fr'>Divers types de relations et rubriques complémentaires peuvent
        être adjoints à cette structure de base pour enrichir le thesaurus ou
        améliorer son usage. On peut notamment prévoir des équivalents
        linguistiques pour des thesaurus multilingues ainsi que des
        passerelles avec d'autres thesaurus du même domaine ou de domaines
        différents.</para>
		
        <para lang="es">Se pueden encontrar otros tipos de relaciones y asociaciones
        asociados a esta estructura que sirven para enriquecer el tesauro o
        mejorar su uso. También se pueden preveer equivalencias lingüísticas
        en caso de tesauros multilingües así como crear pasarelas a otros
        tesuaros con la misma temática o diferente.</para>
		
      </sect3>

      <sect3 id="categ_redac_exemple">
        <title lang='fr'>Exemple de thesaurus élémentaire</title>
        <title lang="es">Ejemplo de tesauro básico</title>
		

        <para lang='fr'>Soient les rubriques principales d'un micro-thesaurus sur un
        système informatique collaboratif (par exemple la wikipédia) :
        <emphasis role="bold">Individus &gt; Logiciel &gt; Réseau &gt;
        Ressources</emphasis>.</para>
		
        <para lang="es">Partimos de los conceptos principales de un microtesauro sobre
        un sistema informático colaborativo (por ejemplo wikipedia) :
        <emphasis role="bold">Individuos &gt; Programario &gt; Red &gt;
        Recoursos</emphasis>.</para>
		

        <para lang='fr'>La rubrique <emphasis role="bold">Individus</emphasis> se
        composerait par exemple de : <emphasis
        role="bold">Lecteur</emphasis> (TG) ; <emphasis
        role="bold">Participant</emphasis> (TG) ; <emphasis
        role="bold">Auteur</emphasis> (EP) ; <emphasis
        role="bold">Contributeur</emphasis> (EP) ; <emphasis
        role="bold">Éditeur non-inscrit</emphasis> (TS)  ;
        <firstterm><emphasis role="bold">Anonyme</emphasis></firstterm>
        (EP) ; <emphasis role="bold">Adresse IP</emphasis> (forme
        métaphorique à éviter) ; <emphasis role="bold">Éditeur
        inscrit</emphasis> (TS) ; <emphasis role="bold">Participant
        mandaté</emphasis> (TG) ; <emphasis
        role="bold">Administrateur</emphasis> (TS) ; <emphasis
        role="bold">Sysop</emphasis> (terme usuel dans la communauté)
        <emphasis role="bold">Gestionnaire</emphasis> (TS) ; <emphasis
        role="bold">Représentant</emphasis> (TS) (<emphasis>chargé des
        relations extérieures</emphasis>) ; <emphasis
        role="bold">Utilisateur</emphasis> (<emphasis>terme imprécis : à
        proscrire</emphasis>) ; <emphasis
        role="bold">Internaute</emphasis> (<emphasis>imprécis : à
        proscrire</emphasis>). </para>
		
		
        <para lang="es">El concepto <emphasis role="bold">Individuos</emphasis> se
        compondrá por ejemplo de&nbsp;: <emphasis
        role="bold">Usuario</emphasis> (TG)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Participante</emphasis> (TG)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Autor</emphasis> (UP)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Colaborador</emphasis> (UP)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Editor no registrado</emphasis> (TE) &nbsp;;
        <firstterm><emphasis role="bold">Anónimo</emphasis></firstterm>
        (UP)&nbsp;; <emphasis role="bold">Dirección IP</emphasis> (forma
        metafórica a evitar)&nbsp;; <emphasis role="bold">Editor
        registrado</emphasis> (TE)&nbsp;; <emphasis role="bold">Participante
        escogido</emphasis> (TG)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Administrador</emphasis> (TE)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Sysop</emphasis> (término usual dentro de la comunidad)
        <emphasis role="bold">Gestionador</emphasis> (TE)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Representante</emphasis> (TE) (<emphasis>encargado de
        relaciones externas</emphasis>)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Usuario</emphasis> (<emphasis>término impreciso&nbsp;: a
        eliminar</emphasis>)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Internauta</emphasis> (<emphasis>impreciso&nbsp;: a
        eliminar</emphasis>).</para>
		

        <para lang='fr'>Le responsable de toute contribution (tout rédacteur) pourrait
        ainsi être spécifié par au moins un terme descriptif choisi parmi les
        cinq termes spécifiques ou parmi les trois termes génériques, selon
        les besoins. </para>
		
        <para lang="es">El responsable de toda contribución (todo redactor) podrá ser
        especificado por alguno de los términos descriptivos escogido de entre
        los cinco términos específicos o de entre los tres témrinos generales,
        según convenga.</para>
		

        <para lang='fr'>Les termes (EP) seront par principe évités dans
        l'indexation.</para>
		
        <para lang="es">Los términos (UP) serán por principio evitados en la
        indexación.</para>
		
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_pmb">
      <title lang='fr'>Thesauri et catégories de PMB</title>
      <title lang="es">Tesauro y categorías de PMB</title>


      <para lang='fr'>L'utilisation du mot « catégories » en lieu et place de
      « thesaurus » dans PMB correspond à une volonté des
      développeurs. En effet, un thésaurus, même respectant toute les normes
      de création, peut disposer à tout niveau de sa hiérarchie d'un nombre de
      termes élevé.</para>
	  
      <para lang="es">El uso de la palabra «&nbsp;categorías&nbsp;» en lugar de
      «&nbsp;tesauro&nbsp;» en PMB corresponde a un deseo de los
      desarrolladores. Un tesauro respetanto todas las normas de creación,
      puede disponer en todos los niveles de su jerarquía de un número de
      términos elevado.</para>

	  

      <para lang='fr'>Avec les catégories, et en s'efforçant de promouvoir des thesauri
      très hiérarchisé affirmée, on peut présenter un OPAC « à la
      yahoo ».</para>
	  
      <para lang="es">Con las categorías, y intentando crear un tesauro muy jerárquico,
      se puede presentar un OPAC «&nbsp;a la yahoo&nbsp;».</para>
	  

      <para lang='fr'>Cet OPAC « à la Yahoo » offre la possibilité à l'usager
      de la bibliothèque ou du centre de documentation d'explorer
      intellectuellement le fond documentaire de la structure, ceci sans même
      lancer de recherche.</para>
	  
      <para lang="es">Este OPAC «a la Yahoo» ofrece la posibilidad al
      usuario de la biblioteca o del centro de documentación de explorar
      interlectualmente el fondo documental, de forma que pueda iniciar luego
      su búsqueda.</para>

	  

      <para lang='fr'>Si tous les thesauri agréables à utiliser possèdent cet aspect
      hiérarchique avancé, ceux qui présentent trop de termes à un même niveau
      rendent une navigation directe impossible. On devra alors désactiver
      dans l'OPAC de PMB le navigateur de catégories. Les catégories seront
      alors accessibles seulement en recherche. Pour plus d'informations,
      consulter le Guide de l'Administrateur PMB, chapitre Outils, section
      Paramètres.</para>

      <para lang="es">Si todos los tesauros amigables poseyeran este aspecto jerárquico
      avanzado, los que tienen muchos términios a un mismo nivel serían muy
      complicados para navegar por ellos directamente. En este caso deberíamos
      desactivar del OPAC de PMB la navegación por categorías. Las categorías
      estarán igualmente accesibles pero sólo en la búsqueda. Para más
      información, consulta la Guía del Administrador PMB, capítulo
      Herramientas, sección Parámetros.</para>
	  

      <sect3 id="categ_pmb_exemple">
        <title lang='fr'>Saisie de l'exemple de thésaurus élementaire dans PMB</title>
		
        <title lang="es">Introducción del ejemplo de tesauro elemental de PMB</title>
		

        <para lang='fr'>Pour saisir un thésaurus, vous pouvez utiliser Autorités &gt;
        Catégories dans PMB. Une autre possibilité est de préparer votre
        thésaurus dans un tableau (excel, OpenOffice Calc) et de l'importer
        dans PhpMyAdmin.</para>
		
        <para lang="es">Para escoger un tesauro, debes ir a Autoridades &gt; Categorías
        en PMB. Otra posibilidad es preparar tu tesauro en una tabla (excel,
        OpenOffice Calc) y importalo con PhpMyAdmin.</para>
		

        <epigraph>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note</emphasis> : Cette technique très
          avancée ne sera pas décrite ici. Voici le mode de saisie qui
          permettrait l'exploitation dans PMB du thesaurus présenté plus
          haut.</para>
		  
          <para lang="es"><emphasis role="bold">Nota</emphasis> : Esta técnica más
          avanzada no será descrita aquí. Aquí encontrarás como introducir un
          tesauro.</para>
		  
        </epigraph>

        <para lang='fr'>Exemple de saisie pour la catégorie Individus dans Autorités
        &gt; Catégorie</para>
		
        <para lang="es">Ejemplo de cómo introducir datos para la categoría Individuos en
        Autoridades &gt; Categoría</para>
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Ecran de catalogage, Catalogue &gt; Nouvelle, pavé
          d'indexation</title>
          <title lang="es">Pantalla de catalogación, Catálogo &gt; Nueva, ajustar
          indexación</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <epigraph>
          <para lang='fr'>Pour une lecture plus rapide, la présentation ici sera la
          suivante :</para>
		  
          <para lang="es">Para una lectura rápida, la presentación será la
          siguiente :</para>

		  

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">libellé
          </emphasis><emphasis>[commentaire]</emphasis> &lt; catégorie
          parente, voir renvoi voir, voir aussi renvoi voir
          aussi.Individus</para>
		  
          <para lang="es"><emphasis role="bold">etiqueta
          </emphasis><emphasis>[comentario]</emphasis> &lt; categoría general,
          ver, ver también .Individuos</para>
		  
        </epigraph>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Individus</emphasis></para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Individuos</emphasis></para>
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Logiciel</emphasis></para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Programario</emphasis></para>


        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Réseau</emphasis></para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Red</emphasis></para>
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Ressources</emphasis></para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Recursos</emphasis></para>
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">@termes orphelins</emphasis> [placer ici
        les termes EP qui ne seront pas visibles lors de l'exploration des
        catégories, mais qui seront utilisés lors des recherches]</para>
		
        <para lang="es"><emphasis role="bold">@términos huérfanos</emphasis> [colocad
        aquí los términos UP que no serán visibles en la exploración de las
        categorías, pero que serán útiles a la hora de realizar las
        búsquedas]</para>
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Lecteur</emphasis> &lt; Individus</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Usuario</emphasis> &lt; Individuos</para>
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Participant</emphasis> &lt;
        Individus</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Participante</emphasis> &lt;
        Individuos</para>
		
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Auteur</emphasis> &lt; @termes orphelins,
        voir Participant</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Autor</emphasis> &lt; @términos huérfanos,
        ver Participante</para>
		
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Contributeur</emphasis> &lt; @termes
        orphelins, voir Participant</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Colaborador</emphasis> &lt; @términos
        huérfanos, ver Participante</para>
		
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Editeur non-inscrit</emphasis> &lt;
        Participant</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Editor no registrado</emphasis> &lt;
        Participante</para>
		
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Anonyme</emphasis> &lt; @termes orphelins,
        voir Editeur non-inscrit</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Anónimo</emphasis> &lt; @términos
        huérfanos, ver Editor no registrado</para>
		
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Adresse IP</emphasis> [forme métaphorique
        à éviter] &lt; @termes orphelins, voir Editeur non-inscrit</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Dirección IP</emphasis> [forma metafórica
        a evitar] &lt; @términos huérfanos, ver Editor no registrador</para>
		
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Editeur inscrit</emphasis> &lt;
        Participant</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Editor registrado</emphasis> &lt;
        Participante</para>
		
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Participant mandaté</emphasis> &lt;
        Individus</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Participante escogido</emphasis> &lt;
        Individuos</para>
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Administrateur</emphasis> &lt; Participant
        mandaté</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Administrador</emphasis> &lt; Participante
        escogido</para>
		
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Sysop</emphasis> [terme usuel dans la
        communauté] &lt; @termes orphelins, voir Administrateur</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Sysop</emphasis> [término usual en la
        comunidad] &lt; @términos huérfanos, ver Administrador</para>
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Gestionnaire</emphasis> &lt; Participant
        mandaté</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Gestionador</emphasis> &lt; Participante
        escogido</para>
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Représentant</emphasis> [Chargé des
        relations extérieures] &lt; Participant mandaté</para>
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Representante</emphasis> [Encargado de las
        relaciones externas] &lt; Participante escogido</para>
		
		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Utilisateur</emphasis> [terme imprécis, à
        proscrire] &lt; @termes orphelins, voir aussi Lecteur, voir aussi
        Participant, voir aussi Participant mandaté</para>
		
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Usuario</emphasis> [Término impreciso, a
        eliminar] &lt; @términos huérfanos, ver también Usuario, ver también
        Participante, ver también Participante escogido</para>
		
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_search">
      <title lang='fr'>Utilisation du thesaurus dans les recherches</title>
      <title lang="es">Utilización del tesauro en las búsquedas</title>
	  

      <sect3 id="categ_search_hierar">
         

        <title lang='fr'>Recherche hiérarchique</title>
        <title lang="es">Búsqueda jerárquica</title>
		

         

        <para lang='fr'>La recherche hiérarchique consiste au parcours d'un thésaurus en
        suivant son arborescence : partir du tronc pour aller vers les
        branches puis les feuilles, qui correspondent au degré de finesse le
        plus fin du thésaurus. Ecran de catalogage, Catalogue &gt; Nouvelle,
        pavé d'indexation</para>
		
        <para lang="es">La búsqueda jerárquica consiste en navegar por un tesauro
        siguiendo su estructura de árbol : a partir del tronco ir hacia las
        ramas y luego hacia las hojas, que corresponden a la parte más
        específica de un tesauro. Pantalla de catalogación, Catálogo &gt;
        Nueva, reajuste de una indexación</para>
		

         

        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie</title>
          <title lang="es">Popup de selección de una categoría</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         En cliquant sur l'icone , le popup de sélection d'une catégorie s'ouvre par défaut dans la recherche hiérarchique. 
         Al hacer clic sobre el icono, el popup de seleccción de una categoría se abre por defecto en búsqueda jerárquica. 


        <figure>
          <title lang='fr'>icône dossier</title>
          <title lang="es">icono carpeta</title>


          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Pour naviguer dans la recherche hiérarchique, vous pouvez développer une catégorie en cliquant sur l'icone dossier . Vous découvrirez alors les sous-catégories qu'elle possède. Une fois arrivé au niveau de finesse dans l'indexation qui vous intéresse, cliquez alors sur le nom de la catégorie pour le sélectionner. Rappel : : développer la catégorie catégorie : sélectionner la catégorie Avantages et inconvénients de la recherche hiérarchique dans PMB La navigation hiérarchique est simple et rapide à maîtriser. Lorsque vous naviguez dans les catégories de manière hiérarchique, vous visualisez le nom de la catégorie parente en haut du popup et nom à côté de la sous-catégorie. 
		 Para navegar por la búsqueda jerárquica, haz clic en una categoría (en el icono de carpeta) para desarrollarla. Verás entonces las subcategorías que incluye. Una vez llegas al nivel más bajo de la indexación que te interesa, haz clic sobre el nombre de la categoría para seleccionarla. Nota : : desarrollar la categoría : seleccionar la categoría Ventajas e inconvenientes de la búsqueda jerárquica en PMB La navegación jerárquica es simple y rapida de controlar. Cuando navegas por las categorías de forma jerárquica, visualizas el nombre de la categoría general en lo alto del popup y al lado el nombre de la subcategoría. 
		 
        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie, navigation
          hiérarchique</title>
          <title lang="es">Popup de selección de una categoría, navegación
          jerárquica</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_4.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Si vous faites une recherche sur un terme précis, par exemple « lecteur », vous ne visualiserez par la catégorie qui contient ce terme. 
         Si realizas una búsqueda por término exacto, por ejemplo « usuario », no visualizas la categoría que contiene este término. 		 

        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie, navigation hiérarchique,
          recherche d'une catégorie</title>
          <title lang="es">Popup de selección de una categoría, navegación jerárquica, 
		  buscar una categoría</title>
		  
		  
          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_5.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Si un même terme est présent à différents endroits de votre thésaurus, par exemple « pays basque » qui se trouverait à la fois dans France et dans Espagne, vous verriez alors deux fois Pays Basque sans savoir lequel correspond à votre besoin. La recherche par termes pallie à cet inconvénient. Recherche par termes La recherche par termes est le contre-pied de la recherche hiérarchique dans les catégories. Au lieu de partir du tronc de l'arborescence, pour parcourir en direction des feuilles (les descripteurs les plus spécifiques du thesaurus), la recherche par termes permet de partir des termes (tous les descripteurs) pour parcourir les embranchements. 
         Si un mismo término está presente en diferentes lugares de tu tesauro, por ejemplo « país vasco » que se encontrará a la vez dentro de Francia y dentro de España, verás dos veces País Vasco sin saber a cual corresponde cual. La búsqueda por términos atenúa este inconveniente. Búsqueda por términos La búsqueda por términos es lo contrario de la búsqueda jerárquica en las categorías. En lugar de partir de un tronco de árbol, para navegar en dirección de las hojas (los descriptores más específicos del tesauro), la búsqueda por términos permite partir de los términos (todos los descriptores) para descubrir sus relaciones. 
		 
		 
        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie, recherche par
          termes</title>
		  
          <title lang="es">Popup de selección de una categoría, buscar por
          términos</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_6.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         

        <para lang='fr'>Pour activer la recherche par termes, cliquez sur le bouton
        précédant « recherche par termes » dans le popup de
        sélection des catégories</para>
		
        <para lang="es">Para activar la búsqueda por términos, haz clic en el botón
        anterior « buscar por términos » en el popup de la selección
        de las categorías</para>
		

        <para lang='fr'>L'écran du popup est alors divisé en trois la partie tout en
        haut, réduite, permet de lancer une recherche ou de revenir en
        recherche hiérarchique. La partie supérieure affiche les termes
        correspondant à l'expression recherchée. Si aucun critère de recherche
        n'a été saisi, tous les termes du thesaurus sont alors affichés. Ces
        termes sont affichés par ordre alphabétique, sans aucune relation
        directement visible. La partie inférieure affiche plus d'informations
        sur un terme sélectionné dans la partie supérieure.</para>
		
        <para lang="es">La pantalla de popup se dividirá en tres partes, en la parte de
        arriba, en pequeño, se puede lanzar una búsqueda o volver de nuevo a
        la búsqueda jerárquica. La parte superior muestra los términos
        correspondientes a la expresión buscada. Si no se ha introducido nada
        a buscar, se mostrarán todos los términos del tesauro. Los términos se
        muestran por orden alfabético, sin ninguna relación visible. La parte
        inferior muestra más información sobre un término seleccionado en la
        parte superior.</para>
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie, recherche par termes
          (2)</title>
		  
          <title lang="es">Popup de selección de una categoría, búsqueda por términos
          (2)</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_7.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         

        <para lang='fr'>Si l'on sélectionne dans notre thesaurus exemple le terme
        <emphasis role="bold">Adresse IP</emphasis>, la partie inférieure de
        l'écran affiche sa situation dans l'arborescence : Adresse IP a pour
        catégorie parente <emphasis role="bold">@termes
        orphelins</emphasis>.</para>
		
        <para lang="es">Si se seleccion de nuestro tesauro de ejemplo el término
        <emphasis role="bold">Dirección IP</emphasis>, la parte inferior de la
        pantalla muestra su situación dentro del árbol : Dirección IP tiene
        por categoría general <emphasis role="bold">@términos
        huérfanos</emphasis>.</para>
		

        <para lang='fr'>Vous pouvez également voir les renvois qui peuvent exister pour
        un terme : ici un <emphasis>« renvoi voir »</emphasis> vers
        <emphasis role="bold">Editeur non-inscrit</emphasis>.</para>
		
        <para lang="es">Puedes igualmente ver hacia dónde reenvía un término : en este
        caso un <emphasis>« ver »</emphasis> <emphasis
        role="bold">Editor no registrado</emphasis>.</para>
		

         

        <emphasis role="bold">Remarque</emphasis>

         : on peut également voir les deux termes 

        <emphasis>Individus et Participant</emphasis>

         qui, eux aussi, renvoient vers 

        <emphasis>Editeur non-inscrit</emphasis>

        . 
		
        <emphasis role="bold">Nota</emphasis>

         : se puede ver también los dos términos 

        <emphasis>Individuos y Participante</emphasis>

         que, ellos también, reenvían hacia 

        <emphasis>Editor no registrado</emphasis>

         . 
		

        <epigraph>
          <para lang='fr'>
            <emphasis role="bold">Important</emphasis>
          </para>
		  
		  <para lang="es">
            <emphasis role="bold">Importante</emphasis>
          </para>


          <para lang='fr'>Pour sélectionner Adresse IP et le renvoyer en tant que
          sélection, par exemple dans la notice que nous sommes en train de
          cataloguer, vous devrez cliquer sur le + situé en début de
          ligne.</para>
		  
          <para lang="es">Para seleccionar Dirección IP y escogerla como selección, por
          ejemplo al registro que estamos catalogando, debes hacer clic sobre
          el + situado al incio de la línea.</para>
		  

          <para lang='fr'>Pour rebondir sur un autre terme du thesaurus, cliquer sur le
          lien portant sur ce terme.</para>
		  
          <para lang="es">Para escoger otro término del tesauro, haz clic sobre el
          enlace que lleva al término.</para>
		  
        </epigraph>

         
      </sect3>

      <sect3 id="categ_search_terms">
        <title lang='fr'>Avantages et inconvénients de la recherche par termes dans
        PMB</title>
		
        <title lang="es">Ventajas e inconvenientes de la búsqueda por términos en
        PMB</title>
		

        <para lang='fr'>La recherche par termes est plus rapide et beaucoup plus
        puissante que la recherche hiérarchique de PMB. Cependant son
        utilisation nécessite une courte phase d'adaptation.</para>
		
        <para lang="es">La búsqueda por términos es más rápida y más potente que la
        búsqueda jerárquica de PMB. Dependiendo de su uso, necesita una corta
        fase de adaptación.</para>
		

        <para lang='fr'>Le fait de suivre et de rebondir sur les liens peut désorienter
        le catalogueur qui aura l'impression de ne plus maîtriser sa position
        dans le thesaurus.</para>
		
        <para lang="es">El hecho de seguir y de enlazar los diferentes enlaces puede
        desorientar al catalogador que puede tener la impresión de no saber
        dónde está en relación al tesauro.</para>
		

        <para lang='fr'>Cependant, à l'usage, vous gagnerez rapidement du temps de
        catalogage en utilisant cette méthode de recherche.</para>
		
        <para lang="es">Sin embargo, con el uso, ganarás rapidez a la hora de catalogar
        utilizando este método.</para>
		

        <para lang='fr'>La recherche par termes est également accessible dans l'OPAC,
        mais peut être désactiver. Pour plus d'informations sur le paramétrage
        de l'OPAC, consulter le Guide de l'Administrateur de PMB, chapitre
        Outils, section Paramètres.</para>
		
        <para lang="es">La búsqueda por términos está también accesible en el OPAC, pero
        puede ser desactivada. Para más información sobre la configuración del
        OPAC, consulta la Guía del Administrador de PMB, capítulo
        Herramientas, sección Parámetros.</para>
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche : termes du thésaurus</title>
          <title lang="es">Catálogo &gt; Búsqueda : términos del tesauro</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_terms_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>La recherche par termes ci-dessus porte sur le thésaurus
        "management" et sur le terme "chimie". La partie supérieure de l'écran
        présente les différentes catégories contenant au moins une fois
        l'expression "chimie". Vous pouvez en effet utiliser des expressions
        booléennes (troncatures "*", opérateurs "+" ou "-"...)</para>
		
        <para lang="es">La búsqueda por términos que se muestra arriba hace referencia
        al tesauro de "administración" y al término "química". La parte
        superior de la pantalla presernta diferentes categorías que contienen
        como mínimo una vez la expresión "química". En este tipo de búsqueda
        también puedes utilizar operadores expresiones booleanos
        (truncamientos "*", operadores "+" o "-"...)</para>

		

        <para lang='fr'>La partie inférieure de l'écran présente la catégorie "chimie
        secteur" en détail. Vous pouvez la sélectionner en cliquant sur
        l'icône "loupe" en début de ligne. Vous pouvez également rebondir vers
        une sous-catégorie (un terme spécifique) de "chimie" comme "parachimie
        secteur".</para>
		
        <para lang="es">La parte inferior de la pantalla muestra la categoría "sector
        quimica" con más detalle. Puedes seleccionarlo haciendo clic sobre el
        icono "lupa" al inicio de la línea. También puedes enlazar hacia una
        subcategoría (un término específico) de "química" como "sector
        paraquímica".</para>
		
      </sect3>

      <sect3 id="categ_search_popup">
        <title lang='fr'>Particularité du popup de sélection de catégorie</title>
        <title lang="es">Particularidades del popup de selección de categoría</title>
		

        <para lang='fr'>Le popup de sélection de catégorie dans PMB ne se ferme pas
        « tout seul ». Contrairement aux autres popup de sélection
        dans PMB liés aux autorités, le popup de sélection des catégories
        reste ouvert, permettant de sélectionner une seconde catégorie à
        affecter à une notice par exemple, sans nécessité de reparcourir
        l'intégralité de l'arborescence. Ce choix de développement, qui peut
        surprendre dans les débuts de l'utilisation de PMB pour le catalogage,
        se révèle très rapide et efficace en peu de temps pour le
        catalogueur.</para>
		
        <para lang="es">El popup de selección de categoría en PMB no se cierra
        «&nbsp;solo&nbsp;». Contrariamente a otros popup de selección de PMB
        asociados a autoridades, el popup de selección de categorías queda
        abierto, permitiendo seleccionar una segunda categoría a incluir en el
        registro por ejemplo, sin necesidad de volver a navegar por la
        estructura. Esta opción, que puede sorprender al empezar a usar PMB
        para catalogar, se revela como rápida y eficaz posteriormente para el
        catalogador.</para>
		

        <sect2>Création d'un thesaurus dans PMB</sect2>
		

        <sect3>Choix d'une arborescence : quelques conseils</sect3>
		

        <para lang='fr'>Préparez la création de votre thésaurus à l'avance, sur papier.
        Pour plus de facilité, choisissez une arborescence simple, avec une
        dizaine à une vingtaine de termes maximum par niveau.</para>
		
        <para lang="es">Preparad la creación de vuestro tesauro con anterioridad, sobre
        papel. Para empezar de forma fácil, escoged una estructura simple, con
        diez o veinte términos como máximo por nivel.</para>
		

        <para lang='fr'>Une fois votre plan créé, prévoyez son enrichissement : imaginez
        les liaisons « en pointillés » qui pourraient exister entre
        deux catégories, et représentez les par des « voir aussi »
        réciproques.</para>
		
        <para lang="es">Una vez creado este primer mapa, preveed su enriquecimiento :
        imaginad las relaciones « con puntitos » que pueden existir
        entre dos categorías, y reprensetadlas por medio de los « ver
        también » recíprocos.</para>
		

        <para lang='fr'>Au fur et à mesure de l'utilisation, enrichissez votre thésaurus
        en créant des termes orphelins, qui correspondent au vocabulaire
        employé par vos lecteurs pour les recherches : dans une catégorie de
        premier niveau, dont le libellé commence par un « @ » (ceci
        permet le masquage dans l'OPAC), placez tous les renvois. Par exemple
        @termes orphelins &gt; pirates renverra vers histoire &gt; période
        moderne &gt; histoire maritime &gt; corsaire.</para>

        <para lang="es">A medida que se vaya usando, enriqueced vuestro tesauros creando
        términos huérfanos, que corresponderan al vocabulario usado por
        vuestros usuarios en sus búsquedas : en una categoría de primer nivel,
        que empieza por un « @ » (esto permite ocultarlo en el
        OPAC), coloca todos los ver. Por ejemplo @términos huérfanos &gt;
        piratas reenviará hacia histori &gt; época moderan &gt; historia
        marítima &gt; corsarios.</para>
		

        <sect2>
          <title lang='fr'>Logique multi-thesaurus</title>
          <title lang="es">Lógica multi-tesauros</title>
		  

          <para lang='fr'>PMB permet depuis la version 2.2 une gestion multi-thesaurus.
          Vous pouvez créer différents thesaurus, par exemple pour des
          thésaurus pouvant servir dans un centre de documentation lié à l'art
          :</para>
		  
          <para lang="es">PMB permite a partir de la versión 2.2 una gestión
          multi-tesauros. Podéis crear diferentes tesauros, por ejemplo
          tesauros que pueden servir para un centro de temática asociada al
          arte :</para>
		  

          <epigraph>
            <para lang='fr'>
              <emphasis role="bold">Localisation</emphasis>
            </para>
			
            <para lang="es">
              <emphasis role="bold">Localización</emphasis>
            </para>
			

            <para lang='fr'>cette grande catégorie contiendra des subdivisions par
            continent, puis par pays, enfin par région, et certaines villes
            importantes en dernier niveau</para>

            <para lang="es">esta gran categoría contendrá las subdivisiones por
            continente, después por país, finalmente por región, y algunas
            ciudades importantes en último nivel</para>
			

            <para lang='fr'><emphasis>Si un ouvrage compare l'architecture romane en
            France et en Italie, on sélectionnera</emphasis> Localisation :
            Europe : France <emphasis>et</emphasis> Localisation : Europe :
            Italie</para>
			
            <para lang="es"><emphasis>Si una obra compara la arquitectura romana en
            Francia y en Italia , seleccionaremos </emphasis> Localización :
            Europa : Francia <emphasis>y</emphasis> Localización : Europa :
            Italia</para>
			

            <para lang='fr'>
              <emphasis role="bold">Histoire</emphasis>
            </para>
			
            <para lang="es">
              <emphasis role="bold">Historia</emphasis>
            </para>
			

            <para lang='fr'>cette grande catégorie contiendra des subdivision par
            période historique</para>
			
            <para lang="es">esta gran categoría incluirá las subdivisiones por período
            histórico</para>
			

            <para lang='fr'><emphasis>Si un ouvrage est consacré à l'architecture romane
            du IXe S. au XIe S., on sélectionnera alors</emphasis> Histoire :
            Moyen-Age : IXe S. ; Histoire : Moyen-Age : Xe S. <emphasis>et
            ainsi de suite</emphasis>.</para>
			
            <para lang="es"><emphasis>Si una obra está dedicada a la arquitectura romana
            del s. IX al s. XI, seleccionaremos </emphasis> Historia : Edad
            Media : s. IX ; Historia : Edad Media : s. X <emphasis>y así con
            los siguiente</emphasis>.</para>
			

            <para lang='fr'>
              <emphasis role="bold">Mouvements artistiques</emphasis>
            </para>
			
            <para lang="es">
              <emphasis role="bold">Movimientos artísticos</emphasis>
            </para>
			

            <para lang='fr'>
              <emphasis role="bold">Art</emphasis>
            </para>
			
            <para lang="es">
              <emphasis role="bold">Arte</emphasis>
            </para>
			

            <para lang='fr'>cette grande catégorie présentera les différents arts
            présentés dans le fonds documentaire : sculpture, architecture,
            peinture (sur chevalet, fresques)...</para>
			
            <para lang="es">esta gran categoría presentará las diferentes artes
            incluidos en el fondo documental : escultura, arquitectura,
            pintura (al óleo, acuarela, frescos)...</para>
			
			
          </epigraph>

          <para lang='fr'>Pour plus d'informations, consulter plus loin le chapitre
          <xref linkend="multithesaurus" /></para>
		  
          <para lang="es">Para más información, consulta un poco más abajo el capítulo
          <xref linkend="multithesaurus" /></para>
		  
        </sect2>

        <sect2>
          <title lang='fr'>Modification d'un thesaurus existant</title>
          <title lang="es">Modificación de un tesauro existente</title>
		  

          <para lang='fr'>Toutes les modifications du thesaurus se font dans PMB via
          l'onglet Autorités, puis en cliquant sur Catégories dans le menu
          latéral, à gauche de l'écran.</para>
		  
          <para lang="es">Todas las modificaciones de un tesauros se realizan en PMB vía
          la pestaña Autoridades, haciendo clic sobre Categorías del menú
          lateral, a la izquierda de la pantalla.</para>
		  

          <sect3>
            <title lang='fr'>Contraintes de réindexation imposées par des modifications
            de thesaurus</title>
			
            <title lang="es">Dificultades de reindexación al modificar el
            tesauro</title>
			

            <para lang='fr'>Lorsque vous disposez d'un fonds documentaire catalogué,
            tout besoin de modification peut induire des répercussions sur
            votre catalogage déjà réalisé.</para>
			
            <para lang="es">Una vez dispones de un fondo documental ya catalogado, toda
            modificación en el tesuaro puede tener repercusiones sobre la
            catalogación ya realizada.</para>
			

            <para lang='fr'>L'<emphasis>introduction d'un nouveau terme</emphasis>
            précisant une catégorie de votre thesaurus va avoir des
            conséquences limitées : il faudra en effet reprendre le catalogage
            déjà effectué pour vérifier que le nouveau terme introduit ne
            pourrait pas s'appliquer à une ou plusieurs de vos notices
            préexistantes.</para>
			
            <para lang="es">La <emphasis>introducción de un nuevo descriptor</emphasis>
            que precise una nueva categoría en vuestro tesauro tendrá
            consecuencias limitadas : será necesario verificar la catalogación
            ya realizada por si en alguno de los registros puede aplicarse
            también el nuevo o nuevos términos nuevos introducidos.</para>
			

            <para lang='fr'>La <emphasis>suppression d'un terme spécifique</emphasis>
            aura également des répercussions limitées : il suffira de
            reprendre chacune des notices concernées pour les recataloguer à
            « un niveau au dessus » c'est à dire changer chacune des
            notices et leur affecter le terme parent.</para>
			
            <para lang="es">La <emphasis>eliminación de un descriptor
            específico</emphasis> tendrá igualmente repercusiones limitadas :
            será necesario retomar todos los registros afectados para
            recatalogarlos a «&nbsp;otro nivel&nbsp;» es decir, cambiar cada
            uno de los registros para introducir el descripotr superior al
            eliminado.</para>

			

            <para lang='fr'>Le <emphasis>remplacement d'un terme par un autre</emphasis>
            peut avoir des répercussion à la fois sur le catalogage existant
            des notices correspondantes, mais aussi sur le catalogage des
            notices rattachées à un terme spécifique du terme remplacé. Même
            si on remplace un terme par un autre qui est sémantiquement
            proche, on peut avoir la surprise de découvrir des sous-catégories
            (termes spécifiques) qui semblent ne plus être en adéquation, il
            faut alors reprendre également cette part du catalogage.</para>
			
            <para lang="es">El <emphasis>reemplazamiento de un término por
            otro</emphasis> puede tener repercusiones sobre los registros a
            catalogar y también sobre los registros ya catalogados con
            términos específicos del reemplazado. Puede ser que al reemplazar
            un término por otro semánticamente próximo, podemos encontrarnos
            con la sorpresa de descubrir subcategorías (términos especificos)
            que no sean adecuadas, y será necesario, por tanto, volver a
            recatalogar parte de lo ya catalogado.</para>

			

            <para lang='fr'>Pour tout changement et avant toute autre chose, il faut
            donc <emphasis>réaliser un audit</emphasis> de sa base
            documentaire afin de mesurer l'ampleur des boulerversements que
            peut occasionner le changement d'un terme.</para>
			
            <para lang="es">Para todo cambio y antes que nada, es necesario
            <emphasis>realizar una auditoria</emphasis> de la base de datos
            para medir la repercusión de los cambios que pueda prodicir la
            modificación de un descriptor.</para>

			

            <para lang='fr'>Intéressons nous d'abord aux outils à notre disposition pour
            réaliser cet audit dans PMB. Nous évoquerons ensuite les
            différentes modifications possibles et détaillerons leurs
            répercussions.</para>
			
			<para lang="es">Interesémonos en primer lugar por las herramientas a nuestra
            disposición para realizar una auditoría de este tipo en PMB.
            Mencionaremos a continuación las distintas modiciaciones posibles
            y enumeraremos sus repercusiones.</para>

          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Audit de l'utilisation d'un terme du thesaurus
            (descripteur) dans des notices</title>
			
            <title lang="es">Auditoría del uso de un descriptor en un tesauro en los
            registros</title>
			

            <para lang='fr'>Avant toute modification dans le thesaurus, il faut auditer
            son fond documentaire pour connaître les répercussions que vont
            entraîner ses modifications.</para>
			
            <para lang="es">Antes de cualquier modificación en el tesauro, es necesario
            auditar el fondo documental para conocer las repercusiones que
            tendrá realizar esas modificaciones.</para>
			

            <para lang='fr'>Pour réaliser ceci :</para>
            <para lang="es">Para realizar esto :</para>
			

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang='fr'>vous pouvez passer par <emphasis>Autorités &gt;
                Catégories</emphasis>, naviguer dans le thesaurus jusqu'à
                choisir un terme, puis cliquer sur ce terme pour le
                sélectionner et donc le modifier ; cliquez ensuite sur le
                bouton "Utilisation" pour voir quelles notices ont été indexé
                avec le terme du thesaurus retenu.</para>
				
                <para lang="es">puedes ir a <emphasis>Autoridades &gt;
                Categorías</emphasis>, navegar por el tesauro y escoger un
                descriptor, hacer clic sobre el descriptor para seleccionarlo
                y modificarlo, haz clic sobre el botón "Uso" para ver qué
                registros se han indexado con el descriptor
                seleccionado.</para>
				

                <figure>
                  <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, sélection d'une catégorie
                  pour l'afficher en modification</title>
                  <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, selección de una
                  categoría para modificarla</title>
				  

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_8.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une
                  catégorie, bouton Utilisation</title>
                  <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, modificación de una
                  categoría, botón Uso</title>
				  

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_9.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche par catégorie/sujet,
                  résultat de la recherche</title>
                  <title lang="es">Catálogo &gt; Buscar por categoría/materia, resultado
                  de la búsqueda</title>
				  

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_10.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche par catégorie/sujet</title>
                  <title lang="es">Catálogo &gt; Buscar por categoría/materia</title>
				  

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_11.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>vous pouvez lancer une recherche par catégorie/sujet ou
                en recherche par termes dans Catalogue &gt; Recherche</para>
                <para lang="es">puedes iniciar una búsqueda por categoría/materia o
                buscar por términos en Catálogo &gt; Buscar</para>
				

                <figure>
                  <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche par catégorie/sujet,
                  résultat de la recherche</title>
                  <title lang="es">Catálogo &gt; Buscar por categoría/materia, resultado
                  de la búsqueda</title>
				  

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_12.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Détail des sous-catégorie d'une catégorie
                  parente</title>
                  <title lang="es">Detalle de subcategoría de una categoría
                  general</title>
				  

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_13.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>
              </listitem>

              <listitem>vous pouvez lancer une recherche multicritère dont un
              critère correspond à la catégorie retenue</listitem>
            </itemizedlist>

            <para lang='fr'>Une fois la liste de notices correspondantes obtenues, vous
            devrez d'abord veiller à ce qu'aucune de ces notices ne vous
            empêche de réaliser vos modifications sur le thesaurus.</para>
			
            <para lang="es">Una vez se haya obtenido el listado de registros
            correspondiente, deberás comprobar que no haya nada en los
            registros que os impida realizar las modificaciones sobre el
            tesauro.</para>
			

            <para lang='fr'>Par exemple, dans le cadre de la suppression d'un terme,
            vous devrez éditer l'indexation des notices une par une, pour
            changer la catégorie employée. Examinons les différentes
            situations possibles.</para>
			
            <para lang="es">Por ejemplo, al suprimir un descriptor, deberás editar los
            registros uno a uno para cambiar la categoría usada. Examinad las
            diferentes situaciones posibles.</para>
			
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Ajout d'un nouveau terme</title>
            <title lang="es">Añadir un nuevo descriptor</title>
			

            <para lang='fr'>Pour l'ajout d'un nouveau terme, l'audit du catalogage
            existant est facultatif.</para>
			
            <para lang="es">Para añadir un nuevo descriptor, se debe auditar la
            catalogación ya existente.</para>
			

            <para lang='fr'>Voici une partie de notre thésaurus exemple :</para>
            <para lang="es">Aquí hay una parte de nuestro tesauro de ejemplo :</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Bouton Ajouter une catégorie</title>
              <title lang="es">Botón Añadir una categoría</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_14.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Si nous voulons ajouter le terme <emphasis>Sources de
            données institutionnelles</emphasis> dans la catégorie
            <emphasis>Participant</emphasis>, l'ajout se fait simplement dans
            <emphasis>Autorités &gt; Catégories</emphasis>.</para>
			
            <para lang="es">Si queremos añadir el descriptor <emphasis>Fuentes de
            información institucionales</emphasis> en la categoría
            <emphasis>Participantes</emphasis>, se añadirá haciendo
            simplemente <emphasis>Autoridades &gt;
            Categorías</emphasis>.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, création d'une nouvelle
              catégorie</title>
			  
              <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, crear una nueva
              categoría</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_15.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Cliquez sur le bouton "Ajouter une catégorie".</para>
            <para lang="es">Haz clic sobre el botón "Añadir una categoría".</para>
			

            <para lang='fr'>Précisez le cas échéant la catégorie parente.</para>
            <para lang="es">En este caso hay que precisar la categoría superior.</para>
			
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Question subsidiaire suite à l'ajout d'un nouveau terme :
            reprise du catalogage</title>
			
            <title lang="es">Consecuencias de añadir un nuevo descriptor : revisar la
            catalogación</title>
			

            <para lang='fr'>Si on a éprouvé le besoin de rajouter <emphasis>Sources de
            données institutionnelles</emphasis> dans notre thesaurus pour un
            document, les documents déjà saisis dans le catalogue peuvent
            correspondre à cette nouvelle catégorie. Si le catalogue doit être
            exhaustif, il faut alors reprendre chacun des documents pour
            vérifier si le nouveu descripteur s'applique.</para>
			
            <para lang="es">Si se aprovó añadir <emphasis>Fuentes de información
            institucionales</emphasis> en nuestro tesauro para un documeno,
            puede ser que haya documentos ya introducidos en nuestro catálogo
            a los que también se pueda aplicar este nuevo descriptor. Si el
            catálogo ha de ser exhaustivo, será necesario revisar todos los
            registros para ver a cuáles se puede aplicar el nuevo
            descriptor.</para>
			

            <para lang='fr'>Il existe un biais possible. On peut considérer que des
            documents avaient besoin d'une catégorie spécifique autre que
            <emphasis>Editeur inscrit</emphasis> et <emphasis>Editeur non
            inscrit</emphasis> dans la catégorie Participant, et donc
            nécessitaient notre nouveau terme : <emphasis>Sources de données
            institutionnelles</emphasis>. Si <emphasis>Editeur
            inscrit</emphasis> et <emphasis>Editeur non-inscrit</emphasis> ne
            correspondaient pas à nos documents, on les a probablement classés
            dans la catégorie supérieure :
            <emphasis>Participant</emphasis>.</para>
			
            <para lang="es">Es posible que haya documentos que necesitaban una categoría
            específica que no era <emphasis>Editor registrado</emphasis> y
            <emphasis>Editor no registrado</emphasis> dentro de la categoría
            Participante, y que por eso se crea nuestro nuevo descriptor :
            <emphasis>Fuentes de información insitucionales</emphasis>. Si
            <emphasis>Editor registrado</emphasis> y <emphasis>Editor no
            registrado</emphasis> no corresponden a nuestros documentos,
            pueden estar clasificados en la categoría superior :
            <emphasis>Participante</emphasis>.</para>
			
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Résumé des actions :</title>
            <title lang="es">Resumen de las acciones :</title>
			

            <itemizedlist>
              <listitem>1.ajouter la catégorie Participant &gt; Sources de
              données officielles</listitem>
			  

              <listitem>2.(recommandé) lancer une recherche sur les documents
              catalogués dans Participant et recataloguer le cas
              échéant</listitem>

              <listitem>3.(optionnel) lancer une recherche sur les documents
              catalogués dans Participant &gt; Editeur inscrit, Participant
              &gt; Editeur non-inscrit et recataloguer le cas
              échéant</listitem>

              <listitem>4.(facultatif) vérifier l'ensemble des notices
              cataloguées.</listitem>
            </itemizedlist>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Suppression d'un terme du thesaurus</title>
            <title lang="es">Supresión de un descriptor del tesauro</title>
			

            <para lang='fr'>Pour supprimer un terme du thesaurus, il faut :</para>
            <para lang="es">Para suprimir un descriptor del tesauro, es necesario
            :</para>
			

            <itemizedlist>
              <listitem>que ce terme n'ait pas de sous catégories</listitem>

              <listitem>qu'aucune des notices ne soit indexée avec le terme
              retenu pour la suppression</listitem>
            </itemizedlist>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Supprimer les sous catégories</title>
            <title lang="es">Suprimir las subcategorías</title>
			

            <para lang='fr'>Les sous-catégories du terme à supprimer doivent être
            supprimées elles aussi.</para>
            <para lang="es">Las subcategorías de un descriptor que se quiere eliminar
            deben ser eliminadas también.</para>
			

            <para lang='fr'>Il faut faire un audit de l'utilisation de chacune des
            catégories avant de les supprimer. Pour plus d'informations,
            consulter plus haut la section « Audit d'un terme du
            thesaurus (descripteur)... »</para>
			
            <para lang="es">Será necesario comprobar el uso de cada una de ellas antes
            de eliminarlas. Para más información, consulta un poco más arriba
            la sección « Auditoría de un descriptor del
            tesuaro... »</para>
			
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Actions pour le recatalogage des notices utilisant le
            descripteur</title>
			
            <title lang="es">Acciones para la recatalogación de registros que utilicen
            un descirptor</title>
			

            <para lang='fr'>Lancer une recherche sur les notices utilisant le
            descripteur, soit en passant par Autorités &gt; Catégories, en
            cliquant sur le descripteur puis le bouton Utilisation, soit par
            Catalogue &gt; Recherche &gt; Catégorie/sujet ou Recherche par
            termes.</para>
			
            <para lang="es">Iniciar una búsqueda utilizando el descriptor, o en
            Autoridades &gt; Categorías, hacer clic sobre el descriptor y
            luego sobre el botón Uso, o en el Catálogo &gt; Buscar &gt;
            Categoría/materia o Buscar por descriptores.</para>
			

            <para lang='fr'>Recataloguer ensuite chacune des notices dans la catégorie
            parente du terme à supprimer.</para>
			
            <para lang="es">Recatalogar cada uno de los registros en la categoría
            superior del término a eliminar.</para>
			
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Exemple d'une suppression</title>
            <title lang="es">Ejemplo de eliminación</title>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, affichage d'une catégorie dans
              la navigation hiérarchique</title>
              <title lang="es">Autoritdades &gt; Categorías, visualización de una
              categoría en la navegación jerárquica</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_16.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Supprimons <emphasis>Sources de données
            officielles</emphasis>.</para>
            <para lang="es">Suprimimos <emphasis>Fuentes de datos
            oficiales</emphasis>.</para>
			

            <para lang='fr'>Dans la capture d'écran ci dessus, l'icône qui précède
            Sources de données officielles est un dossier. Cette catégorie
            contient des sous catégories, il faudra donc d'abord les
            supprimer.</para>
            <para lang="es">En la captura de la pantalla, el icono que precede a Fuentes
            de datos oficiales es una carpeta. Esta categoría contiene
            subcategorías, que será necesario eliminar.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, affichage d'une catégorie dans
              la navigation hiérarchique</title>
              <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, visualización de una categoría
              en la navegación jerárquica</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_17.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Sources de données officielles contient Gouvernement
            français et INSEE. Il faut les supprimer. Avant toute suppression
            vérifier l'utilisation de ces termes dans nos notices :</para>
			
            <para lang="es">Fuentes de datos oficiales contiene Gobierno francés y
            INSEE. Es necesario suprimirlas. Antes de cualquier eliminación es
            necesario verificar el uso de los descriptores en nuestros
            registros :</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une catégorie,
              bouton Utilisation</title>
              <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, modificación de una
              categoría, botón Uso</title>
			  
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_18.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche : catégorie/sujet, aucun
              résultat</title>

              <title lang="es">Catálogo &gt; Buscar : categoría/materia, ningún
              resultado</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_19.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Pour gouvernement français, aucune notice n'a été indexée
            avec cette catégorie. On peut donc la supprimer.</para>
			
            <para lang="es">Por gobierno francés, no se ha encontrado ningún registro
            indexado con esta categoría. Esto quiere decir que la podemos
            suprimir.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une catégorie,
              bouton Utilisation</title>
			  
              <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, modificación de una
              categoría, botón Uso</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_20.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche : catégorie/sujet, un résultat
              affiché</title>
			  
              <title lang="es">Catálogo &gt; Buscar : categoría/materia, un resultado
              obtenido</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_21.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Une notice a été cataloguée avec INSEE. Il faut la modifier.
            Pour la modifier, cliquons sur son titre :</para>
			
            <para lang="es">Hay un registro catalogado con la categoría INSEE. Será
            necesario modificarlo. Para modificarlo, hacemos clic en el título
            :</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche, bouton Modifier sur une notice
              affichée</title>
			  
              <title lang="es">Catálogo &gt; Buscar, botón Modificar de un
              registro</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_22.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Il faut modifier la notice. Pour cela, cliquer sur le bouton
            "Modifier".</para>
			
            <para lang="es">Será necesario modificar el registro. Hacer clic sobre el
            botón "Modificar".</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Modification d'une notice, zone d'indexation, catégorie
              utilisée</title>
			  
              <title lang="es">Modificar un registro, zona de la indexación, categoría
              usada</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_23.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Cliquer sur le bouton "..." pour ouvrir le popup et
            sélectionner le dernier niveau qui correspondra à nos catégories
            modifiées. Nous allons supprimer INSEE et Sources de données
            officielles. Il faut donc changer l'indexation. Naviguez jusqu'à
            <emphasis>Individus &gt; Participants</emphasis>.</para>
			
            <para lang="es">Hacer clic sobre el botón "..." para abrir el popup y
            seleccionar el último nivel que corresponderá a nuestras
            categorías modificadas. Nosotros suprimiremos INSEE y Fuentes de
            datos oficiales. Es necesario cambiar la indexación. Navega hacia
            <emphasis>Individuos &gt; Participantes</emphasis>.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Modification d'une notice, zone d'indexation, retrait de
              la catégorie utilisée</title>

              <title lang="es">Modificación de un registro, zona de la indexación,
              eliminar la categoría usada</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_24.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Si on relance une recherche sur la catégorie INSEE, on voit
            maintenant qu'il ne reste aucune notice correspondante.</para>
			
            <para lang="es">Si hacemos una búsqueda por la categoría INSEE, veremos que
            ya no hay ningún registro que use esta categoría.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une catégorie,
              bouton Utilisation</title>
              <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, modificación de un registro,
              botón Uso</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_25.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Vous pouvez supprimer les catégories en partant du niveau le
            plus fin de votre thésaurus : INSEE et Gouvernement français, puis
            à un niveau supérieur : Sources de données officielles.</para>
			
            <para lang="es">Para eliminar las categorías ve del nivel inferior hacia
            niveles superiores: primero INSEE y Gobierno francés, después
            Fuentes de datos oficiales.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Thésaurus résultant à l'issue de nos
              modifications</title>
			  
              <title lang="es">Tesauro al final de nuestras 
			  modificaciones</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_26.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Après nos suppressions, il ne reste plus qu'Editeur inscrit
            et Editeur non-inscrit dans notre thésaurus.</para>
			
            <para lang="es">Después de las supresiones, sólo quedará Editor registrado y
            Editor no registrado en nuestro tesauro.</para>
			
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Remplacement d'un terme par un nouveau terme</title>
            <title lang="es">Reemplazar un descriptor por un nuevo descriptor</title>
			

            <para lang='fr'>Vous pouvez remplacer un terme par un autre simplement en
            renommant son libellé. Vérifiez cependant que chacune des notices
            indexée à l'aide du terme retenu correspond bien à votre nouveau
            terme.</para>
			
            <para lang="es">Puedes reemplazar un descriptor por otro simplemente
            renombrando su etiqueta. Verifica que cada uno de los registros
            indexados con el descriptor a eliminar correspondan al nuevo
            descriptor.</para>
			
          </sect3>
        </sect2>

        <sect2>
          <title lang='fr'>Enrichissement d'un thesaurus</title>
          <title lang="es">Enriquecimiento de un tesauro</title>
		  

          <sect3>
            <title lang='fr'>Renvois « voir »</title>
            <title lang="es">Reenvío « ver »</title>
			

            <para lang='fr'>Les renvois « voir » constitue une des richesses
            des thésaurus. Ainsi on va pouvoir prendre en compte le chemin
            logique de recherche de l'usager de la bibliothèque ou du centre
            de documentation.</para>
			
            <para lang="es">Los reenvíos « ver » constituyen una de las
            riquezas de los tesauros. Es necesario tener en cuenta el camino
            que usará un usuario para buscar algo en la biblioteca o centro de
            documentación.</para>
			

            <para lang='fr'>Par exemple, un enfant voudra lire un livre sur les pirates.
            Si notre thésaurus contient uniquement le mot corsaire, il ne
            trouvera pas forcément ce qu'il cherche. Dans ce cas, il faut
            créer au même niveau un terme « pirate » qui renverra
            vers « corsaire ».</para>
			
            <para lang="es">Por ejemplo, un niño quiere un libro sobre piratas. Si
            nuesto tesauro contiene únicamente la palabra corsario, el niño no
            encontrará aquello que busca. En este caso, es necesario crear al
            mismo nivel el descriptor « pirata » que enviará hacia «
            corsario ».</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>"Renvoi voir" dans un thésaurus</title>
              <title lang="es">"Ver" en un tesauro</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_27.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Renvois « voir » et termes orphelins</title>
            <title lang="es">Reenvío « ver » y descriptores huérfanos</title>
			

            <para lang='fr'>Si, pour alléger notre thésaurus, on ne souhaite pas
            afficher certains termes, PMB offre la possibilité de créer une
            catégorie de premier niveau qui sera invisible dans l'OPAC.</para>
			
            <para lang="es">Si, para reducir nuestro tesauro, no queremos mostrar
            algunos descriptores, PMB ofrece la posibilidad de crear una
            categoría de primer nivel que será invisible en el OPAC.</para>
			

            <para lang='fr'>Il suffit d'avoir une catégorie dont le libellé commencera
            par un @, généralement @termes orphelins.</para>
			
            <para lang="es">Es suficiente con crear una categoría cuya etiqueta empiece
            por una @, por ejemplo, @descriptores huérfanos.</para>
			

            <para lang='fr'>Placez dans cette catégorie tous les termes
            orphelins.</para>
            <para lang="es">Sitúa dentro de esta categoría todos los descriptores
            huérfanos.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>"Renvoi voir" et termes orphelins</title>
              <title lang="es">"Ver" y descriptores huérfanos</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_28.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Renvois "voir aussi"</title>
            <title lang="es">Reenvíos "ver también"</title>
			

            <para lang='fr'>Les renvois « voir aussi » constituent le dernier
            niveau niveau d'amélioration d'un thésaurus. Ils permettent de
            lier entre eux des catégories proches. Ces renvois « voir
            aussi » peuvent être réciproques ou non.</para>
			
            <para lang="es">Las formas « ver también » constituyen el último
            nivel de mejora de un tesauro. Permiten relacionar dos categorías
            cercanas. Estas formas « ver también » pueden ser
            recíprocas o no.</para>
			

            <para lang='fr'>Par exemple,</para>
            <para lang="es">Por ejemplo,</para>
			

            <para lang='fr'>Géographie : Europe : Belgique <emphasis>voir aussi
            </emphasis>Unions économiques et/ou politiques : Bénélux.</para>
            <para lang="es">Geografía : Europa : Bélgica <emphasis>ver también
            </emphasis>Uniones economicas y/o políticas : Benelux.</para>
			

            <para lang='fr'>On pourra également avoir</para>
            <para lang="es">Igualmente podrá haber</para>
			

            <para lang='fr'>Unions économiques et/ou politiques : Union Européenne :
            zone Euro <emphasis>voir aussi </emphasis>France ; Bénélux ;
            Allemagne ; ...</para>

            <para lang="es">Uniones económicas y/o políticas : Unión Europea : zona Euro
            <emphasis>ver también </emphasis>Francia ; Benelux ; Alemania ;
            ...</para>


            <para lang='fr'>En suivant notre thesaurus exemple, on peut par exemple
            faire un renvoi voir aussi entre Editeur non-inscrit et
            Lecteurs.</para>

            <para lang="es">Siguiendo con nuestro tesauro de ejemplo, podemos por
            ejemplo hacer un reenvío tipo ver también entre Editor no
            registrado y usuario.</para>


            <figure>
              <title lang='fr'>Renvoi "Voir aussi"</title>
              <title lang="es">Reenvío "Ver también"</title>


              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_29.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect3>
        </sect2>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="categ_incluses">
    <title lang='fr'>Catégories installées avec PMB</title>
    <title lang="es">Categorías instaladas con PMB</title>
	

    <sect2 id="categ_incluses_unesco">
      <title lang='fr'>Thésaurus de l'UNESCO</title>
      <title lang="es">Tesauro de la UNESCO</title>
	  

      <para lang='fr'>Ce thésaurus, très vaste, est un thésaurus à différentes entrées,
      qui peut convenir à une bibliothèque ayant besoin d'un thésaurus assez
      précis, ou à un laboratoire de recherches en sciences humaines.</para>
	  
      <para lang="es">Este tesauro, muy amplio, es un tesauro con varias entradas, que
      puede ser útil a una biblioteca que necesite un tesauro muy preciso, o a
      un laboratorio de investigación en ciencias humanas.</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Thésaurus de l'UNESCO </emphasis>copyright
      éditions de l'UNESCO. Le groupe de développeurs de PMB a obtenu
      l'autorisation de reproduire gratuitement le thésaurus. Pour plus
      d'informations, consulter www.sigb.net</para>
	  
      <para lang="es"><emphasis role="bold">Tesuaro de la UNESCO </emphasis>copyright
      ediciones de la UNESCO. El grupo de desarrolladores de PMB ha obtenido
      la autorización para reproducir gratuitamente el tesauro. Para más
      información, consultad www.sigb.net</para>
	  
    </sect2>

    <sect2 id="categ_incluses_agneaux">
      <title lang='fr'>Thésaurus Médiathèque d'Agneaux</title>
      <title lang="es">Tesarauro Mediateca de Agneaux</title>
	  

      <para lang='fr'>Ce thésaurus était présent dès les débuts de PMB. Il s'agit d'une
      contribution de François Lemarchand (http://balno.free.fr).</para>
      <para lang="es">Este tesauro ha estado presente desde los inicios de PMB. Se trata
      de una contribución de François Lemarchand
      (http://balno.free.fr).</para>
	  

      <para lang='fr'>Ce thésaurus léger ne se veut pas fixé dans sa hiérarchie mais
      plutôt un point de départ pour réaliser un thésaurus maison simple mais
      adapté à vos besoins.</para>
	  
      <para lang="es">Este tesauro ligero, no se ve fijado por su jerarquía, y debe
      verse como un punto de partida para realizar un tesauro simple pero
      adaptado a las necesidades de vuestro centro.</para>
	  
    </sect2>

    <sect2 id="categ_incluses_environnement">
      <title lang='fr'>Thésaurus environnement</title>
      <title lang="es">Tesauro medio ambiente</title>
	  

      <para lang='fr'>Thésaurus non déposé, adapté à un centre de documentation lié à
      l'environnement.</para>
      <para lang="es">Tesauro no dipositado, adaptado a un centro de documentación
      asociado al medio ambiente.</para>
	  

      <para lang='fr'>Il s'agit d'un bon exemple pour constituer un thésaurus "maison"
      spécialisé.</para>
      <para lang="es">Es un buen ejemplo para crear un tesauro "casero" especializado.</para>
	  
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="categ_indexint-incluses">
    <title lang='fr'>Classifications décimales installées avec PMB</title>
    <title lang="es">Clasificaciones decimales instaladas con PMB</title>
	

    <para lang='fr'>PMB intègre une autorité correspondant à une indexation décimale.
    Cette indexation décimale peut être l'endroit où stocker votre indexation
    Dewey par exemple.</para>
	
    <para lang="es">PMB incluye una autoridad que corresponde a una indexación decimal.
    Esta indexación decimal puede servir para guardar vuestra indexación Dewey
    por ejemplo.</para>
	

    <para lang='fr'>La classification Dewey est un système d'indexation décimale,
    partant de 10 classes numérotées de 0 à 9, chacune possédant 10
    sous-classes, et ainsi de suite. L'indexation se présente toujours au
    moins sur trois chiffres (exemple : 470). Au delà des trois premiers
    chiffres on place une séparation, marquée par un point.</para>
	
	<para lang="es">La clasificación Dewey es un sistema de indexación decimal, parte de
    10 clases numeradas del 0 al 9, cada una posee 10 subclases, etc.. La
    indexación se prensenta siempre con un mínimo de tres cifras (ejemplo :
    470). Después de las tres primeras cifras hay una separación, marcada por
    un punto.</para>


    <para lang='fr'>C'est à l'aide d'une indexation DEWEY à laquelle on rajoute les
    trois premières lettres de l'auteur que sont créées le plus souvent les
    cotes des livres dans les bibliothèques municipales.</para>
	
    <para lang="es">Normalmente las signaturas de los libros se crean con la ayuda de
    una indexación DEWEY a la cual se añaden las tres primeras letras del
    apellido del autor del documento.</para>
	

    <para lang='fr'>Il existe d'autres possibilités d'indexation interne, à l'aide de
    chiffres et/ou de lettres. De même certaines listes d'indexation
    ressemblent à la DEWEY, comme la Classification Décimale Universelle
    (CDU).</para>
	
    <para lang="es">Existen otras posibilidades de clasificación, con el mismo sistema
    de cifras y/o letras, como por ejemplo la Clasificación Decimal Universal
    (CDU).</para>
	

    <para lang='fr'>Comme pour le choix de catégories à précharger lors de
    l'installation de PMB, il faut faire attention à choisir un système
    d'indexation interne adapté à son fonctionnement.</para>

    <para lang="es">Igual que para la selección de categorías a cargar durante la
    instalación de PMB, es necesario también escoger un sistema de indexación
    decimal adaptado al funcionamiento del centro.</para>
	

    <sect2 id="categ_indexint-incluses_chambery">
      <title lang='fr'>BM de Chambéry</title>
      <title lang="es">BM de Chambéry</title>
	  

      <para lang='fr'>La Bibliothèque Municipale de Chambéry a développé un manuel de
      cotation, disponible depuis son <ulink
      url="http://www.bm-chambery.fr/institution/organisation/index.htm">site</ulink>
      sur internet. Il s'agit d'une indexation décimale, sur le principe de la
      Dewey, avec des indices validés, notamment pour la musique.</para>
	  
      <para lang="es">La Bibliothèque Municipale de Chambéry ha desarrolado un manual de
      clasificación, disponible en su <ulink
      url="http://www.bm-chambery.fr/institution/organisation/index.htm">página
      web</ulink> en internet. Se trata de una clasificación decimal, basada
      en Dewey, con las entradas válidas especializadas en música.</para>
	  

      <para lang='fr'>Très bien conçue, cette liste d'indexation peut être cependant
      trop fournie pour une petite bibliothèque.</para>
	  
      <para lang="es">Muy bien concebida, esta clasificación puede ser excesiva para una
      biblioteca pequeña.</para>
	  
    </sect2>

    <sect2 id="categ_indexint-incluses_dewey">
      <title lang='fr'>Style Dewey</title>
      <title lang="es">Tipo Dewey</title>
	  

      <para lang='fr'>Une indexation dérivée de la Dewey.</para>
      <para lang="es">Una indexación derivada de la de Dewey.</para>
	  
    </sect2>

    <sect2 id="categ_indexint-incluses_100cases">
      <title lang='fr'>100 cases du savoir ou Marguerite des couleurs</title>
      <title lang="es">100 casos del saber o Margarita de los colores</title>
	  

      <para lang='fr'>Le tableau des 100 cases du savoir ainsi que la Marguerite des
      couleurs sont des représentations visuelles des indexations, qui peuvent
      être affichées dans l'OPAC, et sont adaptées à l'utilisation de
      catégories par des élèves de l'enseignement primaire et
      secondaire.</para>
	  
      <para lang="es">La tabla de los 100 casos del saber igual que la Margarita de los
      colores son representaciones visuales de las indexaciones, que pueden
      mostrarse en el OPAC, y están adaptadas para el uso de categorías por
      alumnos de ensenyamientos de primaria y secundaria.</para>
	  

      <para lang='fr'>Il s'agit d'une indexation style Dewey de 000 à 990, dont le
      dernier chiffre reste 0. Il y a bien 100 indexations numérotées 00 à 99
      avec pour troisième chiffre un 0 accolé.</para>
	  
      <para lang="es">Se basa en una indexación de tipo Dewey de 000 a 990, donde la
      última cifra siempre es 0. Hay 100 indexaciones numeradas del 00 al 99
      con la última cifra como 0.</para>
	  
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="multithesaurus">
    <title lang='fr'>La gestion multi-thésaurus multi-lingue</title>
    <title lang="es">La gestión multi-tesauro multi-lingüe</title>
	

    <sect2 id="categs_multithes">
      <title lang='fr'>Multi-thésaurus</title>
      <title lang="es">Multi-tesauro</title>
	  

      <para lang='fr'>Pour activer la gestion multi-thésaurus dans PMB, il vous faut
      activer le paramètre mode_pmb parmi le type Thésaurus dans l'onglet
      Administration.</para>
	  
      <para lang="es">Para activar la gestión multi-tesauro en PMB, hace falta activar
      el parámetro mode_pmb en el tipo de Tesauros dentro de la pestaña
      Administración.</para>
	  

      <sect3 id="categs_multithes_activ">
        <title lang='fr'>Activer la gestion multi-thésaurus</title>
        <title lang="es">Activar la gestión multi-tesauro</title>
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Administration &gt; Outils &gt; Paramètres, groupe de
          paramètres Thésaurus développé à l'écran</title>
          <title lang="es">Administración &gt; Herramientas &gt; Parámetros, conjunto de
          parámetros Tesauros ampliado en pantalla</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_admin_outils_params_t.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Dans Administration &gt; Outils &gt; Paramètres, dans la
        rubrique Thésaurus passez le paramètre mode_pmb à 1.</para>

        <para lang="es">En Administración &gt; Herramientas &gt; Parámetros, en el
        apartado Tesauro poned el parámetro mode_pmb a 1.</para>
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, recherche dans tous les
          thésaurus</title>
		  
          <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, buscar en todos los
          tesauros</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_all.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_multi_create">
        <title lang='fr'>Créer ou modifier les thésaurus</title>
        <title lang="es">Crear o modificar los tesauros</title>
		

        <sect4 id="categ_multi_create_search">
          <title lang='fr'>Recherche dans le(s) thésaurus</title>
          <title lang="es">Buscar en el(los) tesauros</title>
		  

          <para lang='fr'>Dans Autorités &gt; Catégories, vous pouvez faire une
          recherche dans l'ensemble des thésaurus. Pour cela, sélectionnez
          "tous" dans le menu déroulant.</para>
		  
          <para lang="es">En Autoridades &gt; Categorías, puedes hacer una búsqueda en
          el conjunto de tesauros. Para esto, seleccionad "todos" dentro del
          menú desplegable.</para>
		  

          <para lang='fr'>Vous pouvez également lancer une recherche dans toutes les
          langues de votre ou vos thésaurus.</para>
		  
          <para lang="es">Puedes igualmente iniciar una búsqueda en todas las lenguas de
          vuestro o vuestros tesauros.</para>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, recherche dans un des
            thésaurus</title>
			
            <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, buscar en un tesauro</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_brow2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_search-results">
          <title lang='fr'>Résultats de recherche dans le(s) thésaurus</title>
          <title lang="es">Resultados de buscar dentro del (los) tesauro(s)</title>
		  

          <para lang='fr'>Si vous sélectionnez un thésaurus dans la liste déroulante,
          vous pouvez alors consulter l'ensemble des termes de premier niveau
          de ce thésaurus.</para>
		  
          <para lang="es">Si seleccionas un tesauro del menú desplegable, puedes
          consultar el conjunto de descriptores de primer nivel de ese
          tesauro.</para>
		  

          <para lang='fr'>Chacune des catégories (descripteurs) contenant des
          sous-catégories (termes spécifiques) est précédé de l'icône d'un
          dossier.</para>
		  
          <para lang="es">Cada una de las categorías (descriptores) que contenga
          sub-categorías (descriptores específicos) viene precedida por un
          icono de carpeta.</para>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, parcours d'une catégorie
            parente</title>
			
            <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, navegando por una categoría
            general</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_brows.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>En cliquant sur l'icône "dossier" devant une des catégories,
          ci-dessus "Chimie secteur", vous pouvez consulter l'ensemble des
          sous-catégories correspondantes.</para>
		  
          <para lang="es">Haciendo clic sobre el icono de la "carpeta" situado delante
          de una de las categorías, en el ejemplo "Sector química", puedes
          consultar el conjunto de sub-categorías correspondiente.</para>
		  

          <para lang='fr'>Si une catégorie ne possède pas de sous-catégorie, elle est
          précédée d'une page blanche.</para>
		  
          <para lang="es">Si una categoría no tiene ninguna sub-categoría, el símbolo
          que se muestra delante es una página en blanco.</para>
		  
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_create_modif">
          <title lang='fr'>Modification d'une catégorie</title>
          <title lang="es">Modificación de una categoría</title>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une
            catégorie</title>
            <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, modificación de una
            categoría</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_edit_.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Pour modifier une catégorie, cliquez sur le nom de la
          catégorie.</para>
          <para lang="es">Para modificar una categoría, haz clic sobre el nombre de la
          categoría.</para>
		  

          <para lang='fr'>Cet écran est divisé en trois zones :</para>
          <para lang="es">La pantalla se dividirá en tres zonas :</para>
		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>en haut vous pouvez modifier le libellé de la catégorie.
              En cliquant sur le bouton Traductions, vous affichez les
              traductions du libellé dans les autres langues.</para>
			  
              <para lang="es">en la parte superior podréis modificar la etiqueta de la
              categoría. Haciendo clic sobre el botón Traducciones, podréis
              ver las traducciones de la etiqueta a otras lenguas.</para>
			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>au milieu de l'écran vous pouvez spécifier un commentaire.
              En cliquant sur le bouton Traductions, vous affichez les
              traductions du commentaire dans les autres langues
              disponibles.</para>
			  
              <para lang="es">en el medio de la pantalla podréis especificar un
              comentario. Haciendo clic sobre Traducciones, se mostrarán las
              traducciones del comentario a las otras lenguas
              disponibles.</para>
			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>en bas de l'écran, vous pouvez</para>
              <para lang="es">en la parte inferior de la pantalla, puedes</para>
			  

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para lang='fr'>définir une catégorie parente</para>
                  <para lang="es">definir una categoría superior</para>
				  
                </listitem>

                <listitem>
                  <para lang='fr'>définir un renvoi voir</para>
                  <para lang="es">definir un reenvío ver</para>
				  
                </listitem>

                <listitem>
                  <para lang='fr'>définir un renvoi ou plusieurs "voir aussi"</para>
                  <para lang="es">definir un reenvío o más "ver también"</para>
				  
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <figure>
            <title lang='fr'>Popup de sélection de catégorie, parcours d'une catégorie
            parente</title>
            <title lang="es">Popup de selección de categoría, para incluir una categoría
            superior</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_paren.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>En cliquant sur l'icône "..." vous ouvrez dans un popup le
          sélecteur de catégorie. Vous pouvez y sélectionner une catégorie en
          cliquant sur son nom, parcourir l'arborescence en cliquant sur
          l'icône "dossier" figurant devant une catégorie.</para>
		  
          <para lang="es">Haciendo clic sobre el icono "..." abriréis un popup para
          poder seleccionar una categoría. Podréis seleccionar una categoría
          haciendo clic sobre su nombre, para navegar por estructura de
          descriptores, haced clic sobre el icono de "carpeta" situado delante
          de cada categoría.</para>
		  

          <para lang='fr'>Le choix d'un thésaurus est grisé : les renvois, de même que
          les catégories parentes, doivent être sélectionnés dans le thésaurus
          qui contient votre terme.</para>
		  
          <para lang="es">La elección de un tesauro marca las relaciones : los reenvíos,
          al igual que las categorías superiores deben seleccionarse del
          tesauro que contiene vuestro descriptor.</para>
		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>Vous pouvez ajouter un terme à la volée en cliquant sur le
              bouton Ajouter en haut à droite de l'écran.</para>
			  
              <para lang="es">Puedes añadir un descriptor haciendo clic sobre Añadir
              situado en la parte superior derecha de la pantalla.</para>
			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Vous pouvez également revenir à la racine de votre
              arborescence, en cliquant sur le bouton "Top".</para>
			  
              <para lang="es">Puedes también volver al inicio de la estructura haciendo
              clic sobre el botón "Top".</para>
			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Vous pouvez utiliser soit la recherche hiérarchique
              (arborescence) soit la recherche par termes (navigation
              hypertexte) en utilisant le sélecteur en haut de l'écran.</para>
			  
              <para lang="es">Puedes usar tanto la búsqueda jerárquica (estructura de
              árbol) como la búsqueda por descriptores (navegación
              hipertextual) utilizando el selector situado en la parte
              superior de la pantalla.</para>
			  
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_create_edit">
          <title lang='fr'>Editer les thésaurus</title>
          <title lang="es">Editar los tesauros</title>
		  

          <para lang='fr'>Via <emphasis>Autorités &gt; Catégories</emphasis>, vous
          pouvez également modifier les thésaurus. Pour cela, cliquez sur le
          lien <emphasis role="bold">Modifier les thésaurus</emphasis> sur le
          côté droit de l'écran.</para>
		  
          <para lang="es">Vía <emphasis>Autoridades &gt; Categorías</emphasis>, puedes
          igualmente modificar los tesuaros. Para esto, haz clic sobre el
          enlace<emphasis role="bold"> Modificar los tesauros</emphasis> a la
          derecha de la pantalla.</para>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, éditer les thésaurus</title>
            <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, editar los tesauros</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_thes_browse.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>La liste des thésaurus disponible dans PMB est affichée à
          l'écran.</para>
          <para lang="es">La lista de tesauros disponible en PMB se muestra en la
          pantalla.</para>
		  

          <para lang='fr'>Pour modifier un des thésaurus, cliquez sur le nom de ce
          thésaurus.</para>
		  
          <para lang="es">Para modificar un tesauro, haz clic sobre el nombre del
          tesauro.</para>
		  

          <para lang='fr'>Vous pouvez également ajouter un thésaurus en cliquant sur
          <emphasis role="bold">Ajouter un thésaurus</emphasis>.</para>
		  
          <para lang="es">Puedes también añadir un tesauro haciendo clic sobre <emphasis
          role="bold">Añadir un tesauro</emphasis>.</para>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, éditer les thésaurus, ajouter un
            nouveau thésaurus</title>
			
            <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, editar los tesauros, añadir un
            nuevo tesauro</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_thes_creat.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Vous pouvez définir pour un nouveau thésaurus :</para>
          <para lang="es">Para añadir un nuevo tesauro debes definir :</para>
		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>son libellé</para>
              <para lang="es">su etiqueta</para>
			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>la langue par défaut d'utilisation du thésaurus</para>
              <para lang="es">la lengua por defecto de uso del tesauro</para>
			  
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='fr'>Attention : la langue par défaut d'utilisation du thésaurus
          est celle qui sera utilisée pour afficher une catégorie dont le
          libellé n'a pas été traduit.</para>
		  
          <para lang="es">Atención : la lengua por defecto de uso del tesauro será
          aquella usada para mostrar una categoría que no se ha
          traducido.</para>
		  

          <para lang='fr'>Par exemple, dans un thésaurus, Environment (anglais) est la
          traduction d'Environnement (français). Si Nature (Français) n'est
          pas traduit, c'est Nature qui sera affiché dans les notices même si
          la langue d'affichage sélectionnée est l'anglais.</para>
		  
          <para lang="es">Por ejemplo, en un tesauro, Environment (inglés) es la
          traducción de Medio ambiente (español). Si Naturaleza (Español) no
          se ha traducido, será Naturaleza lo que se muestre en los registros
          aunque la lengua seleccionada sea el inglés.</para>
		  

          <para lang='fr'>Pour changer la langue d'utilisation de l'interface du
          bibliothécaire/documentaliste, consultez le Guide de l'Utilisateur,
          chapitre Paramètres de l'Utilisateur.</para>
		  
          <para lang="es">Para cambiar la lengua de uso de la interficie del
          bibliotecario/documentalista, consulta la Guía del Usuario, capítulo
          Parámetros del usuario.</para>
		  

          <para lang='fr'>Pour changer la langue dans l'OPAC, utilisez le sélecteur de
          langue dans le bandeau latéral.</para>
		  
          <para lang="es">Para cambiar la lengua del OPAC, utiliza el selector de
          idiomas del menú lateral.</para>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, éditer les thésaurus, modifer un
            thésaurus</title>
            <title lang="es">Autoridades &gt; Categorías, editar los tesauros, modificar
            un tesauro</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_thes_modify.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Les informations disponibles en modification d'un thésaurus
          sont différentes :</para>
          <para lang="es">Las informaciones que se muestran al modificar un tesauro son
          varias :</para>
		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>vous pouvez consulter (mais pas modifier) le numéro
              identifiant du thésaurus. Ce numéro est nécessaire pour définir
              un thésaurus par défaut dans la partie gestion ou dans l'OPAC de
              PMB. Pour plus d'informations, consultez le Guide de
              l'Administrateur, chapitre Outils, section Paramètres.</para>
			  
              <para lang="es">puedes consultar (aunque no modificar) el número
              identificador del tesauro. Este número es necesario para poder
              definir un tesauro por defecto en la parte de gestión o en el
              OPAC de PMB. Para más información, consulta la Guía del
              Administrador, capítulo Herramientas, sección Parámetros.</para>
			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>vous pouvez modifier le libellé du thésaurus</para>
              <para lang="es">puedes modificar la etiqueta del tesauro</para>
			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>vous pouvez consulter (mais pas modifier) la langue par
              défaut du thésaurus.</para>
			  
              <para lang="es">puedes consultar (aunque no modificar) la lengua por
              defecto del tesauro.</para>
			  
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_multi_use">
        <title lang='fr'>Cataloguer et rechercher avec différents thésaurus</title>
        <title lang="es">Catalogar y buscar con diferentes tesauros</title>
		
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche : catégorie/sujet</title>
          <title lang="es">Catálogo &gt; Buscar : categoría/materia</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_categ_sujet_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>En recherche par Catégorie/sujet, vous pouvez sélectionner un
        thésaurus pour lancer votre recherche.</para>
		
        <para lang="es">Al buscar por Categoría/materia, puedes seleccionar un tesauro
        específico para iniciar vuestra búsqueda.</para>
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche, affichage d'une notice indexée dans
          différents thésaurus</title>
		  
          <title lang="es">Catalogue &gt; Recherche, affichage d'une notice indexée dans
          différents thésaurus</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_notice_displa.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Chaque terme sélectionné est affiché dans la notice précédé du
        nom du thésaurus correspondant. L'affichage est groupé par
        thésaurus.</para>
		
        <para lang="es">Cada descriptor seleccionado se muestra en el registro precedido
        por el nombre del tesauro al cual corresponde. La visualización se
        ordena por tesauros.</para>
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche, modification d'une notice, zone
          d'indexation</title>
		  
          <title lang="es">Catálogo &gt; Buscar, modificación de un registro, zona de la
          indexación</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_notice_edit.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Dans la notice cataloguée, pour chaque catégorie sélectionnée,
        le thésaurus correspondant est affiché en début de ligne.</para>
		
        <para lang="es">En el registro catalogado, para cada categoría seleccionada, se
        muestra delante el tesauro al cual corresponde.</para>
		

        <para lang='fr'>Vous pouvez ici sélectionner une catégorie à l'aide du bouton
        parcourir : "..." ou retirer une catégorie sélectionner en cliquant
        sur l'icône "X".</para>
		
        <para lang="es">Puedes aquí seleccionar una categoría con la ayuda del botón :
        "..." o eliminar una categoría haciendo clic sobre el icono
        "X".</para>

		

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note</emphasis> en cliquant sur l'icône
        "X" vous supprimez la catégorie sélectionnée de la notice. La ligne
        correspondante reste affichée à l'écran, même si elle reste vide. Lors
        de la sauvegarde de la notice, les lignes vierges seront
        ignorées.</para>
		
        <para lang="es"><emphasis role="bold">Nota</emphasis> haciendo clic sobre el
        icono "X" suprimes la categoría seleccionada del registro. La línea
        correspondiente se mostrará vacía, después de guardar el registro, las
        líneas vacías se ignorarán.</para>
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche, modification d'une notice, zone
          d'indexation : popup de sélection d'une catégorie</title>
		  
          <title lang="es">Catálogo &gt; Buscar, modificar un registro, zona de la
          indexación : popup de selección de una categoría</title>
		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_popup_categ.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Le popup de sélection d'une nouvelle catégorie vous permet de
        choisir un des thésaurus disponible. La recherche hiérarchique et la
        recherche par termes sont disponibles. Pour plus d'informations sur
        les différents avantages de ces modes de recherches, consulter le
        Guide de l'utilisateur, <xref linkend="categ_search_hierar" /> et
        <xref linkend="categ_search_terms" /></para>
		
        <para lang="es">El popup de selección de una nueva categoría permite escoger
        entre los tesauros disponibles. La búsqueda jerárquica y la búsqueda
        por descriptores están disponibles. Para más información sobre las
        diferentes ventajas de estos tipos de búsquedas, consulta la Guía del
        usuario, <xref linkend="categ_search_hierar" /> et <xref
        linkend="categ_search_terms" /></para>
		
      </sect3>

      <sect3 id="categ_multi_opac">
        <title lang='fr'>OPAC</title>
        <title lang="es">OPAC</title>
		

        <para lang='fr'>L'OPAC de PMB permet une navigation simple pour le lecteur à
        travers les différents thésaurus configurés dans PMB pour le
        catalogage.</para>
		
        <para lang="es">El OPAC de PMB permite una navegación simple para el usuario a
        través de los diferentes tesauros configurados en PMB para la
        catalogación.</para>
		

        <para lang='fr'>L'activation de la gestion multi-thésaurus modifie différents
        écrans lors des recherches de l'OPAC.</para>
		
        <para lang="es">La activación de la gestión multi-tesauro modifica diferentes
        pantallas en la búsqueda del OPAC.</para>
		

        <sect4 id="categ_multi_opac_navig">
          <title lang='fr'>Navigateur par catégories</title>
          <title lang="es">Navegación por categorías</title>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, affichage des catégories en page d'accueil :
            affichage du thésaurus dans la langue de l'utilisateur
            (français)</title>
			
            <title lang="es">OPAC, visualización de las categorías en la página de
            inicio : visualización del tesauro en la lengua del usuario
            (español)</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_show_categ_browser2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, affichage des catégories en page d'accueil :
            affichage du thésaurus dans la langue de l'utilisateur
            (anglais)</title>
			
            <title lang="es">OPAC, visualización de las categorías en la página de
            inicio : visualización del tesauro en la lengua del
            usuario (inglés)</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_show_categ_browser.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Si vous avez activé le navigateur par catégories de l'OPAC,
          vos différents thésaurus sont affichés en page d'accueil. Pour plus
          d'informations sur l'activation du navigateur par catégories de
          l'OPAC, consultez le Guide de l'administrateur PMB, chapitre Outils,
          section Paramètres.</para>
		  
          <para lang="es">Si has activado la navegación por categorías del OPAC, los
          diferentes tesauros se mostrarán en la página de inicio. Para más
          información sobre cómo activar la navegación por categorías en el
          OPAC, consulta la Guía del administrador PMB, capítulo Herramientas,
          sección Parámetros.</para>
		  

          <para lang='fr'>Seul le thésaurus affiché par défaut est visible en page
          d'accueil. Vous pouvez accéder aux autres thésaurus en cliquant sur
          l'onglet correspondant. Par exemple, dans l'écran ci-dessus, vous
          pourrez afficher le thésaurus Environnement ou le thésaurus
          Agneaux.</para>
		  
          <para lang="es">Solamente el tesauro por defecto es visible en la página de
          incio. Puedes acceder a los otros tesauros haciendo clic sobre la
          pestaña correspondiente. Por ejemplo, en la pantalla de ejemplo,
          puedes ver el tesauro de Medipo ambiente o el tesauro
          Agneaux.</para>
		  

          <para lang='fr'>Selon la langue choisie par l'utilisateur (voir ci-dessus des
          exemples pour l'anglais ou le français), les catégories du thésaurus
          sont affichées dans la langue correspondante. Si le thésaurus est
          partiellement ou n'est pas traduit, les catégories non traduites
          seront affichées dans la langue par défaut du thésaurus. Pour plus
          d'informations sur la création d'un thésaurus, consultez plus haut
          <xref linkend="categ_multi_create" /></para>
		  
          <para lang="es">Según la lengua escogida por el usuario (ver la pantalla de
          ejemplo para inglés o español), las categorías del tesauro se
          muestran en la lengua correspondiente. Si el tesauro está
          parcialmente o no está traducido, las categorías no traducidas se
          mostrarán en la lengua por defecto del tesauro. Para más información
          sobre la creación de un tesauro, consulta un poco más arriba <xref
          linkend="categ_multi_create" /></para>
		  
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_opac_simple">
          <title lang='fr'>Recherche simple</title>
          <title lang="es">Búsqueda simple</title>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche simple dans les catégories : affichage des
            catégories correspondantes à la recherche dans les
            thésaurus</title>
			
            <title lang="es">OPAC, búsqueda simple en las categorías : visualización de
            los resultados de la búsqueda en el tesauro</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_simple_search_categ_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>La recherche simple de l'OPAC permet de chercher dans les
          catégories de manière simple et rapide pour les lecteurs.</para>
		  
          <para lang="es">La búsqueda simple del OPAC permite buscar en las categorías
          de forma simple y rápida para los usuarios.</para>
		  

          <para lang='fr'>Les résultats de recherche sont affichés à la fois</para>
          <para lang="es">Los resultado se muestran a la vez</para>
		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>de manière globale : vous pouvez consulter l'ensemble des
              catégories correspondants à la recherche et "contenants" des
              notices</para>
			  
              <para lang="es">de manera global : puedes consultar el conjunto de las
              categorías correspondientes a la búsqueda y que "contienen" en
              los registros</para>
			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>de manière précise : pour chaque thésaurus, vous pouvez
              consulter le nombre de résultat correspondants à la recherche et
              "contenants" des notices</para>
			  
              <para lang="es">de manera precisa : para cada tesuaro, puedes consultar el
              número de resultados correspondientes a la búsqueda y que
              "contienten" en los registros</para>
			  
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche simple dans les catégories : affichage des
            résultats d'un thésaurus</title>
			
            <title lang="es">OPAC, búsqueda simple en las categorías : visualización de
            los resultados de un tesauro</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_simple_search_categ.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Vous pouvez voir ci-dessus le détail des catégories affichées
          pour un thésaurus. A ce niveau les éventuels renvois sont également
          affichés.</para>
		  
          <para lang="es">Puedes ver en la pantalla de ejemplo la información de las
          categorías mostradas para un tesauro. A este nivel también se
          muestran las formas de reenvíos.</para>
		  
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_opac_terms">
          <title lang='fr'>Recherche par termes</title>
          <title lang="es">Buscar por descriptores</title>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche par termes, recherche dans un thésaurus
            (écran 1) : affichage des catégories correspondant au terme
            recherché</title>
			
            <title lang="es">OPAC, buscar por descriptores, buscar un tesauro (pantalla
            1) : visualización de las categorías correspondientes al
            descriptor buscado</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_search_terms_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>La recherche par termes nécessite de sélectionner le thésaurus
          dans lequel portera la recherche.</para>
		  
          <para lang="es">Para poder buscar por descriptores recherche hay que
          seleccionar un tesauro sobre el cual efectuar la búsqueda.</para>
		  

          <para lang='fr'>Le thésaurus par défaut sur lequel est défini dans les
          paramètres de PMB. Pour plus d'informations sur le paramétrage,
          consulter le Guide de l'Administrateur de PMB, chapitre Outils,
          section Paramètres.</para>
		  
          <para lang="es">El tesauro por defecto es aquel que está definido en los
          parámetros de PMB. Para más información sobre los parámetros,
          consulta la Guía del Administrador de PMB, capítulo Herramientas,
          sección Parámetros.</para>
		  

          <para lang='fr'>La partie supérieure de l'écran affiche les catégories
          correspondantes à l'expression recherchée, ici "chimie".</para>
		  
          <para lang="es">La parte superior de la pantalla muestra las categorías
          correspondientes a la expresión buscada, en este caso
          "química".</para>
		  

          <para lang='fr'>Il y a 5 termes contenant "chimie" dans l'exemple ci-dessus :
          "chimie", "chimie minérale secteur", "chimie organique secteur" et
          enfin deux catégories portent exactement le même titre "chimie
          secteur".</para>
		  
          <para lang="es">Hay 5 descriptores que contienen "química" en los ejemplos :
          "química", "sector química mineral", "sector química orgánica" y
          finalmente dos categorías que tienen exactamente el mismo título
          "sector química".</para>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche par termes, recherche dans un thésaurus
            (écran 2) : développement de la catégorie sélectionnée</title>
            <title lang="es">OPAC, buscar por descriptores, buscar en un tesauro
            (pantalla 2) : desarrollo de la categoría seleccionada</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_search_terms_2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>En cliquant sur "chimie secteur" dans la partie supérieure de
          l'écran vous affichez les catégories correspondantes dans la partie
          inférieure de l'écran. Les deux catégories homonymes "chimie
          secteur" contiennent des sous-catégories qui sont elles aussi
          affichées, pour vous permettre de spécifier votre recherche.</para>
		  
          <para lang="es">Haciendo clic sobre "sector química" en la parte superior de
          la pantalla, podrás ver las categorías las categorías
          correspondientes en la parte inferior de la pantalla. Las dos
          categorías homonímas "sector química" contienen subcategorías que
          también se muestran, para que puedas especificar más tu
          búsqueda.</para>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche par termes : recherche dans tous les
            thésaurus</title>
            <title lang="es">OPAC, buscar por descriptores : buscar en todos los
            tesauros</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_search_terms_3.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>La recherche par termes de l'OPAC permet de rechercher dans
          tous les thésaurus. Les catégories correspondantes à l'expression
          recherchée sont affichées, chacune précédée du nom du thésaurus
          correspondant.</para>
		  
          <para lang="es">La búsqueda por descriptores del OPAC permite buscar en todos
          los tesauros. Las categorías correspondientes a la expresión buscada
          vienen precedidas por el nombre del tesauro al cual
          corresponden.</para>
		  
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_opac_multicrit">
          <title lang='fr'>Recherche multi-critères</title>
          <title lang="es">Búsqueda avanzada</title>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche multi-critères, recherche portant le
            sujet</title>
            <title lang="es">OPAC, búsqueda avanzada, buscar por materia</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_multicrit_subjec.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>L'OPAC de PMB permet de rechercher dans un ou plusieurs des
          différents thésaurus.</para>
		  
          <para lang="es">El OPAC de PMB permite buscar en uno o en diferentes
          tesauros.</para>
		  

          <para lang='fr'>La recherche multi-critères permet ainsi de sélectionner le
          thésaurus dans lequel portera la recherche.</para>
		  
          <para lang="es">La búsqueda avanzada permite también seleccionar el tesauro
          sobre el cual iniciar la búsqueda.</para>
		  
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>