<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="dsi">
  <title lang='fr'>Diffusion sélective de l'information (DSI)</title>
  <title lang="es">Difusión selectiva de la información (DSI)</title>
  
  <para lang='fr'>La diffusion sélective de l'information (DSI) est un outil de veille
  documentaire.</para>
  
  <para lang="es">La difusión selectiva de la información (DSI) es una herramienta
  novedosa en la documentación.</para>
  

  <sect1 id="dsi_intro">
    <title lang='fr'>Introduction</title>
    <title lang="es">Introducción</title>
	

    <sect2>
      <title lang='fr'>Définition</title>
      <title lang="es">Definición</title>
	  

      <para lang='fr'>La <emphasis role="bold">diffusion sélective de
      l’information</emphasis> est un service qui consiste à diffuser aux
      usagères et aux usagers, de façon régulière, les résultats d’un profil
      de recherche personnalisé. Il s'agit d'un outil de veille documentaire.
      La DSI permet de communiquer les nouveautés du fond documentaire sur un
      sujet ou dans un domaine précis.</para>
	  
      <para lang="es">La <emphasis role="bold">difusión selectiva de la
      información</emphasis> es un servicio que consiste en hacer llegar a los
      usuarios, de forma regular, los resultados de un perfil de búsqueda
      personalizada. Se trata de un servicio novedoso. La DSI permite
      comunicar las novedades del fondo documental sobre una materia o tema
      concreto.</para>
	  

      <para lang='fr'>On peut également parler de "profil documentaire" ou "profil
      personnalisé" ou "profil de recherche".</para>
	  
      <para lang="es">Se puede hablar igualmente de "perfil documental" o "perfil
      personalizado" o "perfil de búsqueda".</para>
	  
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>DSI privée et publique</title>
      <title lang="es">DSI privada y pública</title>
	  

      <para lang='fr'>La diffusion sélective de l'information permet d'alerter les
      utilisateurs de la parution récente de documents, d'informations
      rentrant dans leurs domaines d'intérêts et d'être ainsi au courant de
      l'actualité. La DSI est une mise à jour perpétuelle des connaissances
      d'un utilisateur ou d'un groupe d'utilisateurs. Cette mise à jour est
      réalisée grâce à l'envoi régulier des références les plus récentes. On
      distingue donc deux types de diffusion sélective d'information :</para>
	  
      <para lang="es">La difusión selectiva de la información permite alertar a los
      usuarios de la aparición reciente de documentos, de informacions sobre
      el área temática que les interesa y matenerlos, por tanto, al día. La
      DSI es una actualización perpetua de los conocimientos de un usuario o
      de un grupo de usuario. Esta actualización se realiza gracias al envío
      regular de las referencias bibliográficas más recientes. Distinguimos
      entre dos tipos de difusión selectiva de la información :</para>
	  

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'>l'une correspond à la fourniture de références
          bibliographiques répondant au profil d'un seul utilisateur : la
          diffusion est alors strictement " individuelle ", on parle de "
          profil personnalisé ". Ce seront les <emphasis role="bold">bannettes
          privées de PMB</emphasis>.</para>
		  
          <para lang="es">una corresponde a un conjunto de referencias que responden a
          un perfil de un solo usuario : la difusión es estrictamente "
          individual ", y hablamos de un " perfil personalizado". Son las
          <emphasis role="bold">cestas privadas de PMB</emphasis>.</para>
		  
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>l'autre correspond à la fourniture de listes bibliographiques
          plus larges répondant au profil d'intérêt d'un groupe homogène
          d'utilisateurs. C'est un " profil de groupe " qui se traduit
          généralement par une proposition de différents " profils standards "
          Ce seront les <emphasis role="bold">bannettes publiques de
          PMB</emphasis>.</para>
		  
          <para lang="es">la otra corresponde al conjunto de listas bibliogràficas más
          largas que corresponden al perfil de interés de un grupo homogéneo
          de usuarios. Es un " perfil de grupo" que se traduce generalmente
          por un conjunto de diferentes " perfiles estándares " Son las
          <emphasis role="bold">cestas públicas de PMB</emphasis>.</para>
		  
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="dsi_activer">
    <title lang='fr'>Activer la DSI</title>
    <title lang="es">Activar la DSI</title>
	

    <sect2>
      <title lang='fr'>Afficher l'onglet DSI</title>
      <title lang="es">Ver la pestaña de DSI</title>
	  

      <para lang='fr'><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/warning.gif" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject> Si la DSI n'est pas activée, vous ne verrez pas
      l'onglet DSI de PMB. Pour activer la DSI, allez dans Administration,
      Outils, Paramètres, Diffusion Sélective de l'Information, et activez la
      DSI.</para>

      <para lang="es"><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/warning.gif" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject> Si la DSI no está activa, no verás la pestaña DSI
      de PMB. Para activar la DSI, ve a Administración, Herramientas,
      Parámetros, Difusión Selectiva de la Información y activa la DSI.</para>


      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention</emphasis> l'utilisateur de PMB
      doit avoir le droit d'accéder à l'onglet DSI. Dans Administration,
      Utilisateurs, cliquez pour un utilisateur sur le bouton Modifier et
      cochez DSI pour un ou plusieurs utilisateurs.</para>
	  
      <para lang="es"><emphasis role="bold">Atención</emphasis> el usuario de PMB debe
      tener los derechos de acceder a esta función. En Administración,
      Usuarios, haz clic sobre un usuario y sobre el botón Modificar y marca
      la opción DSI para ese usuario.</para>

	  

      <para lang='fr'>Pour plus d'information sur le paramétrage de PMB, consulter le
      <emphasis role="bold">Guide de l'Administrateur PMB</emphasis>. Afin de
      faciliter le paramétrage de la DSI, voici ici la liste des paramètres
      concernés :</para>
	  
      <para lang="es">Para más información sobre la parametrización de PMB, consulta la
      <emphasis role="bold">Guía del Administrador PMB</emphasis>. Con el fin
      de facilitar la parametrización de la DSI, aquí están los parámetros
      :</para>
	  

      <table>
        <title lang='fr'>Administration &gt; Outils &gt; Paramètres, type Diffusion
        Sélective de l'information (dsi)</title>
        <title lang="es">Administración &gt; Herramientas &gt; Parámetros, apartado
        Difusión Selectiva de la Información (dsi)</title>
		

        <tgroup cols="3">
          <thead>
            <row>
              <entry lang="fr">sous-type</entry>
              <entry lang="es">sub-tipo</entry>
			  

              <entry lang="fr">valeur par défaut</entry>
              <entry lang="es">valor por defecto</entry>
			  

              <entry lang="fr">commentaire</entry>
              <entry lang="es">comentario</entry>
			  
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry lang="fr">active</entry>
              <entry lang="es">activa</entry>
			  

              <entry lang="fr">0</entry>
              <entry lang="es">0</entry>
			  

              <entry lang="fr">D.S.I activée ? 0: Non 1: Oui</entry>
              <entry lang="es">D.S.I activada ? 0: No 1: Sí</entry>
			  
            </row>

            <row>
              <entry lang="fr">auto</entry>
              <entry lang="es">auto</entry>
			  

              <entry lang="fr">0</entry>
              <entry lang="es">0</entry>
			  

              <entry lang="fr">D.S.I automatique activée ? 0: Non 1: Oui</entry>
              <entry lang="es">D.S.I automática activada ? 0: No 1: Sí</entry>
			  
            </row>

            <row>
              <entry lang="fr">insc_categ</entry>
              <entry lang="es">insc_categ</entry>
			  

              <entry lang="fr">0</entry>
              <entry lang="es">0</entry>

              <entry lang="fr">Inscription automatique dans les bannettes de la
              catégorie du lecteur en création ? 0: Non 1: Ouixs</entry>
              <entry lang="es">Inscripción automática en las cestas de la categoría del
              lector al crearlo ? 0: No 1: Sí</entry>
			  
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>DSI et OPAC</title>
      <title lang="es">DSI y OPAC</title>
	  

      <para lang='fr'>La DSI sera également visible dans l'OPAC pour le lecteur qui se
      sera identifié. Pour activer la DSI dans l'OPAC, modifier les paramètres
      dans Administration &gt; Outils &gt; Paramètres, type OPAC, section
      Options concernant la DSI.</para>
	  
      <para lang="es">La DSI estará también visible en el OPAC cuando un usuario se
      identifique. Para activar la DSI en el OPAC, modifica los parámetros en
      Administracióntion &gt; Herramientas &gt; Parámetros, apartado OPAC,
      sección Opciones referentes a la DSI.</para>
	  
    </sect2>
  </sect1>

    <sect1 id="dsi_diffusion">
      <title lang='fr'>Diffusion</title>
      <title lang="es">Uso</title>
	  

      <para lang='fr'>La diffusion est la dernière étape de la DSI. Une fois une ou des
      bannettes créées, et que des équations y aient été attribuées, vous
      pouvez diffuser l'information.</para>
      <para lang="es">La difusión es la última etapa de la DSI. Una vez se han creado
      una o más cestas, y que las ecuaciones se hayan asignado, puedes
      difundir la información.</para>
	  

      <para lang='fr'>La diffusion automatique présente à la fois les banettes de
      diffusion publique et celles de diffusion privée.</para>
      <para lang="es">La difusión automática muestra a la vez las cestas públicas y las
      privadas.</para>
		
	  <sect2 id="dsi_diffusion_diffuser">
		  <title lang="fr">Diffuser</title>
		  <para>Diffuser permet de diffuser les banettes arrivées à échéances.</para>
		  <para>Les banettes visibles dans Diffusion &gt; Diffuser sont donc uniquement des banettes
		  automatiques (avec une périodicité définie), dont le contenu est prêt à être diffusé.
			  Si une banette est créée avec une périodicité de 30 jours, au bout du 30e jour elle est
		  donc visible ici.</para>
		  <para>Les banettes sont automatiquement toutes cochées. Pour en expédier le contenu, cliquez sur le
		  bouton <emphasis role="bold">Vider, remplir et diffuser</emphasis>. Si vous souhaitez
		  réaliser le processus étape par étape, vous pouvez les boutons Vider, Remplir, Visualiser et
		  enfin Diffuser. Le bouton Exporter sert à prévisualiser le contenu du mail qui sera envoyé
		  aux destinataires de la DSI ou à réaliser une diffusion papier en l'imprimant.</para>
		  <para>Attention, le bouton Vider vide réellement la banette de <emphasis role="bold">tout</emphasis>
		  son contenu, y compris d'un éventuel cumul si la banette est cumulative (voir plus loin).</para>
	  </sect2>
		
	  <sect2 id="dsi_diffusion_automatiques">
		  <title lang="fr">Automatiques</title>
		  <para>Cette option du menu permet de diffuser des banettes automatiques (avec une périodicité définie, 
		  par exemple 30 jours) à tout moment, qu'elles soient au terme de leur période (j+30) ou avant
		  terme (j+21 par exemple).</para>
		  <para>Les banettes visibles dans Diffusion &gt; Diffuser ne sont pas cochées par défaut.</para>
		  <para>Pour en expédier le contenu, cliquez sur le
		  bouton <emphasis role="bold">Vider, remplir et diffuser</emphasis>. Si vous souhaitez
		  réaliser le processus étape par étape, vous pouvez les boutons Vider, Remplir, Visualiser et
		  enfin Diffuser. Le bouton Exporter sert à prévisualiser le contenu du mail qui sera envoyé
		  aux destinataires de la DSI ou à réaliser une diffusion papier en l'imprimant.</para>
		  <para>Attention, le bouton Vider vide réellement la banette de <emphasis role="bold">tout</emphasis>
		  son contenu, y compris d'un éventuel cumul si la banette est cumulative (voir plus loin).</para>
	  </sect2>
		
		<sect2 id="dsi_diffusion_manuelles">
			<title lang="fr">Manuelles</title>
			<para>La diffusion des banettes manuelles permet de diffuser des banettes qui n'ont aucune périodicité
			de définie.</para>
			<para>Pour diffuser une banette manuelle, cochez la banette et cliquez sur Vider, remplir et diffuser.</para>
			<para>Les boutons Vider, Remplir, Visualiser, Diffuser et Exporter ont le même fonctionnement que dans 
				DSI &gt; Diffusion &gt; Automatiques. Pour plus d'informations, consulter plus haut le chapitre correspondant.</para>
		</sect2>
	</sect1>  

    <sect1 id="dsi_banettes">
      <title lang='fr'>Bannettes</title>
      <title lang="es">Cestas</title>
	  

      <para lang='fr'>Vous pouvez ici gérer vos bannettes de diffusion. Les bannettes
      sont des réservoirs de nouveautés. C'est le contenu de ces bannettes qui
      va être envoyé aux abonnés lors de la diffusion. Vous pouvez ici créer,
      modifier ou supprimer une bannette. Vous pouvez également affecter des
      équations pour remplir la bannette et des lecteurs destinataires de ces
      listes de nouveautés.</para>
	  
      <para lang="es">En este apartado puedes generar las cestas de difusión. En las
      cestas se juntan las novedades. Es el contenido de estas cestas lo que
      se enviará a los subscritos cuando se difundan. Puedes crear, modificar
      o suprimir una cesta. También puedes eliminar las ecuaciones para volver
      a llenar la cesta y asociarla con los usuarios a los cuales va destinada
      la cesta de novedades.</para>
		
	<sect2 id="dsi_banettes_publiques">
	  <title lang="fr">Banettes publiques</title>
		
	<sect3 id="dsi_banettes_publiques_chercher">
		<title lang="fr">Afficher les banettes</title>
		<para lang="fr">Pour afficher une banette, saisissez son nom ou une partie de son nom suivie d'une * (par exemple "nouveaut*").
			Pour afficher toutes les banettes, cliquez sur Rechercher.</para>
		<para lang="fr">Vous pouvez affiner votre recherche en utilisant le sélecteur de classement à droite de l'écran.</para>
		<para lang="fr">Pour créer une banette publique, cliquez sur Ajouter.</para>
	</sect3>	
	<sect3 id="dsi_banettes_publiques_ajouter">
		<title lang="fr">Créer une banette publique</title>
		<para lang="fr">La banette publique est un conteneur qui est défini par un nom, une diffusion soit manuelle, 
			soit automatique tous les X jours. A ce conteneur seront associées une ou plusieurs équations de recherche,
		un ou des lecteurs et/ou une catégorie complète de lecteurs.</para>
		
	<figure>
        <title lang='fr'>Créer une banette publique</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject> 
            <imagedata fileref="images/dsi_banette_creer1.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>			
		<para lang="fr">Dans la case Nom, saisissez un nom qui vous permettra d'identifier cette banette. Dans commentaire
		en gestion définissez un commentaire à destination des autres bibliothécaires/documentalistes ou, à défaut, recopiez
		le nom de la banette.</para>
		<para lang="fr">Vous pouvez définir un classement pour organiser plus facilement vos banettes.</para>
		<para lang="fr">Dans Entête du mail, vous pouvez définir un texte qui précédera la liste des notices dans le mail
		de diffusion. Dans cet entête, vous pouvez utiliser du code HTML pour mettre en forme votre texte. Voici quelques 
			exemples de balises HTML employables. Certaines doivent entourer le texte à mettre en forme.</para>
		<para lang="fr"><emphasis role="bold">&lt;br&gt;</emphasis> insère un saut de ligne (passage à la ligne)</para>
		<para lang="fr"><emphasis role="bold">&lt;p&gt;paragraphe&lt;/p&gt;</emphasis> insère une interligne avant le paragraphe et une interligne après le paragraphe</para>
		<para lang="fr"><emphasis role="bold">&lt;i&gt;italique&lt;/i&gt;</emphasis> met en italique le texte "italique"</para>
		<para lang="fr"><emphasis role="bold">&lt;b&gt;gras&lt;/b&gt;</emphasis> met en gras le texte "gras"</para>
		<para lang="fr"><emphasis>Date de dernier remplissage</emphasis> il n'y a pas de date de dernier remplissage puisque la banette n'a pas encore été créée.
		Si vous modifiez une banette, vous pourrez modifier la date de dernier remplissage à l'aide d'un bouton calendrier.</para>
		<para lang="fr"><emphasis>Date de dernier envoi</emphasis> correspond lors de la création à la date du jour. 
			La sélection des nouvelles notices correspondant à votre équation se fera depuis cette date. Modifiez cette date pour
		pouvoir réaliser une DSI dès la création de la banette.</para>
		<para lang="fr"><emphasis>Propriétaire</emphasis> doit indiquer <emphasis>Aucun : banette publique</emphasis>.</para>
		<para lang="fr"><emphasis>Banette automatique</emphasis> est à cocher si vous voulez diffuser cette banette à intervalle régulier, que 
			vous devez définir dans <emphasis>Périodicité</emphasis> en jours (sous la forme <emphasis>30</emphasis>).</para>
		<para lang="fr"><emphasis>Diffusion par mail</emphasis> et <emphasis>Nombre de notices à diffuser par mail</emphasis> sont à compléter.</para>
		<para lang="fr">Pour abonner l'ensemble des lecteurs d'une catégorie, choisissez une catégorie dans <emphasis>Catégorie de lecteurs concernés</emphasis>. 
			Vous pourrez également abonner individuellement des lecteurs, cette sélection se fait ultérieurement.</para>
		<para lang="fr">En choisissant un panier dans <emphasis>Diffuser dans un panier</emphasis>, votre banette remplira à chaque diffusion le panier choisi.
		Ceci permet par exemple d'utiliser la DSI pour alimenter un panier qui est repris dans une étagère virtuelle.
		De cette façon, vous pouvez mettre automatiquement en page d'accueil de votre OPAC une liste de nouveautés thématique.</para>
		<para lang="fr">Le fonction du <emphasis>cumul</emphasis> pour les banettes est décrit plus loin dans ce chapitre. Reportez vous 
			à la partie correspondante pour plus d'informations.</para>
		</sect3>
		
			<sect3 id="dsi_banettes_cumulatives">
		<title lang="fr">Banettes cumulatives</title>
		
		 <para lang='fr'>voici le fonctionnement d'une bannette cumulative en nb (##) de notices:</para>
		 <para lang='fr'>Le bouton "remplir"</para>
		 <para lang='fr'>-sélectionne toutes les nouveautés depuis le dernier envoi et les ajoute
à la bannette.</para>
		 <para lang='fr'>-purge le contenu afin de limiter au nombre fixé avec une limite: si
plus de ## notices étaient nouvelles, elles ont été ajoutées. Nous pouvons alors considérer qu'elles sont bien valables et méritent d'être
diffusées. Elles seront purgées dès que leur présence dans la bannette sera supérieure à 1 jour.</para>

<para lang='fr'>Il en ressort que : les bannettes cumulatives ne sont pas limitées au nombre
## de notices pour ceux qui cataloguent beaucoup de nouveautés en
permanence, en revanche, pour ceux qui cataloguent un nombre inférieur à ##
notices entre deux diffusions, ils sont assurés d'avoir toujours les ##
dernières notices, qu'elles aient été cataloguées hier ou il y a six mois...</para>

<para lang='fr'>Attention, si vous cataloguez beaucoup, diffusez tous les jours, les notices avant le jour j-1 seront effectivement purgées de la banette même cumulative.</para>

			</sect3>
		<sect3 id="dsi_banettes_affecter_equations">
			<title lang="fr">Affecter une ou des équations à une banette</title>
			
			<para lang="fr">Depuis la liste des banettes, cliquez sur la ligne correspondant à votre banette dans la colonne Equations associées.</para>
			<para lang="fr">Cochez ensuite la ou les banettes correspondantes puis cliquez sur Enregistrer.
			Attention, il ne suffit pas de sélectionner une équation pour l'affecter. 
				Lorsque vous sélectionnez une autre catégorie dans la liste en haut de l'écran, votre sélection n'est pas conservée.
			Lorsque vous faites une recherche à droite de l'écran, votre sélection n'est pas conservée. 
				Lorsque vous devez sélectionner des équations parmi un grand nombre, l'affectation des équations par simple sélection est risque d'erreur. Pour cette raison,
				vous devez valider votre sélection en cliquant sur Enregistrer.</para>
			<para lang="fr">Pour ne plus affecter une équation précédemment sélectionnée, choisissez "équations affectées" dans la liste 
				des catégories en haut de l'écran.</para>
			<para lang="fr">Vous pouvez ensuite cliquer sur Retour pour afficher la liste des banettes ou cliquer sur le bouton Abonnés 
				à droite de l'écran pour affecter un ou plusieurs lecteurs à votre banette.</para>
		</sect3>
		<sect3 id="dsi_banettes_affecter_lecteurs">
			<title lang="fr">Affecter des lecteurs individuels à une banette</title>
			<para lang="fr">Dans DSI >  Banettes, lancez une recherche pour afficher votre banette.</para>

		<figure>
        <title lang='fr'>Liste des banettes</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_banette_rechercher.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
		</figure>			

			<para lang="fr">Depuis la liste des banettes, cliquez sur la ligne correspondant à votre banette dans la colonne Nbre d'abonnés.</para>
	  
		<figure>
        <title lang='fr'>Liste des lecteurs affectables à une banette</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_banette_lecteurs.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
		</figure>			
			
			<para lang="fr">Pour affecter un des lecteurs, cochez la case précédant son nom puis cliquez sur <emphasis>Enregistrer</emphasis>.
			Attention, il ne suffit pas de sélectionner un lecteur pour l'affecter. 
				Lorsque vous sélectionnez une autre catégorie dans la liste en haut de l'écran, votre sélection n'est pas conservée.
			Lorsque vous faites une autre recherche, votre sélection n'est pas conservée. Lorsque vous devez sélectionner une certaine
				quantité de lecteurs, l'affectation des lecteurs par simple sélection est risque d'erreur. Pour cette raison,
				vous devez valider votre sélection en cliquant sur Enregistrer.</para>
			<para lang="fr">Pour ne plus affecter un lecteur précédemment sélectionné, choisissez "lecteurs affectés" dans la liste 
				des catégories en haut de l'écran.</para>
			<para lang="fr">Vous pouvez ensuite cliquer sur Retour pour afficher la liste des banettes ou cliquer sur le bouton Equations 
				à droite de l'écran pour affecter une ou des équations à votre banette.</para>
			
		</sect3>
			</sect2>

    <sect2 id="dsi_equations">
      <title lang='fr'>Equations</title>
      <title lang="es">Ecuaciones</title>
	  

      <para lang='fr'>Les équations sont des recherches multicritères sélectionnées qui
      vont permettre le remplissage des bannettes.</para>
      <para lang="es">Las ecuaciones son las búsquedas avanzadas seleccionadas que
      permiten llenar las cestas.</para>
		
		<sect3 id="dsi_equations_rechercher">
			<title lang="fr">Rechercher une équation</title>
			<para lang="fr">Pour chercher une équation, saisissez son nom entier ou en partie dans la case de recherche en haut de l'écran.
			Vous pouvez utiliser le caractère étoile "*" comme troncature (par exemple philo* pour remplacer philosophe ou philosophie).</para>
			
		</sect3>
	  
		<sect3 id="dsi_equations_ajouter">
			<title lang="fr">Créer une équation</title>
			<para lang="fr">Pour créer une nouvelle équation, cliquez sur le bouton Ajouter.</para>
			<para lang="fr">Vous êtes alors directement redirigé dans l'onglet Catalogue, en recherche multi-critères. 
				Une équation de recherche est une recherche multi-critères, identifiée par un nom et éventuellement par un classement.</para>
			
		</sect3>
	  
    </sect2>

    <sect2 id="dsi_options">
      <title lang='fr'>Options</title>
      <title lang="es">Opciones</title>
	  

      <para lang='fr'>Vous pouvez ici définir des classements pour vous permettre
      d'organiser vos bannettes et vos équations.</para>
      <para lang="es">Puedes definir las relaciones que te permitarán organizar las
      cestas y las ecuaciones.</para>
	  
		<sect3 lang="fr" id="dsi_options_classements">
			<title lang='fr'>Classements</title>
			<para lang="fr">Au delà d'une certaine quantité de banettes créées, il faut organiser ses banettes et équations en les classant.
			</para>
			<para lang="fr">Les classements se définissent en donnant un nom et en choisissant un type : soit classement de banettes, soit classement d'équations.</para>
      <figure>
        <title lang='fr'>Ajout d'un classement</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_classements_ajouter.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>			
		</sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Exemple d'utilisation pas à pas de la DSI</title>
      <title lang="es">Ejemplo de uso paso a paso de la DSI</title>
	  

      <para lang='fr'>Onglet DSI : - Equations, gestion, cliquez sur ajouter pour créer
      une équation de recherche.</para>
      <para lang="es">Pestaña DSI : - Ecuaciones, gestión, haz clic sobre añadir para
      crear una ecuación de búsqueda.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Rechercher ou ajouter une bannette</title>
        <title lang="es">Buscar o añadir un cesta</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_rechercher_bannette.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>et lancer la recherche, par exemple :</para>
      <para lang="es">y iniciar una búsqueda, por ejemplo :</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Recherche multi-critères</title>
        <title lang="es">Búsqueda avanzada</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_recherche_multicritere_.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title lang='fr'>Résultat de la recherche multi-critères</title>
        <title lang="es">Resultado de la búsqueda avanzada</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_recherche_multicritere.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>A l'affichage des résultats, il est possible de cliquer sur
      "Transformer en équation DSI"</para>
      <para lang="es">Cuando se muestran los resultados, se puede hacer clic sobre
      "Transformar en ecuación DSI"</para>
	  

      <para lang='fr'>Donner un nom à l'équation puis Enregistrer</para>
      <para lang="es">Da un nombre a la ecuación y haz clic en Guardar</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Création d'une équation</title>
        <title lang="es">Creación de una ecuación</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_creation_equation_2.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note </emphasis>: vous pourrez à tout moment
      modifier une équation de recherche, ce qui permettra de modifier,
      ajouter ou retirer des critères à l'équation de recherche. Affichez les
      différentes équations de recherche et cliquez sur une Equation pour la
      modifier.</para>
	  
      <para lang="es"><emphasis role="bold">Nota </emphasis>: podrás en todo momento
      modificar una ecuación de búsqueda, añadiendo o variando los criterios
      de la búsqueda. Visualiza las diferentes ecuaciones de búsqueda y haz
      clic sobre una Ecuación para modificarla.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Affichage de la liste des équations disponibles</title>
        <title lang="es">Visualización de la lista de ecuaciones disponibles</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_rechercher_bannette_res.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title lang='fr'>Modification d'une équation</title>
        <title lang="es">Modificación de una ecuación</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_modification_equation.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Bannettes, publiques, ajouter : donnez un nom à la bannette,
      cochez bannette automatique, périodicité (1 par ex.), nombre de notices
      (50 par ex.), choisissez une catégorie de lecteurs et cochez diffusion
      par email. Enregistrez ensuite.</para>
      <para lang="es">Cestas, públicas, añadir : da un nombre a la cesta, escoge cesta
      automática, periodicidad (1 por ej.), número de registros (50 por ej.),
      escoge una categoría de usuarios y difusión por correo electrónico.
      Guarda.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Création d'une bannette</title>
        <title lang="es">Creación de una cesta</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_creation_bannette.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Lorsque vous changez la catégorie de lecteurs concernée, une
      alerte javascript s'ouvre à l'écran. Cette alerte vous permet de mettre
      à jour immédiatement les abonnements de lecteurs.</para>
      <para lang="es">Cuando cambias la categoría de usuarios a los que afecta, se abre
      una alerta javascript en pantalla. Esta alerta permite de actualizar
      directamente la subscripción de los usuarios.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Alerte javascript</title>
        <title lang="es">Alerta javascript</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_alerte_javascript.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title lang='fr'>Liste des bannettes</title>
        <title lang="es">Lista de cestas</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_liste_bannette_2.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Cliquez sur la bannette, dans la colonne Equations associées pour
      affecter une ou plusieurs Equations à la bannette.</para>
      <para lang="es">Haz clic sobre la cesta, en la columna Ecuaciones asociadas para
      relacionar una o más Ecuaciones a la cesta.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Association des équations à la bannette</title>
        <title lang="es">Asociación de ecuaciones a la cesta</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_associer_equations_bann.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Association des équations à la bannette : cochez l'équation et
      enregistrez.</para>
      <para lang="es">Asociación de ecuaciones a la cesta : marca la ecuación y
      guarda.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Affection aux abonnés d'une bannette</title>
        <title lang="es">Subscribir usuarios a una cesta</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_affectation_bannette_ab.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>En cliquant sur Abonnés vous pouvez choisir les lecteurs,
      sélectionnez les et cliquez sur Enregistrer.</para>
      <para lang="es">Haciendo clic sobre Subscriptores podrás escoger a los usuarios,
      selecciónalos haciendo clic en Guardar.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Liste des bannettes après association d'équation et
        d'abonnés</title>
        <title lang="es">Lista de cestas después de relacionar ecuaciones y
        subscriptores</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_liste_bannette.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Allez ensuite modifier une notice correspondant à votre équation
      de recherche : DSI, Diffusion, Automatique, Suivant : cochez votre
      bannette, cliquez sur remplir. Le nombre de notices change.</para>
      <para lang="es">Ve entonces a modificar los registros que corresponden a tu
      ecuación de búsqueda : DSI, Difusión, Automática, Siguiente : escoge tu
      cesta, haz clic en llenar. El número de registros cambiará.</para>
	  

      <para lang='fr'></para>
      <para lang="es"></para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Liste des bannettes pour réaliser une action</title>
        <title lang="es">Lista de cestas para realizar una acción</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_liste_bannette_pour_act.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Vous pouvez alors diffuser.</para>
      <para lang="es">Ahora la puedes difundir.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Résultat d'une action réalisée</title>
        <title lang="es">Resultado de una acción realizada</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_vidage_remplissage_envo.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Il faut bien sûr que vos lecteurs aient une adresse email pour
      qu'ils reçoivent le contenu de la bannette par mail. Le mail qui sera
      envoyé est ouvert à l'écran dans un popup.</para>
      <para lang="es">Es necesario, por supuesto, que los usuarios tengan una dirección
      de correo electrónico donde enviarles el mensaje con el contenido de la
      cesta. El mail que se manda se muestra en un popup en pantalla.</para>
	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention</emphasis> l'adresse de votre
      serveur SMTP dans votre configuration php doit être défini.</para>
      <para lang="es"><emphasis role="bold">Atención</emphasis> la dirección de tu
      servidor SMTP dentro de tu configuración php debe estar definida.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Envoi du contenu d'une bannette aux lecteurs abonnés</title>
        <title lang="es">Envío del contenido de una cesta a los usuarios
        subscritos</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_bannette_envoyee.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Si le lecteur se connecte dans l'OPAC, il peut voir le contenu de
      la bannette après s'être connecté.</para>
      <para lang="es">Si el usuario se conecta al OPAC, podrá ver el contenido de la
      cesta después de conectarse.</para>
	  

      <para lang='fr'><figure>
          <title lang='fr'>Affichage du compte lecteur dans l'OPAC</title>
  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/dsi_perso_opac.gif" contentwidth="10cm"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>En cliquant sur Accéder à votre information personnalisée,
      vous pouvez voir les bannettes auxquelles vous êtes abonnés.</para>

      <para lang="es"><figure>
          <title lang="es">Visualización de una cuenta de usuario en el OPAC</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/dsi_perso_opac.gif" contentwidth="10cm"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>Haciendo clic sobre Acceder a tu información personalizada,
      podrás ver las cestas a las cuales estás subscrito.</para>


      <figure>
        <title lang='fr'>Ecran des informations du lecteur dans l'OPAC, après avoir
        cliqué sur Accéder à votre information personnalisée</title>
        <title lang="es">Pantalla de informacion del usuario en el OPAC, después de
        haber hecho clic sobre Acceder a tu información personal</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_banettes_opac.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Comme pour toute notice dans l'OPAC, vous pouvez soit la déplier
      en cliquant sur le bouton + soit l'afficher en cliquant sur son titre.
      Vos possibilités dépendent du paramètre de l'OPAC
      bannette_notices_depliables. Pour plus d'information, consultez le Guide
      de l'Administrateur PMB.</para>
	  
      <para lang="es">Como en cualquier registro del OPAC, puedes ampliar la información
      haciendo clic sobre el botón + que aparece al hacer clic sobre un
      título. Tus posibilidades dependen del parámetro del OPAC
      bannette_notices_depliables. Para más información, consulta la Guía del
      Administrador PMB.</para>
	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Affichage d'une notice dans l'OPAC</title>
        <title lang="es">Visualización de un registro en el OPAC</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_notice_opac.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="dsi_privee">
    <title lang='fr'>DSI privée</title>
    <title lang="es">DSI privada</title>
	
    <para lang='fr'>Elle permet à chaque lecteur identifié de concevoir un "profil
    documentaire" lui permettant de connaître les nouveautés de la
    bibliothèque ou du centre de documentation correspondant à ses centres
    d'intérêts.</para>
    <para lang="es">Permite a cada usuario identificado crear un "perfil documental" que
    le permita conocer las novedades de la biblioteca o del centro de
    documentación que corresponden a sus intereses.</para>
	
	

    <para lang='fr'><emphasis role="bold">attention</emphasis> les DSI personnalisées
    configurées dans l'OPAC ne sont visibles qu'à un endroit dans l'interface
    de gestion de PMB : DSI &gt; bannettes &gt; privées</para>
    <para lang="es"><emphasis role="bold">atención</emphasis> las DSI personalizadas
    configuradas en el OPAC solo están visibles en la interficie de gestión en
    un apartado : DSI &gt; cestas &gt; privadas</para>
	

    <para lang='fr'>Les bannettes de DSI privées sont <emphasis role="bold">non
    classées</emphasis>.</para>
    <para lang="es">Las cestas de DSI privadas son <emphasis role="bold">no
    clasificadas</emphasis>.</para>
	

    <para lang='fr'>La <emphasis role="bold">diffusion </emphasis>de la DSI privée est
    <emphasis role="bold">obligatoirement automatique</emphasis>.</para>
    <para lang="es">La <emphasis role="bold">difusión </emphasis>de la DSI privada es
    <emphasis role="bold">obligatorioamente automática</emphasis>.</para>
	

    <para lang='fr'>Les équations privées ne sont pas gérables dans l'onglet DSI de
    PMB.</para>
    <para lang="es">Las ecuaciones privadas no se pueden generar des de la pestaña DSI
    de PMB.</para>
	

    <para lang='fr'>La DSI privée est organisée de la manière suivante :</para>
    <para lang="es">La DSI privada se organiza de la manera siguiente :</para>
	

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang='fr'>un lecteur se constitue une banette privée (pas de
        catégorisation possible)</para>
        <para lang="es">un usuario se crea una cesta privada (sin categorización
        posible)</para>
		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>il affecte à cette banette une et une seule équation de
        recherche (pas de possibilité d'affecter plusieurs équations de
        recherche à une seule banette privée, il faut réaliser différentes
        banettes)</para>
        <para lang="es">él relaciona a esta cesta una y sólo una ecuación de búsqueda
        (no hay posibilidad de relacionar diferentes ecuaciones de búsqueda a
        una sola cesta privada, para esto es necesario crear diferentes
        cestas)</para>
		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>la banette sera réservée pour ce seul lecteur et n'est pas
        diffusable</para>
        <para lang="es">la cesta estará sólo destinada a este usuario, y no se puede
        difundir</para>
		
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Diffusion</title>
      <title lang="es">Difusión</title>
	  

      <para lang='fr'>La diffusion est la dernière étape de la DSI. Dès qu'une bannette
      est créée et qu'une ou plusieurs équations y sont attribuées, vous
      pouvez diffuser l'information.</para>
      <para lang="es">La difusión es la última etapa de la DSI. Después de que se ha
      creado una cesta y se ha relacionado con una o más ecuaciones, es cuando
      puedes hacer difusión de la información que la cesta contiene.</para>
	  

      <para lang='fr'>La diffusion automatique présente à la fois les bannettes de
      diffusion publique et celles de diffusion privée.</para>
      <para lang="es">La difusión automática presenta a la vez las cestas de difusión
      pública y las de difusión privada.</para>
	  
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="dsi_rss">
    <title lang='fr'>Flux RSS</title>
    <title lang='es'>Fuente RSS</title>	

    <sect2 id="dsi_rss_definition">
      <title lang='fr'>Définition</title>
      <title lang='es'>Definición</title>	  

      <para lang='fr'>Les flux RSS (Really Simple Syndication) sont des fils de nouveautés 
      émis par un site internet. Le Monde diffuse par exemple des fils d'acutalités thématiques 
      (La Une, International, Société, Sciences...). Ces flux peuvent être lus par des logiciels 
      spécifiques, par les navigateurs internet ou directement intégrés à votre catalogue dans PMB.</para>
      <para lang='es'></para>	  
    </sect2>
    
    <sect2 id="dsi_rss_cat">
      <title lang='fr'>Cataloguer un fil RSS</title>  

      <para lang='fr'>Vous pouvez cataloguer un fil RSS dans PMB.</para>

      <para lang='fr'>Voici comment enregistrer un fil RSS en quelques étapes :</para>    

      <itemizedlist>
        <listitem>      
      		<para lang='fr'>1: créer un statut de notice dont seules les notices sont visibles (pas les
exemplaire), appelez-le au hasard "flux RSS"</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para lang='fr'>2: créer une notice ayant</para>
      		<itemizedlist>
        		<listitem>      
    				<para lang='fr'>pour statut : flux RSS</para>
        		</listitem>      
        		<listitem>      
    				<para lang='fr'>pour type : document électronique (pas obligatoire)</para>
        		</listitem>      
        		<listitem>      
    				<para lang='fr'>pour lien : l'url du fichier XML du flux RSS</para>
        		</listitem>      
        		<listitem>      
    				<para lang='fr'>pour format électronique de la ressource : 
    				"RSS ### #" </para>
    				<para lang='fr'>où ### représente
					le temps de mise en cache en minutes. Mettre 0 si vous ne voulez pas de mise
					en cache ; </para>
					<para lang='fr'>où si # vaut 1 : affichage en page d'accueil si l'affichage des RSS en page 
					d'accueil est activé ; si # vaut 0 : ne pas afficher sur la page d'accueil.</para>
        		</listitem>      
      		</itemizedlist>
		</listitem>
		<listitem>
			<para lang='fr'>3: option : afficher ces flux en page d'accueil : paramètre
opac show_rss_browser à mettre à 1</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para lang='fr'>4: option : créer une étagère virtuelle de ces flux</para>
		</listitem>
      </itemizedlist>
      
      <para lang='fr'>Pour plus d'informations sur le catalogage, consultez le chapitre 
      <xref linkend="cat"/>.</para>

      <para lang='fr'>Pour des informations plus détaillées sur le catalogage de flux RSS, 
      consultez le chapitre <xref linkend="cat_notice_rss"/>.</para>
    </sect2>
	  
    <sect2 id="dsi_rss_def">
      <title lang='fr'>Définition</title>
      <title lang='es'>Definición</title>	  
      
      <para lang='fr'>PMB permet de créer des flux RSS qui sont alors accessibles depuis la page 
      d'accueil de l'opac, soit par le lien RSS en bas de page soit dans votre navigateur
      à l'aide d'une icône signalant la présence d'un flux RSS sur l'OPAC.</para>
      <!--
      <figure>
        <title lang='fr'>Lien vers les flux RSS en page d'accueil de l'OPAC</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/opac_rss.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      
      <figure>
        <title lang='fr'>Firefox : affichage de flux RSS</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/opac_rss.gif" contentwidth="10cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
      
      
      <para lang='fr'></para>
		  
		  -->
	</sect2>
  </sect1> 
</chapter>