<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="gestion">
  <title lang="fr">Accueil et interface de gestion</title>

  <sect1 id="gestion_login">
    <title lang='fr'>Identification, utilisateur et mot de passe</title>
    <title lang='es'>Identificación, usuario y contraseña</title>	

    <para lang='fr'>Lorsque vous lancez PMB vous arrivez sur un écran qui vous demande
    un nom d'utilisateur et un mot de passe.</para>
	
    <para lang='es'>Una vez instalado PMB, se muestra una pantalla en la que se pide que
    te identifiques con un nombre de usuario y una contraseña..</para>	

    <para lang='fr'>Ce mot de passe et ce nom d'utilisateur ont été définis par votre
    administrateur. Si vous êtes l'administrateur informatique de la
    médiathèque ou du centre de documentation où est installé PMB, consultez
    le <emphasis>Guide de l'Administrateur </emphasis>de PMB à la section
    <emphasis>Utilisateurs et droits</emphasis>.</para>
	
    <para lang='es'>Este nombre de usuario y contraseña son definidos por el
    administrador del programa. Si eres el administrador informático de la
    mediateca o centro de documentación donde está instalado PMB, consulta la
    <emphasis>Guía del Administrador </emphasis>de PMB en la sección
    <emphasis>Usuarios y privilegios</emphasis>.</para>
		

    <figure>
      <title lang='fr'>écran de connexion</title>
      <title lang='es'>pantalla de conexión</title>	  
	  

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/login.gif"  contentwidth="7cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>Par défaut, si aucun compte utilisateur n'a été créé, connectez vous
    avec nom d'utilisateur <emphasis>admin</emphasis> ; mot de passe
    <emphasis>admin</emphasis>.</para>
	
    <para lang='es'>Por defecto, ni no se ha creado ninguna cuenta de usuario, puedes
    conectarte con el nombre de usuario <emphasis>admin</emphasis> ; y la
    contraseña <emphasis>admin</emphasis>.</para>
	

    <para lang='fr'>Vous pouvez voir en haut à gauche deux onglets : Gestion et OPAC. Si
    vous cliquez sur OPAC, l'OPAC sera affiché.</para>
	
    <para lang='es'>En esta pantalla se muestran en la parte superior derecha dos
    pestañas : Gestión y OPAC. Si haces clic sobre OPAC, se abrirá el
    OPAC.</para>	

    <figure>
      <title lang='fr'>écran de licence</title>
      <title lang='es'>pantalla de licencia</title>	  


      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/licence.gif"  contentwidth="7cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>


    <para lang='fr'>Une fois connecté, la licence d'utilisation de PMB (licence cecill)
    est affichée.</para>
	
    <para lang='es'>Una vez conectado como usuario, lo primero que se muestra es la
    licencia de uso de PMB (licencia cecill).</para>
		
  </sect1>

  <sect1 id="gestion_changepass">
    <title lang='fr'>Modifier son mot de passe</title>
    <title lang='es'>Modificar la contraseña</title>	

    <para lang='fr'>Les <emphasis role="bold">préférences de l'utilisateur</emphasis>
    sont accessibles à tout moment par l'icône<emphasis
    role="bold">Préférences de l'utilisateur</emphasis> (engrenage) disponible en haut à droite de l'écran
    (rappel : utilisateur désigne ici le "bibliothécaire" qui a accès à
    l'interface de gestion de PMB). Pour plus d'informations voir <xref
    linkend="prefs" />.</para>
	
    <para lang='es'>Las <emphasis role="bold">preferencias del usuario</emphasis> están
    accesibles en todo momento a través del enlace <emphasis
    role="bold">pref</emphasis>. disponible en la parte superior derecha de la
    pantalla (nota : se define como usuario al "bibliotecario" que tiene
    acceso a la interficie de gestión de PMB). Para más información ver <xref
    linkend="prefs" />.</para>



    <para lang='fr'>Vous pouvez modifer votre mot de passe depuis les préférences
    utilisateurs, ou demander à votre administrateur PMB de le changer pour
    vous. Pour plus d'informations sur l'édition des utilisateurs en
    administration, consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur
    PMB</emphasis>.</para>
	
    <para lang='es'>Puedes modificar tu contraseña a partir de las preferencias de
    usuario, o pidiéndole a tu administrador de PMB que te la cambie él por
    ti. Para más información sobre la edición de los usuarios, consulta la
    <emphasis>Guía del Administrador PMB</emphasis>.</para>
		
  </sect1>
</chapter>