<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="principes">
  <title lang='fr'>Principes généraux</title>
  <title lang='es'>Características generales</title>

  <para lang='fr'><emphasis role="bold">Ergonomie liée à l'utilisation d'une application
  internet</emphasis></para>

  <para lang='es'><emphasis role="bold">Ergonomía asociada a la utilización de una aplicación internet</emphasis></para>

  <para lang='fr'>PMB est une application Web, une "WebApp". Fonctionnant sur un serveur
  Web (voir le <emphasis>Guide d'Installation PMB</emphasis>, Section 1,
  <emphasis>Installation sous Windows,</emphasis> pour plus d'informations sur
  Apache), PMB bénéficie de la souplesse des applications Internet.</para>

  <para lang='es'>PMB es una aplicación Web, una "WebApp". Funciona sobre un servidor 
  Web (ver la <emphasis>Guía de Instalación PMB</emphasis>, Sección 1,
  <emphasis>Instalación sobre Windows,</emphasis> para más informacion sobre 
  Apache), PMB se beneficia de la flexibilidad de las aplicaciones de Internet.</para>

  <para lang='fr'><emphasis role="bold">Ne pas utiliser le bouton "page précédente" du
  navigateur.</emphasis></para>

  <para lang='es'><emphasis role="bold">No uses el botón "Página anterior" del navegador.</emphasis></para>

  <para lang='fr'><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-back.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> "Page précédente" et <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-next.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> "page suivante" permettent de se déplacer d'une page
  à l'autre sur internet, il en est de même dans PMB.</para>

  <para lang='es'><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-back.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> "Página anterior" y <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-next.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> "página siguiente" permite la navegación de una página a otra 
	a través de internet, funciona igual en PMB.</para>

  <para lang='fr'><graphic fileref="images/warning.gif" /><emphasis role=""><emphasis
  role="bold">Attention</emphasis></emphasis> lorsque vous voyez à l'écran un
  message commençant par <emphasis>Mise à jour </emphasis>ne cliquez pas sur
  page précédente. Lorsque vous voyez ce message, il est impératif de laisser
  la mise à jour s'accomplir entièrement. De façon générale, évitez d'utiliser
  page précédente si vous pouvez obtenir le même résultat en cliquant sur un
  des liens présent à l'écran.</para>

  <para lang='es'><graphic fileref="images/warning.gif" /><emphasis role=""><emphasis
  role="bold">Atención</emphasis></emphasis> cuando veas en la pantalla un
  mensaje que empieza por <emphasis>Actualizando </emphasis>no hagas clic
  sobre el botón de página anterior. Cuando veas este mensaje, es necesario dejar que
  la actualización se realice completamente. Por norma general, evita utilizar
  el botón de página anterior si puedes obtener el mismo resultado haciendo clic en
  alguno de los enlaces de la página.</para>

  <para lang='fr'>Le bouton Actualiser la page <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-reload.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> de votre navigateur permettent de recharger une page
  à l'écran.</para>

  <para lang='es'>El botón Actualizar la página <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-reload.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> de tu navegdor permite volver a cargar una página en
  pantalla.</para>

  <para lang='fr'>Lorsque vous rechargez une page qui est le résultat d'un formulaire
  (par exemple ajout d'une nouvelle notice), les données sont à nouveau
  soumises au serveur.</para>

  <para lang='es'>Cuando vuelves a cargar una página que es el resultado de un
  formulario (por ejemplo de un nuevo registro), los datos vuelven a enviarse
  también al servidor.</para>

  <para lang='fr'>Suivant le même principe que "Page précédente", le bouton "Stop"
  <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-stop.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> de votre navigateur permettra d'interrompre le
  chargement d'une page.</para>

  <para lang='es'>Pasa lo mismo con el botón "Stop" que con el botón "Página precedente"
  <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-stop.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> de tu navegador, el primero permite interrumpir la
  carga de una página.</para>

  <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention</emphasis> Lors d'opérations
  importantes sur la base de données (ajouts, suppressions), il ne faut pas
  arrêter le chargement de la page sous peine d'interrompre le traitement en
  cours, vous auriez un risque de détérioration de la base de données.</para>

<para lang='es'><emphasis role="bold">Atención</emphasis> Cuando se están realizando
  operaciones importantes en la base de datos (añadir, eliminar), no se debe
  parar la carga de una página por que se puede interrumpir el tractamiento de
  los datos, y puede ser que la base de datos sufra un deterioro.</para>

  <para lang='fr'>Ne surtout pas cliquer sur ce bouton "arrêter le chargement" lors
  d'une restauration de la base de données, d'une sauvegarde ou d'une
  optimisation de la base.</para>

  <para lang='es'>Sobre todo no hay que presionar el botón "parar la carga" cuando se
  esté realizando una restauración de la base de datos, una copia de seguridad
  o se esté optimizando la base de datos.</para>
</chapter>
