<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="acquis">
  <title lang='fr'>Acquisitions</title>
  <title lang='es'>Adquisiciones</title>

  <para lang='fr'>L'onglet <emphasis>acquisitions</emphasis> de PMB vous permet de
  préparer, puis de réaliser vos commandes. Vous pouvez également affecter les
  documents commandés à des lignes budgétaires pour pouvoir suivre votre
  budget.</para>
  <para lang='es'>La pestaña <emphasis>adquisiciones</emphasis> de PMB permite 
  preparar y realizar tus comandas. Puedes también asignar los documentos pedidos
  a partidas presupuestarias para poder controlar el presupuesto que tengas
  asignado.</para>

  <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention</emphasis> l'onglet acquisitions
  nécessite pour être visible que</para>
  <para lang='es'><emphasis role="bold">Atención</emphasis> la pestaña adquisiciones 
  necesita para estar visible que</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para lang='fr'>le paramètre de type <emphasis>acquisitions</emphasis>, sous-type
      <emphasis>active</emphasis> ait la valeur 1. Pour plus d'informations,
      consulter le <emphasis>Guide de l'administrateur PMB, chapitre Outils,
      section Paramètres</emphasis>.</para>
      <para lang='es'>el parámetro <emphasis>adquisiciones</emphasis>, esté 
      <emphasis>activado</emphasis> con el valor 1. Para más información, 
      consulta la <emphasis>Guía del administrador PMB, capítulo Herramientas,
      sección Parámetros</emphasis>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para lang='fr'>l'utilisateur en cours ait le droit d'utiliser l'onglet
      acquisitions. Pour plus d'informations, consulter le <emphasis>Guide de
      l'administrateur PMB, chapitre Utilisateurs</emphasis>.</para>
      <para lang='es'>el usuario actual tenga derechos de uso sobre el apartado
	  adquisiciones. Para más información, consulta la <emphasis>Guía del
	  administrador PMB, capítulo Administradores</emphasis>.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para lang='fr'><emphasis role="bold">Prérequis</emphasis> l'utilisation de l'onglet
  acquisitions nécessite d'avoir défini différents paramètres : établissement,
  exercice, budget... Pour plus d'informations, consulter le <emphasis>Guide
  de l'administrateur PMB, chapitre Acquisitions</emphasis>.</para>
  <para lang='es'><emphasis role="bold">Pre-requisitos</emphasis> el uso de la pestaña
  adquisiciones necesita tener definidos algunos parámetros : localizaciones, 
  ejercicios, presupuestos... Para más información, conculta la <emphasis>Guía 
  del administrador PMB, capítulo adquisiciones</emphasis>.</para>

  <para lang='fr'>Les suggestions d'acquisitions des lecteurs ou des bibliothécaires
  sont également accessibles depuis l'onglet
  <emphasis>acquisitions</emphasis>.</para>
  <para lang='es'>Las sugerencias de adquisiciones de los usuarios o de los bibliotecarios 
  están también accesibles en el apartado 
  <emphasis>adquisiciones</emphasis>.</para>

  <sect1 id="acquis_achats">
    <title lang='fr'>Achats</title>
    <title lang='es'>Adquisiciones</title>

    <sect2 id="acquis_achats_commandes">
      <title lang='fr'>Commandes</title>
     <title lang='es'>Pedidos</title>

      <remark lang="fr"><emphasis role="bold">Pré-requis </emphasis>Avant de pouvoir
      créer une commande, vous devez avoir créé au moins un fournisseur. Pour
      plus d'informations, consulter plus loin la section
      Fournisseurs.</remark>
      <remark lang="es"><emphasis role="bold">Pre-requisitos </emphasis>Antes de poder
	  crear un pedido, debes crear como mínimo un proveedor. Para más
	  información, consulta un poco más abajo la sección 
      Proveedores.</remark>

      <para lang='fr'>Vous pouvez créer une commande ou rechercher puis modifier une
      commande existante.</para>
      <para lang='es'>Puedes crear un pedido o buscar y modificar un 
	  pedido ya creado.</para>

      <para lang='fr'>Les commandes peuvent avoir quatre statuts différents, accessibles
      par la liste déroulante :</para>
      <para lang='es'>Los pedidos pueden tener cuatro estados diferentes, acesibles
      en el menú desplegable :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'>tous : affiche toutes les commandes</para>
          <para lang='es'>todos : visualiza todos los pedidos</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>à valider</para>
          <para lang='es'>por validar</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>en cours</para>
          <para lang='es'>en curso</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>soldé</para>
          <para lang='es'>pagados</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>archivé</para>
          <para lang='es'>archivados</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='fr'>Pour créer une commande, cliquez sur le bouton <emphasis
      role="bold">Création de commande</emphasis>.</para>
      <para lang='es'>Para crear un pedido, haz clic sobre el botón <emphasis
      role="bold">Crear un pedido</emphasis>.</para>

      <remark lang="fr">Si vous avez créé au moins deux établissements, choisissez
      l'établissement concerné par la commande.</remark>
      <remark lang="es">Si has creado dos localizaciones, escoge la localización que 
	  hace referencia al pedido.</remark>

      <para lang='fr'>Pour modifier une commande, recherchez la commande retenue puis
      cliquez sur nom pour la modifier.</para>
      <para lang='es'>Para modificar un pedido, búscalo y haz clic sobre su nombre
	  para modificarlo.</para>

      <para lang='fr'>Vous pouvez également imprimer une commande en cliquant sur
      l'icône <emphasis>Imprimante</emphasis> depuis la liste des
      commandes.</para>
      <para lang='es'>Puedes también imprimir un pedido haciendo clic sobre el 
 	  icono <emphasis>Imprimir</emphasis> que hay después de la lista 
	  de pedidos.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Acquisitions &gt; Commandes, liste des commandes</title>
        <title lang='es'>Adquisiciones &gt; Pedidos, lista de pedidos</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/acquisition-liste-commandes.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3 id="acquis_achats_commandes_infos">
        <title lang='fr'>Informations générales</title>
        <title lang='es'>Informaciones generales</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Acquisitions &gt; Commandes, choix d'un fournisseur</title>
          <title lang='es'>Adquisiciones &gt; Pedidos, selección de un proveedor</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/acquistions-choix-fournisseur.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Pour le <emphasis role="bold">fournisseur</emphasis>, cliquez
        sur le bouton "<emphasis role="bold">...</emphasis>" pour sélectionner
        le fournisseur dans le popup. Une fois le fournisseur sélectionné, ses
        coordonnées sont affichées sous son nom. Pour les consulter, cliquez
        sur l'icône <emphasis role="bold">+</emphasis> devant <emphasis
        role="bold">Adresse principale</emphasis>.</para>
        <para lang='es'>Para seleccionar el <emphasis role="bold">proveedor</emphasis>, haz clic
		sobre el botón "<emphasis role="bold">...</emphasis>" y escógelo del popup . 
		Una vez esté seleccionado, sus datos aparacerán bajo su nombre. Para consultar
		los datos, haz clic sobre el icono <emphasis role="bold">+</emphasis> delante de<emphasis
        role="bold">Dirección principal</emphasis>.</para>

        <para lang='fr'>L'<emphasis role="bold">adresse de livraison</emphasis> et
        l'<emphasis role="bold">adresse de facturation</emphasis> de
        l'établissement concerné par votre commande sont rappelés dans cet
        écran.</para>
        <para lang='es'>La<emphasis role="bold"> dirección de entrega</emphasis> y 
        la <emphasis role="bold">dirección de facturación</emphasis> de la localización 
		a la cual hace referencia tu pedido se recuerdan en esta pantalla.</para>

        <para lang='fr'>Vous pouvez spécifier des <emphasis
        role="bold">commentaires</emphasis>. Ces commentaires ne seront pas
        imprimés lors de l'impression de la commande, mais uniquement
        consultable à l'écran. Vous pouvez par exemple vous en servir pour
        transmettre des informations à vos collègues qui consulteront cette
        commande.</para>
        <para lang='es'>Puedes especificar algunos <emphasis
        role="bold">comentarios</emphasis>. Estos comentarios no se imprimirán 
		en el pedido, sólo estarán disponibles por pantalla. Puede servirte, por ejemplo, 
		para transmitir informaciones a tus compañeros que consulten este pedido.</para>

        <para lang='fr'>Vous pouvez spécifier des <emphasis role="bold">commentaires
        imprimés</emphasis>. Ces deuxièmes commentaires seront imprimés lors
        de l'impression de la commande, vous pouvez par exemple vous en servir
        pour transmettre des informations complémentaires à votre
        fournisseur.</para>
        <para lang='es'>Puedes incluir también <emphasis role="bold">comentarios 
        a imprimir</emphasis>. Este segundo tipo de comentarios sí se imprimiran 
		con el pedido, pueden servir, por ejemplo, para transmitir algunas 
		informaciones complementarias a tu proveedor.</para>

        <para lang='fr'>Vous pouvez lors de la création ou lors des modifications
        ultérieures définir un <emphasis role="bold">numéro de devis
        fournisseur</emphasis>, une <emphasis role="bold">date de
        paiement</emphasis> ainsi qu'un <emphasis role="bold">numéro de
        paiement</emphasis>.</para>
        <para lang='es'>Puedes al crear o modificar definir un <emphasis role="bold">número de cliente
		de proveedor</emphasis>, una <emphasis role="bold">fecha de 
		pago </emphasis> así como un <emphasis role="bold">número de 
		pago</emphasis>.</para>

        <para lang='fr'>La <emphasis role="bold">devise utilisée</emphasis> (par exemple
        €) correspond par défaut au paramètre
        <emphasis>gestion_devise</emphasis> parmi les <emphasis>paramètres
        généraux</emphasis>. Pour plus d'informations, consulter le
        <emphasis>Guide de l'administrateur PMB, chapitre Outils, section
        Paramètres</emphasis>.</para>
        <para lang='es'>La <emphasis role="bold">divisa usada</emphasis> (or ejemplo
        €) corresponde por defecto al parámetro 
        <emphasis>gestion_devise</emphasis> incluído en los <emphasis>parámetros 
        generales</emphasis>. Para más información, consulta la 
		<emphasis>Guía del administrdor PMB, capítulo Herramientas, sección 
        Parámetros</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="acquis_achats_commandes_lignes">
        <title lang='fr'>Ajouter ou modifier une ligne de commande</title>
        <title lang='es'>Añadir o modificar una línea de pedido</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Ajout d'une ligne de commande</title>
          <title lang='es'>Añadir una línea de pedido</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/acquisition-commande-nouvelle-ligne2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Un document commandé est défini par un <emphasis
        role="bold">code</emphasis> (ISBN, code-barres commercial ou autre
        code). Vous pouvez ici scanner le code-barres commercial du document à
        acquérir.</para>
		
        <para lang='es'>Un documento pedido se define por un <emphasis
        role="bold">código</emphasis> (ISBN, código de barras comercial o otro 
		código). Puedes escanear el código de barras comercial del documento
		a adquirir.</para>
				

        <para lang='fr'>Saisissez ensuite les informations <emphasis
        role="bold">Titre/Auteur/ Editeur/Collection</emphasis>. Pour plus de
        facilité de lecture, nous vous recommandons d'appuyer sur la touche  
        <emphasis>Entreé</emphasis>  (saut de ligne) après chaque information.
        Si le document est déjà catalogué dans la base, les informations 
        <emphasis role="bold">Titre/Auteur/ Editeur/Collection</emphasis>
        seront automatiquement remplies.</para>
		
       		
        <para lang='es'>Introduce las informaciones <emphasis
        role="bold">Título/Autor/ Editorial/Colección</emphasis>. Para facilitar 
		la lectura, te recomendamos apretar la tecla 
        <emphasis>Intro</emphasis> (salto de línea) después de cada inforamción.
        Si el documento ya está catalogado en la base de datos, las informaciones 
        <emphasis role="bold">Título/Autor/ Editorial/Colección</emphasis>
        se introducirán de forma automática.</para>
		

        <para lang='fr'>Vous pouvez également modifier la quantité (<emphasis
        role="bold">Qté</emphasis>), ainsi que définir un <emphasis
        role="bold">prix TTC</emphasis>.</para>
		
        <para lang='es'>Puedes también modificar la cantidad (<emphasis
        role="bold">Qdat</emphasis>), así como definir un <emphasis
        role="bold">precio TTC</emphasis>.</para>
		

        <para lang='fr'>Dans la colonne <emphasis role="bold">Date de
        livraison</emphasis>, vous devez définir une date de livraison prévue
        au format JJ/MM/AAAA. Vous pouvez utiliser pour cela le bouton de type
        date sous l'entête Date de livraison. Ce bouton ouvre un popup
        affichant un calendrier.</para>
		
        <para lang='es'>En la columna <emphasis role="bold">Fecha de 
        receoción</emphasis>, debes definir una fecha de recepción prevista 
        en formato DD/MM/AAAA. Puedes utilizar el botón de fecha que hay
		bajo el título de Fecha de recepción. Este botón abre un popup 
		que muestra un calendario.</para>

		
        <para lang='fr'>Dans la colonne <emphasis role="bold">Remise/Type de
        produit</emphasis>, vous pouvez définir une remise et/ou sélectionner
        un type de produit. Si ce type de produit bénéficie d'une remise pour
        le fournisseur retenue, la remise correspondante sera affectée à cette
        ligne de commande.</para>
		
        <para lang='es'>En la columna <emphasis role="bold">Descuento/Tipo de producto 
		</emphasis>, puedes definir un descuento y/o seleccionar un tipo de 
		producto. Si este tipo de producto tiene un descuento respecto 
		al proveedor, el descuento correspondiente tendrá efecto para esa línea de 
		pedido.</para>
				

        <para lang='fr'>Dans la colonne <emphasis role="bold">Budget</emphasis>, vous
        pouvez rattacher cette ligne de commande à un budget.</para>
		
        <para lang='es'>En la columna <emphasis role="bold">Presupuesto</emphasis>, debes relacionar 
		la línea de pedido a un presupuesto.</para>

		
        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention</emphasis> si vous avez défini
        le paramètre acquisitions budget à 1, vous devez obligatoirement
        rattacher votre ligne de commande à un budget. Pour plus
        d'informations, consulter le <emphasis>Guide de l'administrateur PMB,
        chapitre Outils, section Paramètres</emphasis>.</para>
		
        <para lang='es'><emphasis role="bold">Atención</emphasis> si has definido el 
		parámetro adquisiciones presupuesto como 1, debes obligatoriamente 
		relacionar la línea de pedido a un presupuesto. Para más 
		información, consulta la <emphasis>Guía del administrador PMB,
        capítulo Herramientas, sección Parámetros</emphasis>.</para>
				
      </sect3>

      <sect3 id="acquis_achats_commandes_etat">
        <title lang='fr'>Enregistrer, supprimer ou changer d'état une commande</title>
        <title lang='es'>Guardar, eliminar o cambiar el estado de un pedido</title>

        <para lang='fr'>Pour enregistrer votre commande, cliquez sur le bouton <emphasis
        role="bold">Enregistrer</emphasis> en bas de l'écran lors de l'ajout
        d'une commande ou de sa modification.</para>
		
        <para lang='es'>Para guardar tu pedido, haz clic sobre el botón <emphasis
        role="bold">Guardar</emphasis> en la parte inferior de la pantalla después de añadir 
		un pedido o de modificarlo.</para>

		

        <para lang='fr'>Pour supprimer une commande, cliquez sur le bouton <emphasis
        role="bold">Supprimer</emphasis> en bas à droite de l'écran une fois
        la commande affichée en modification.</para>
		

        <para lang='es'>Para eliminar un pedido, haz clic sobre el botón <emphasis
        role="bold">Eliminar</emphasis> en la parte inferior derecha de la pantalla una vez
		el pedido se muestre en modificación.</para>
		

        <para lang='fr'>Pour valider une commande, c'est-à-dire la fixer pour lancer la
        commande, cliquez sur le bouton <emphasis
        role="bold">Valider</emphasis>.</para>
		
        <para lang='es'>Para validar un pedido, es decir darlo por bueno antes de enviarlo, 
		haz clic sobre el botón <emphasis
        role="bold">Validar</emphasis>.</para>
		

        <figure>
          <title lang='fr'>Une fois une commande fixée, elle n'est plus
          modifiable</title>
          <title lang='es'>Una vez un pedido esté dado por bueno, no se podrá modificar</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/acquisition-alerte-validation-commande.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Pour signaler la réception d'une commande et préparer un bon de
        livraison, cliquez sur le bouton <emphasis
        role="bold">Réception</emphasis> depuis une commande validée.</para>

        <para lang='fr'>Pour signaler la facturation d'une commande, cliquez sur le
        bouton <emphasis role="bold">Facturation </emphasis>depuis une
        commande validée.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="acquis_achats_livraisons">
      <title lang='fr'>Livraisons</title>
      <title lang='es'>Livraisons</title>

      <para lang='fr'>Pour créer un bon de livraison, affichez une commande validée en
      modification et cliquez sur le bouton Réception.</para>

      <para lang='fr'>Pour signaler la réception d'une commande, affichez la commande en
      modification puis cliquez sur <emphasis
      role="bold">Livraison</emphasis>.</para>

      <para lang='fr'>En cliquant sur Livraison, vous créez un nouveau bon de livraison.
      Vous pouvez rechercher un code dans la liste, ce qui vous permet ensuite
      de modifier manuellement la quantité reçue. Vous pouvez également cocher
      la case "<emphasis role="bold">auto</emphasis>" qui vous permet
      d'augmenter la quantité reçue pour une ligne de commande
      automatiquement.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Acquisitions &gt; Livraisons</title>
        <title lang='es'>Acquisitions &gt; Livraisons</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/acquisition-livraison2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Par exemple, si vous avez commandé trois exemplaires de La Terre
      vue du Ciel de Yann Arthus-Bertrand, en ayant coché la case, vous
      scannerez les trois codes-barres commerciaux au fur et à mesure de leur
      réception. Cliquez ensuite sur <emphasis
      role="bold">Enregistrer</emphasis> pour créer un bon de
      livraison.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Acquisitions &gt; Livraisons</title>
        <title lang='es'>Acquisitions &gt; Livraisons</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/acquisition-livraison-recue.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Vous pouvez également imprimer un bon de livraison en cliquant sur
      l'icône <emphasis>Imprimante</emphasis> depuis la liste des
      livraisons.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="acquis_achats_factures">
      <title lang='fr'>Factures</title>
      <title lang='es'>Factures</title>

      <para lang='fr'>Pour enregistrer une facture, affichez une commande validée en
      modification et cliquez sur le bouton <emphasis
      role="bold">Facturation</emphasis>.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Acquisitions &gt; Commandes, affichage d'une commande en
        modification pour la passer en facturation</title>
        <title lang='es'>Acquisitions &gt; Commandes, affichage d'une commande en
        modification pour la passer en facturation</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/acquisition-livraison-a-facturer.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Vous pouvez rechercher un code dans la liste, ce qui vous permet
      ensuite de modifier manuellement la quantité facturée.</para>

      <para lang='fr'>Vous pouvez saisir le paiement d'une facture en affichant une
      facture en modification et en cliquant sur <emphasis
      role="bold">Payer</emphasis>. Attention, une fois une facture payée,
      elle ne peut plus être supprimée ou modifée.</para>

      <para lang='fr'>Vous pouvez également imprimer le suivi d'une facture en cliquant
      sur l'icône <emphasis>Imprimante</emphasis> depuis la liste des
      factures.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="acquis_achats_fournisseurs">
      <title lang='fr'>Fournisseurs</title>
      <title lang='es'>Fournisseurs</title>

      <para lang='fr'>Vous devez créer au moins un fournisseur avant de pouvoir créer
      une commande.</para>

      <para lang='fr'>Pour créer un fournisseur, cliquez sur <emphasis
      role="bold">Ajouter un fournisseur</emphasis>. Vous pouvez définir un
      nom ou une raison sociale, un numéro de compte client ainsi qu'une
      adresse principale et des adresses complémentaires (Ajouter une
      adresse). Vous pouvez définir des <emphasis
      role="bold">commentaires</emphasis>, un <emphasis
      role="bold">SIRET</emphasis>, un <emphasis role="bold">RCS</emphasis>,
      un code <emphasis role="bold">NAF</emphasis>, un numéro de <emphasis
      role="bold">TVA</emphasis>, un <emphasis role="bold">site
      internet</emphasis>.</para>

      <para lang='fr'>Pour un fournisseur, vous pouvez également définir des <emphasis
      role="bold">Conditions de vente</emphasis>.</para>

      <para lang='fr'>Les <emphasis role="bold">conditions de vente</emphasis> se
      composent de :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'>de conditions de paiement : vous pouvez choisir dans la liste
          déroulante un des <emphasis>modes de paiements</emphasis> définis
          via <emphasis>Administration &gt; Acquisitions</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>des remises par type de produit : vous pouvez définir une
          remise pour chacun des types de produits définis via
          <emphasis>Administration &gt; Acquisitions</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="acquis_achats_devis">
      <title lang='fr'>Devis</title>
      <title lang='es'>Devis</title>

      <para lang='fr'>Pour créer préparer un devis, cliquez sur <emphasis
      role="bold">Demande de devis</emphasis>.</para>

      <para lang='fr'>La réalisation d'un devis est destinée à vous permettre de
      contrôler auprès de votre fournisseur à la fois la disponibilité et le
      prix des documents à acquérir.</para>

      <para lang='fr'>L'ajout d'une ligne à un devis est identique à l'ajout d'une ligne
      dans une commande. Pour plus d'informations, consulter <xref
      linkend="acquis_achats_commandes_lignes" />.</para>

      <para lang='fr'>Vous pouvez passer en commande un <emphasis role="bold">devis
      enregistré</emphasis>.</para>

      <para lang='fr'>Vous pouvez également à l'aide de la liste déroulante changer le
      statut d'un devis : <emphasis role="bold">en cours</emphasis>, <emphasis
      role="bold">reçu</emphasis>, <emphasis
      role="bold">archivé</emphasis>.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="acquis_sugg">
    <title lang='fr'>Suggestions</title>
    <title lang='es'>Suggestions</title>

    <sect2 id="acquis_sugg_atraiter">
      <title lang='fr'>A traiter</title>
      <title lang='es'>A traiter</title>

      <para lang='fr'>Vous pouvez consulter les différentes suggestions pour les traiter
      ou créer une nouvelle suggestion en cliquant sur le bouton
      <emphasis>Créer une suggestion</emphasis>.</para>

      <sect3 id="acquis_sugg_rechercher">
        <title lang='fr'>Rechercher et traiter une suggestion</title>
        <title lang='es'>Rechercher et traiter une suggestion</title>

        <para lang='fr'>Vous pouvez fusionner des transactions, les imprimer.</para>

        <para lang='fr'>Pour les transactions en cours, vous pouvez</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>Imprimer</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Fusionner</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Valider</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Rejeter</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Supprimer</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Pour les transactions rejetées ou abandonnées, vous
        pouvez</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>Imprimer</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Archiver</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Pour les transactions validées, vous pouvez</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>Imprimer</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Fusionner</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Confirmer</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Abandonner</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Pour les transactions confirmées, vous pouvez</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>Imprimer</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Commander</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3 id="acquis_sugg_create">
        <title lang='fr'>Créer une suggestion</title>
       <title lang='es'>Créer une suggestion</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Acquisitions &gt; Suggestion : à traiter, Création d'une
          suggestion</title>
          <title lang='es'>Acquisitions &gt; Suggestion : à traiter, Création d'une
          suggestion</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/creation-suggestion.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>L'écran de création d'une suggestion est divisée en deux
        partie.</para>

        <para lang='fr'>Les informations en haut de l'écran sont non modifiables et
        indiquent :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>la date de création</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>le login de l'utilisateur qui crée la suggestion</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>une pondération en fonction du type d'utilisateur. La
            pondération de la suggestion est fonction du paramètre
            <emphasis>Acquisitions</emphasis> <emphasis>poids_sugg</emphasis>.
            Pour plus d'informations, consulter le <emphasis>Guide de
            l'administrateur PMB, chapitre Outils, section
            Paramètres</emphasis>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>un état. Pour plus d'informations, consulter plus loin <xref
            linkend="acquis_sugg_etats" />.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Dans le formulaire de création de suggestion, vous pouvez
        définir :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>un titre</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>un éditeur</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>un auteur</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>un ISBN</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>un prix</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>une URL associée</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>des commentaires</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Vous devez renseigner au moins un titre ainsi qu'un auteur ou un
        titre ainsi qu'un éditeur. Les autres champs sont facultatifs.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="acquis_sugg_etats">
      <title lang='fr'>Liste des états des suggestions</title>
      <title lang='es'>Liste des états des suggestions</title>

      <para lang='fr'>Voici la liste des états que peut prendre une suggestion, avec la
      liste des étapes ayant amené la suggestion à cette étape : </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">en cours</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>en cours &gt; <emphasis role="bold">validé</emphasis> : la
          suggestion est valide. Les informations de la suggestion transmise
          sont suffisantes pour pouvoir envisager une recherche du document
          demandé. A cette étape, on ne prend pas en compte le fait d'être
          d'accord ou non avec la suggestion, il s'agit juste d'un contrôle de
          validité.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>en cours &gt; <emphasis role="bold">rejeté</emphasis> :
          suggestion invalide ou trop incomplète pour réaliser la moindre
          recherche</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>en cours &gt; validé &gt; <emphasis
          role="bold">confirmé</emphasis> : la suggestion valide est retenue
          pour une prochaine commande</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>en cours &gt; validé &gt; <emphasis
          role="bold">abandonné</emphasis> : la suggestion valide ne
          correspond pas aux critères de choix ou au budget par exemple. La
          suggestion ne sera pas commandée.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>en cours &gt; validé &gt; confirmé &gt; <emphasis
          role="bold">commandé</emphasis> : la suggestion valide a été retenue
          puis commandée</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>en cours &gt; validé &gt; confirmé &gt; commandé &gt;
          <emphasis role="bold">reçu</emphasis> : la suggestion commandée est
          reçue</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
