<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="cat">
  <title lang='fr'>Catalogue</title>
  <title lang='es'>Catálogo</title>  

  <para lang='fr'>Le catalogage désigne l'ensemble des techniques de constitution d'un
  catalogue de documents de la bibliothèque qui va permettre de faire des
  recherches, de gérer les prêts, d'éditer des statistiques, ...</para>
  
  <para lang='es'>a catalogación hace referencia a las diferentes acciones que se
  realizan con los documentos para crear un catálogo que permitirá buscar,
  generar préstamos, editar estadísticas, ...</para>
  
    

  <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note </emphasis>A tout moment dans l'onglet
  Catalogue, lorsque vous voyez l'icône d'un panier affichée, vous pouvez
  ajouter un élément (notice, exemplaire, bulletin) à un panier en cliquant
  sur l'icône <graphic fileref="images/basket_small.gif" /> Pour plus
  d'informations, voir <xref linkend="cat_caddies" />.</para>
  
  <para lang='es'><emphasis role="bold">Nota </emphasis>En todo momento, dentro del
  apartado Catálogo, cuando se visualiza el icono de cesta, puedes añadir un
  elemento (registro, ejemplar o número de revista) a una cesta haciendo clic
  sobre el icono <graphic fileref="images/basket_small.gif" /> Para más
  información, ver <xref linkend="cat_caddies" />.</para>
  
    

  <sect1 id="cat_ouvrages">
    <title lang='fr'>Recherche</title>
    <title lang='es'>Búsqueda</title>	

    <sect2 id="cat_search">
      <title lang='fr'>toutes notices</title>
      <title lang='es'>todos los registros</title>	  

      <para lang='fr'>La recherche "toutes notices" porte sur l'ensemble des notices de
      PMB : monographies, notices mère de périodique, notices des
      articles.</para>
	  
      <para lang='es'>La búsqueda "todos los registros" permite buscar en todo el conjunto de 
	  registros de PMB : monografías, publicaciones periódicas y artículos.</para>
	  	  


      <para lang='fr'>La recherche "périodiques" ne porte que sur les notices mères de
      périodiques.</para>
	  
      <para lang='es'>La búsqueda por "publicaciones periódicas" sólo hace referencia a los
	  registros de las publicaciones, no a los artículos</para>
	  	  
		  

      <para lang='fr'>L'affichage des dernières notices vous permet de consulter les
      dernières notices créées dans la base de données.</para>
	  
      <para lang='es'>La visualización de los últimos registros permite consultar los 
	  últimos registros creados en la base de datos.</para>	  
	  


      <para lang='fr'>PMB permet d'utiliser des expressions booléennes comme critère de
      recherche. Pour plus d'informations, voir <xref
      linkend="exp_bool" />.</para>
	  
      <para lang='es'>PMB permite usar operadores booleanos en la búsqueda. Para más
      información, ver <xref linkend="exp_bool" />.</para>
	  	  

      <sect3 id="cat_search_tit">
        <title lang='fr'>Auteur/titre</title>
        <title lang='es'>Autor/título</title>		

        <sect4>
          <title lang='fr'>Recherche par titre</title>
          <title lang='es'>Búsqueda por título</title>		  

          <para lang='fr'>Voici l'écran qui vous apparaît lorsque vous cliquez sur
          l'onglet catalogage. Il permet d'effectuer une recherche et est
          constamment accessible dans ce module par un clic sur "toutes
          notices" dans le menu latéral.</para>
		  
          <para lang='es'>Ésta es la pantalla que aparece al hacer clic sobre la pestaña
          catálogo. Permite realizar una búsqueda y está siempre accesible en
          este apartado al hacer clic sobre "buscar" en el menú
          lateral.</para>
		  		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par titre</title>
            <title lang='es'>Catálogo &gt; Documentos &gt; Buscar por título</title>			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_search_title.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Tentons une recherche sur le titre "cat''.</para>
          <para lang='es'>Intentemos una búsqueda del título "cat''.</para>		  

          <para lang='fr'>Si vous avez installé la base de test, c'est l'ouvrage
          <emphasis>Catfish Blues</emphasis>, de <emphasis>Gérard
          Herzhaft</emphasis>, qui est renvoyé.</para>

          <para lang='es'>Si tienes instalada la base de datos de prueba, será el
          documento <emphasis>Catfish Blues</emphasis>, de <emphasis>Gérard
          Herzhaft</emphasis>, lo que el buscador encontrará.</para>
		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Résultat d'une recherche</title>
            <title lang='es'>Resultado de una búsqueda</title>			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/search_examp_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Pour afficher plus d'informations sur un des résultats de la
          recherche, cliquer sur le + pour déplier la notice et lister les
          exemplaires et exemplaires numériques de l'ouvrage.</para>
		  
          <para lang='es'>Para ver más información sobre los documentos encontrados, haz
          clic sobre el +, se mostrará información ampliada y la lista de
          ejemplares del documento.</para>		  


          <para lang='fr'>Un clic sur le titre affiche les informations sur l'ouvrage,
          et permet éventuellement d'apporter les modifications désirées.
          L'écran affiché ensuite est la liste des exemplaires de
          l'ouvrage.</para>
		  
          <para lang='es'>Un clic sobre el título mostrará el registro y su información,
          y permite modificarlo y añadir o editar información. La pantalla
          siguiente muestra la lista de ejemplares del documento.</para>
		  		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Liste des exemplaires d'un ouvrage</title>
            <title lang='es'>Lista de los ejemplares de un documento</title>			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/liste-expl.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Pour modifier la notice de l'ouvrage, cliquez sur
          <emphasis>Modifier</emphasis>. Pour modifier un des exemplaires de
          l'ouvrage, cliquez sur son code barre. Pour ajouter un exemplaire,
          saisissez le <emphasis>N° de l'exemplaire </emphasis>puis cliquez
          sur <emphasis>Ajouter un exemplaire</emphasis>. Pour ajouter un
          document numérique, cliquez sur <emphasis>Ajouter un document
          numérique</emphasis>. Pour plus d'informations, voir <xref
          linkend="cat_isbd" />.</para>
		  
          <para lang='es'>PPara modificar el registro, haz clic en
          <emphasis>Modificar</emphasis>. Para modificar alguno de los
          ejemplares del documento, haz clic sobre su código de barras. Para
          añadir un ejemplar, introduce el <emphasis>Nº del
          ejemplar</emphasis> y haz clic en <emphasis>Añadir un
          ejemplar</emphasis>. Para añadir un documento electrónico, haz clic
          en <emphasis>Añadir un documento electrónico</emphasis>. Para más
          información, ver <xref
          linkend="cat_isbd" />.</para>		  


          <para lang='fr'>Les références situées en dessous de la notice concernent le
          ou les exemplaires de l'ouvrage, leur disponibilité, etc. Un clic
          sur le code barre de l'exemplaire permet de modifier
          l'exemplaire.</para>
		  
          <para lang='es'>Las referencias situadas debajo del registro hacen referencia
          a los ejemplares del documento, su disponibilidad, ubicación, etc.
          Un clic sobre el código de barras del ejemplar, permite modificar el
          ejemplar.</para>
		  		  
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Recherche par auteur, par ISBN, EAN ou numéro
          d'exemplaire</title>
		  
          <title lang='es'>Búsqueda por autor, ISBN, EAN o número de 
		  ejemplar</title>		  


          <para lang='fr'>La <emphasis role="bold">Recherche par auteur</emphasis>
          fonctionne de la même manière que la recherche par titre.</para>
		  
          <para lang='es'>La <emphasis role="bold">Búsqueda por autor</emphasis>
          funciona de la misma manera que la búsqueda por título.</para>
		  		  

          <para lang='fr'>Vous pouvez également chercher un ouvrage par son ISBN, son
          code barre commercial (EAN) ou le numéro d'un de ses
          exemplaires.</para>
		  
          <para lang='es'>También se puede realizar una búsqueda por ISBN, por EAN (número comercial, 
		  el Depósito Legal (DL) o el código de barras de los ejemplares.</para>		  


          <para lang='fr'>Enfin, vous pouvez affiner la recherche en la faisant porter
          sur un type précis de document.</para>
		  
          <para lang='es'>Finalmente puedes afinar la búsqueda escogiendo un tipo
          concreto de documento.</para>
		  		  
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_categ">
        <title lang='fr'>Catégorie/Sujet</title>
        <title lang='es'>Categoría/Materia</title>		

        <para lang='fr'>Les catégories disponibles sont affichées (elles sont
        modifiables dans l'onglet autorités).</para>
		
        <para lang='es'>Al hacer clic sobre este apartado se muestran las categorías o
        materias disponibles (las categorías se pueden modificar en la pestaña
        autoridades).</para>
				

        <para lang='fr'>Cliquez sur l'icône du dossier pour ouvrir le dossier de la
        catégorie et afficher éventuellement les sous-catégories.</para>
		
        <para lang='es'>Haz clic sobre el icono de la carpeta para abrir la categoría y
        ver posibles subcategorías.</para>		


        <para lang='fr'>Lorsque vous avez atteint la catégorie ou sous-catégorie désirée
        cliquez sur son nom pour afficher les résultats.</para>
		
        <para lang='es'>Una vez ya sabes qué categoría o subcategoría te interesa, haz
        clic sobre su nombre para ver los registros catalogados con esa
        categoría.</para>
				

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par
          catégorie/sujet</title>
		  
          <title lang='es'>Catalogación &gt; Documentos &gt; Búsqueda por
          categoría/materia</title>		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_categs.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_terms">
        <title lang='fr'>Termes du thésaurus</title>
        <title lang='es'>Términos del tesauro</title>		

        <para lang='fr'>La recherche par termes du thésaurus permet de naviguer entre
        les renvois du thésaurus.</para>
		
        <para lang='es'>La búsqueda por términos del tesauro permite navegar entre los
        diferentes términos.</para>		
		

        <para lang='fr'><figure>
            <title lang='fr'>Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par termes du
            thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_search_terms.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>Dans cette recherche, commencez par saisir un ou plusieurs
        termes à chercher, par exemple <emphasis
        role="bold">histoire</emphasis>. Les résultats de la recherche sont
        affichés sous le forme de deux parties. La partie supérieure vous
        renvoie les catégories correspondantes à votre recherche. Un clic sur
        une des catégories de la partie supérieure (par exemple <emphasis
        role="bold">histoire politique</emphasis>) vous affiche dans la partie
        inférieure plus d'informations sur la catégorie choisie.</para>
		
        <para lang='es'><figure>
            <title lang='es'>Catalogación &gt; Documentos &gt; Búsqueda por términos del
            tesauro</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_search_terms.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>En este tipo de búsqueda, empieza por escoger uno o varios
        términos a buscar, por ejemplo <emphasis
        role="bold">histoire</emphasis>. Los resultados de la búsqueda se
        mostrarán en dos partes. La parte superior muestra las categorías 
        correspondientes a la búsqueda. Un clic sobre una de las categorías de
        la parte superior (por ejemplo <emphasis role="bold">histoire politique</emphasis>) 
		mostrará en la parte inferior más información
        sobre la categoría escogida.</para>		


        <para lang='fr'>En cliquant sur un des liens, vous vous déplacez de catégorie en
        catégorie.</para>
		
        <para lang='es'>Haciendo clic sobre uno de los enlaces, te desplazarás de una
        categoría a otra.</para>
		
				

        <para lang='fr'>Pour sélectionner une catégorie et afficher les ouvrages
        correspondants, cliquez sur l'étoile située en début de ligne <graphic
        fileref="images/search_terms_select.gif" /> si aucun ouvrage ne
        correspond à cette catégorie, l'étoile n'est pas affichée.</para>
		
        <para lang='es'>Para seleccionar una categoría y mostrar las obras
        correspondientes, haz clic en la lupa o asterisco situado al inicio de
        la linia. <graphic fileref="images/search_terms_select.gif" /> si no
        hay ninguna obra dentro de esa categoría, la lupa o asterisco no se
        muestra.</para>
				
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_publisher">
        <title lang='fr'>Editeur/Collection</title>
        <title lang='es'>Editorial/Colección</title>		

        <para lang='fr'>La recherche Editeur/Collection affiche une liste des éditeurs
        et collections de la même manière que les recherches sur les
        catégories.</para>
		
        <para lang='es'>La búsqueda Editorial/Colección muestra una lista de las
        editoriales y colecciones con el mismo formato que las
        categorías.</para>		

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par
          éditeur/collection</title>
		  
          <title lang='es'>Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par
          éditeur/collection</title>		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_publishers.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_caddie">
	  
        <title lang='fr'>Paniers de notices</title>
        <title lang='es'>Cestas de registros</title>		

        <para lang='fr'><emphasis>Recherche</emphasis> &gt; <emphasis>Paniers de
        notices</emphasis> permet d'afficher le contenu d'un panier de notices
        (également appelé caddie). Les paniers correspondent à des sélections
        de notices, de bulletins ou d'exemplaires.</para>
		
        <para lang='es'><emphasis>Buscar</emphasis> &gt; <emphasis>Cestas de
        registros</emphasis> permite ver el contenido de una cesta de
        registros (también llamadas paneles). Las cestas son selecciones de
        registros, números de revistas o ejemplares.</para>		

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par paniers de
          notices</title>
		  
          <title lang='es'>Catalogación &gt; Documentos &gt; Buscar por cestas de
          registros</title>		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_paniers.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_multi">
        <title lang='fr'>Multi-critères</title>
        <title lang='es'>Búsqueda avanzada</title>		

        <para lang='fr'>La recherche multi-critères est une recherche combinatoire. Vous
        pouvez sélectionner des champs de recherches : titre, auteur, champs
        personnalisés...</para>
		
        <para lang='es'>a búsqueda avanzada es una búsqueda combinada. Puedes
        seleccionar entre los diferentes campos: título, autor, campos
        personalizados, ejemplar, ...</para>		


        <figure>
          <title lang='fr'>Ouvrages &gt; Recherche &gt; Multi-critères</title>
          <title lang='es'>Documentos &gt; Buscar &gt; Avanzada</title>		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multicrit1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Pour lancer une recherche multicritères :</para>
        <para lang='es'>Para realizar una búsqueda avanzada :</para>		

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>cliquez sur <emphasis>Ajouter</emphasis> pour définir un
            premier champ de la recherche</para>
			
            <para lang='es'haz clic sobre <emphasis>Añadir</emphasis> para definir un
            primer campo de búsqueda</para>			


            <para lang='fr'>La recherche multicritères s'applique aux champs des
            notices, des exemplaires, des périodiques et aux champs
            personnalisés.</para>
			
            <para lang='es'>La búsqueda avanzada se aplica a los campos de registros,
            ejemplares, publicaciones periódicas y campos
            personalizados.</para>			


            <para lang='fr'><figure>
                <title lang='fr'>Champs de recherche possibles</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/multicrit2.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
			  
            <para lang='es'><figure>
                <title lang='es'>Campos de búsqueda posibles</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/multicrit2.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>			  
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>choisissez ensuite un type de recherche pour le champ
            retenu, pour un champ titre vous pouvez choisir entre "contient au
            moins des mots", "contient tous les mots", "commence par", "finit
            par" ou "exactement comme". Ce type de recherche varie selon le
            champs concerné<figure>
			
            <para lang='es'>escoge después un tipo de búsqueda para el campo
            seleccionado, por ejemplo, para un campo de título puedes escoger
            entre "contiene alguna de las palabras", "contiene todas las
            palabras", "empieza por", "acaba por" o "exactamente como". Este
            tipo de búsqueda varía según el campo escogido<figure>
			
						
                <title lang='fr'>Types de recherche pour le champs Titre</title>
				<title lang='es'>Tipos de búsqueda para el campo título</title>				

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/multicrit_4.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>si le champ nécessite une valeur, saisissez celle-ci dans la
            case de saisie ; si le champ nécessite un choix (par exemple le
            type de support), choisissez une ou plusieurs propositions en
            cliquant et en maintenant la touche <emphasis>Ctrl</emphasis> de
            votre clavier appuyée.</para>
			
            <para lang='es'>si el campo necesita un valor, introducelo en la casilla
            correspondiente ; si el campo necesita más de un valor (por
            ejemplo tipo de soporte), escógelos manteniendo la tecla
            <emphasis>Ctrl</emphasis> del teclado apretada.</para>
						
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>enfin validez en cliquant sur
            <emphasis>Rechercher</emphasis></para>
			
            <para lang='es'>finalmente valida haciendo clic en
            <emphasis>Buscar</emphasis></para>			
			
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="exp_bool">Expressions booléennes</title>

        <para lang='fr'>Dans l'ensemble des écrans de recherche vous pouvez utiliser des
        expressions booléennes. Ces expressions booléennes ont été introduites
        dans PMB avec la version 2.0.</para>
		
        <para lang='es'>En todas las pantallas de búsqueda puedes utilizar operadores booleanos para
        mejorar los resultados de las búsquedas. Los operadores booleanos se
        han incluido en PMB con la versión 2.0.</para>		

        <sect4>
          <title lang='fr'>Recherche simple</title>
          <title lang='es'>Búsqueda simple</title>		  

          <para lang='fr'>Par défaut, le moteur cherche les éléments qui contiennent
          <emphasis role="bold">au moins</emphasis> (OU implicite) un des mots
          saisis. Le tri se fait selon le nombre décroissant de mots trouvés,
          puis par ordre alphabétique.</para>
		  
          <para lang='es'>Por defecto, el motor de búsqueda busca los elementos que
          contienen <emphasis role="bold">alguna</emphasis> (O implícito) de
          las palabras introducidas. Los resultados se muestran según el
          número decreciente de palabras encontradas, y por orden
          alfabético.</para>		  


          <para lang='fr'><programlisting>jambon bayonne</programlisting>signifie les
          éléments qui contiennent les mots jambon ou bayonne (jambon de
          bayonne, jambon de parme, l'histoire de Bayonne, ...).</para>

          <para lang='es'><programlisting>jambon bayonne</programlisting>al realizar una
          búsqueda con estas dos palabras, el motor buscará registros que
          contengan tanto jambon como bayonne (jambon de
          bayonne, jambon de parme, la historia Bayonne, ...).</para>
		  
		  

          <para lang='fr'>Les accents ne sont pas pris en compte ainsi que les
          majuscules/minuscules. Si deux mots sont séparés par un autre signe
          que espace, +, ou -, les deux mots sont considérés comme devant
          apparaître dans le résultat .</para>
		  
          <para lang='es'>Los acentos no se tienen en cuenta así cómo las
          mayúsculas/minúsculas. Si dos palabras están separadas por un signo
          que no sea espacio, , +, o -, las dos palabras se buscarán tal cual
          en los resultados.</para>
		  

          <para lang='fr'><programlisting>Saint Jean/mer</programlisting>sera analysé
          comme : chercher les <emphasis>éléments qui contiennent
          saint</emphasis> ou les <emphasis>éléments qui contiennent jean et
          mer</emphasis> ou les <emphasis>deux</emphasis>.</para>

          <para lang='es'><programlisting>Saint Jean/mer</programlisting>será analizado
          como: <emphasis>busca los elementos que contengan saint
		  </emphasis> o los <emphasis>elementos que contengan jean y 
          mer</emphasis> o los <emphasis>dos</emphasis>.</para>
		  

          <para lang='fr'>Certains mots sont ignorés car trop courants ou sans
          signification pertinente en français (ex : de, du, da, t, l, d, s,
          son, sa, ...).</para>
		  
          <para lang='es'>Algunas palabras son ignoradas porque se consideran vacías de
          contenido, por ejemplo: la, de, el, su, suyo, ...</para>		
		    
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Cas du tiret</title>
          <title lang='es'>El guión</title>		  

          <para lang='fr'>Le tiret est considéré comme un opérateur entre deux mots
          (voir plus bas le chapitre : Opérateurs logiques entre deux mots).
          Ainsi, tout mot composé avec un tiret doit être entouré de
          guillemets pour faire une recherche en terme exact (voir plus bas
          ).</para>
		  
          <para lang='es'>El guión se considera como un operador entre dos palabras (ver
          un poco más abajo el capítulo : Operadores lógicos entre dos
          palabras). Así que toda palabra compuesta por un guión debe estar
          rodeada de de comillas para hacer la búsqueda por el término exacto
          (ver más abajo).</para>		
		    
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Troncature</title>
          <title lang='es'>Truncamiento</title>
		  
		  
          <para lang='fr'>Les mots peuvent être tronqués à gauche, droite ou
          partiellement par le caractère *</para>
		  
          <para lang='es'>Las palabras pueden truncarse por la derecha, la izquierda o
          parcialmente introduciendo el carácter *</para>		  
		  

          <para lang='fr'><programlisting>chev* </programlisting>cherchera les mots
          commençant par chev (cheval, chevaux, cheveux, ...),</para>
		  
          <para lang='es'><programlisting>cam* </programlisting>buscará las palabras que
          empiecen por cam (cama, camino, caminar, ...),</para>
		  
		  		  

          <para lang='fr'><programlisting>*logie</programlisting>cherchera les mots
          finissant par 'logie' (psychologie, théologie, trilogie,
          ...),</para>
		  
          <para lang='es'><programlisting>*ogia</programlisting>buscará las palabras que
          acaben con "ogia" (psicología, teología, trilogía, ...),</para>		
		    

          <para lang='fr'><programlisting>p*logie </programlisting>cherchera les mots
          commençant par p et finissant par logie (psychologie,
          paléonthologie, pathologie, ...).</para>
		  
          <para lang='es'><programlisting>p*logía </programlisting>buscará las palabras
          que empiezan por p y acaban con logía (psicología, paleontología,
          patología, ...).</para>		  


          <para lang='fr'>Plusieurs troncatures peuvent être utilisées dans un même
          mot.</para>
		  
          <para lang='es'>Se puede utilizar más de un truncamiento para una misma
          palabra.</para>		
		    
        </sect4>

        <sect4 id="cat_recherche_termesexacts">
          <title lang='fr'>Recherche avec des termes exacts</title>
          <title lang='es'>Búsqueda por términos exactos</title>
		  		  

          <para lang='fr'>Un terme exact est défini par un texte entouré de guillemets.
          Si le moteur de recherche rencontre un terme exact, il cherche les
          éléments contenant exactement ce texte.</para>
		  
          <para lang='es'>Un término exacto debe estar rodeado de comillas. El motor de
          búsqueda buscará exactamente los elementos contenidos entre las
          comillas.</para>		  


          <para lang='fr'>La troncature peut-être utilisée dans les termes
          exacts.</para>

          <para lang='es'>Con la búsqueda exacta también se puede truncar.</para>
		  

          <para lang='fr'><programlisting>"dent"</programlisting>signifie tous les
          éléments contenant le texte dent (dentition, accident, indentation,
          ...).</para>
		  
          <para lang='es'><programlisting>"dent"</programlisting>significa todos los
          elementos que contengan el texto dent (dentista, accedente,
          intendente, ...)</para>
		  
		  		  

          <para lang='fr'>La recherche exacte est pratique pour la recherche
          d'expressions contenant des espaces ou des signes de ponctuation.
          (un sigle par exemple).</para>
		  
          <para lang='es'>La búsqueda exacta es práctica para buscar expresiones que
          contengan espacios o signos de puntuación. (una sigla por
          ejemplo).</para>
		  		  

          <para lang='fr'><programlisting>"A.N.P.E."</programlisting>cherche les
          éléments qui contiennent le texte A.N.P.E.,</para>
		  
          <para lang='es'><programlisting>"A.N.P.E."</programlisting>buscará los
          elementos que contentag el texto A.N.P.E.,</para>
		  
		  		  

          <para lang='fr'><programlisting>A.N.P.E.</programlisting> cherche les éléments
          qui continnent les mots A ou N ou P ou E .</para>
		  
          <para lang='es'><programlisting>A.N.P.E.</programlisting> buscará los
          elementos que contengan las letras A o N o P o E </para>
		  
		  		  

          <para lang='fr'>Les accents et les majuscules/minuscules ne sont pas pris en
          compte dans un terme exact.</para>
		  
          <para lang='es'>Los acentos y las mayúsculas/minúsculas non se tienen en
          cuenta en una búsqueda exacta.</para>
		  
		  		  

          <para lang='fr'>Enfin, les termes exacts peuvent être utilisés dans toutes les
          expressions complexes décrites ci-dessous.</para>
		  
          <para lang='es'>Finalmente, los términos exactos pueden ser utilizados junto
          con todos operadores complejos descritos más abajo.</para>		  
		  
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Négation</title>
          <title lang='es'>Negación</title>		  

          <para lang='fr'>Le symbole ~ devant un terme représente un négation de ce
          terme. Cela signifie la recherche de tous les éléments ne contenant
          pas ce terme.</para>
		  
          <para lang='es'>El símbolo ~ delante de un término representa una negación de
          ese término, o se buscará todos los registros que no contengan ese
          término.</para>		  
		  

          <para lang='fr'><emphasis>Ex.</emphasis><programlisting>~travail</programlisting>
          signifie tous les éléments sauf ceux qui contiennent le mot
          travail</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis>Ej.</emphasis><programlisting>~trabajo</programlisting>
          se buscarán todos los registros excepto aquellos que incluyan la
          palabra trabajo.</para>
		  		  
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Opérateurs logiques entre deux mots</title>
		  
          <title lang='es'>Operadores lógicos entre dos palabras</title>		  
		  

          <para lang='fr'>Des opérateurs logiques peuvent être utilisés entre les mots
          :</para>
		  
          <para lang='es'>Los operadores lógicos pueden utilizarse entre palabras
          :</para>		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>+ : opérateur ET</para>
			  <para lang='es'>+ : operador Y</para>

              <para lang='fr'><emphasis>Ex. </emphasis><programlisting>disque + dur</programlisting>
              signifie les éléments qui contiennent les mots disque et
              dur.</para>
			  
              <para lang='es'><emphasis>Ej. </emphasis><programlisting>disco + duro</programlisting>
              buscará los elementos que contengan las palabras disco y
              duro.</para>
			  			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>- : opérateur SAUF (ET NON)</para>
              <para lang='es'>- : operador EXCEPTO (Y NO)</para>			  

              <para lang='fr'><emphasis>Ex. </emphasis><programlisting>disque - dur</programlisting>
              signifie les éléments qui contiennent le mot disque, sauf ceux
              qui contiennent aussi le mot dur.</para>
			  
              <para lang='es'><emphasis>Ej. </emphasis><programlisting>disco - duro</programlisting>
              buscará los registros que contengan la palabra disco excepto
              aquellos que contenga la palabra duro.</para>
			  			  
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='fr'>Plusieurs opérateurs peuvent-être enchainés dans une même
          expression. Ils sont appliqués dans l'ordre, de gauche à
          droite.</para>
		  
          <para lang='es'>Los operadores pueden encadenarse dentro de una misma
          búsqueda. Se aplican según su orden, de izquierda a derecha.</para>		  


          <para lang='fr'><emphasis>Ex.</emphasis> <programlisting>poésie + français* - romantique*</programlisting>signifie
          les éléments contenant poésie et français(e)(s) sans
          romantique(s).</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis>Ej.</emphasis> <programlisting>poesía + frances* - romántica*</programlisting>buscará
          los elementos que contengan poesia y francés(a)(s) sin
          romántica(s).</para>
		  
		  		  

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention</emphasis>, deux opérateurs ne
          peuvent se suivre, une négation ne peut-être combinée à un opérateur
          (+~ revient au même que l'opérateur -).</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">Atención</emphasis>, no se pueden poner
          seguidos dos operadores, una negación no puede ir combinada con un
          operador (+~ significa lo mismo que el operadore -).</para>
		  		  
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Commence par</title>
		  
          <title lang='es'>Empieza por</title>		  

          <para lang='fr'></para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Regroupements</title>
          <title lang='es'>Reagrupaciones</title>		  

          <para lang='fr'>Une expression peut-être regroupée pour devenir un terme. Ce
          regroupement se fait avec les parenthèses. Cela permet de changer
          l'ordre d'application des opérateurs ou de combiner les résultats
          d'expressions complexes.</para>
		  
          <para lang='es'>Una expresión puede ser reagrupada para convertirse en un
          conjunto a buscar. Estos agrupamientos se hacen usando los
          paréntesis. Esto permite cambiar el orden de aplicación de los
          operadores para combinar resultados en búsquedas complejas.</para>
		  		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'><programlisting>poésie + (française romantique)</programlisting></para>
              <para lang='es'><programlisting>poesía + (francesa romántica)</programlisting></para>			  

              <para lang='fr'>signifie dans tous les éléments qui contiennent francaise
              ou romantique, uniquement ceux qui contiennent poésie.</para>
			  
              <para lang='es'>buscará de todos los registros que contengan francesa o
              romántica, únicamente aquellos que contengan poesia.</para>
			  			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'><programlisting>(poésie + française) romantique</programlisting>signifie
              tous les éléments qui contiennent poésie et française ou tous
              les éléments qui contiennent romantique</para>
			  
              <para lang='es'><programlisting>(poesía + francesa) romántica</programlisting>buscará
              todos los elementos que contengan poesía y francesa o todos los
              elementos que contengan romántica</para>
			  			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'><programlisting>~(poésie + française) + (littérature améri*)</programlisting>
              signifie tous les éléments qui ne contiennent pas poésie et
              française et les éléments qui contiennent littérature ou améri*
              Les parenthèses peuvent-être imbriquées sans limite.</para>
			  
              <para lang='es'><programlisting>~(poesía + francesa) + (literatura ameri*)</programlisting>
              buscará todos los elementos que no contengan poesía y francesa y
              los elementos que contengan literatura o ameri* Los paréntesis
              pueden colocarse sin límites.</para>
			  			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'><programlisting>(poésie + (française romantique)) (littérature + XIX)</programlisting>signifie
              dans tous les éléments qui contiennent francaise ou romantique,
              uniquement ceux qui contiennent poésie ou les éléments qui
              contiennent littérature et XIX</para>
			  
              <para lang='es'><programlisting>(poesía + (francesa romántica)) (literatura + XIX)</programlisting>buscará
              de todos los elementos que contengan francesa o romántica,
              aquellos que contengan poesía o los elementos que contengan
              literatura y XIX</para>
			  			  
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Pertinence</title>
		  
          <title lang='es'>Pertinencia</title>		  

          <para lang='fr'>Les résultats sont triés par ordre de pertinence puis par
          ordre alphabétique. La pertinence est calculée simplement par le
          nombre total de mots ou de termes exacts trouvés.</para>
		  
          <para lang='es'>Los resultados se muestran por orden de pertinencia y por
          orden alfabético. La pertinencia se calcula simplemente por el
          número total de palabras o términos exactos encontrados.</para>
		  		  

          <para lang='fr'>Par exemple :</para>
          <para lang='es'>Por ejemplo :</para>		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>jambon bayonne trouvera tous les éléments contenant jambon
              ou bayonne, ceux qui contiennent les deux mots seront au début
              de la liste de résultats</para>
			  
              <para lang='es'>jamón bellota encontrará todos los elementos que contengan
              jamón o bellota, aquellos que contengan las dos palabras se
              mostrarán al inicio de la lista</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>~(poésie + française) (littérature améri*) trouvera tous
              les éléments qui ne contiennent pas poésie et française, dans
              ces éléments, ceux qui contiennent littérature ou améri*
              apparaitront en premier dans la liste de résultats (d'abord
              littérature et améri*, puis améri*, puis littérature)</para>
			  
              <para lang='es'>~(poesía + francesa) (literatura ameri*) encontrará todos
              los elementos que no contienen poesía y francesa, de estos
              elementos, aquellos que contienen literatura o améri* aparecerán
              en primer lugar en la lista de resultados (en primer luguar
              literatura y ameri*, luego ameri*, y luego literatura)</para>
			  			  
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_search">
      <title lang='fr'>périodiques</title>
      <title lang='es'>publicaciones periódicas</title>	  

      <para lang='fr'>Pour plus d'informations sur la gestion des périodiques, consulter
      également plus bas la section Périodiques &gt; Nouveau
      Périodique.</para>
	  
      <para lang='es'>Para más información sobre la gestión de las publicaciones periódicas, consulta
	  también un poco más abajo la sección Publicaciones Periódicas &gt; Nueva publicación 
	  periódica.</para>	  


      <para lang='fr'>La recherche toutes notices permet de rechercher dans l'ensemble
      du catalogue, y compris articles et périodiques.</para>
	  
      <para lang='es'>La búsqueda de todos los registros permite buscar en el conjunto
	  de registros de todo el catálogo, inluídos los artículos y las publicaciones periódicas.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>La recherche de périodiques permet, elle, d'accéder rapidement à
      un périodique précis, dans le but par exemple de saisir un nouveau
      numéro du périodique arrivé à la bibliothèque, ou de continuer de
      dépouiller les articles d'un numéro.</para>
	  
      <para lang='es'>La búsqueda de publicaciones periódicas permite acceder rápidamente a 
	  una publicación periódica concreta, para introducir, por ejemplo, un nuevo número 
	  que haya llegado a la biblioteca, o continuar introduciendo artículos de un número.</para>	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogue &gt; Périodiques &gt; Recherche</title>
        <title lang='fr'>Catálogo &gt; P. periódicas &gt; Buscar</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_search_serials.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>PMB permet d'utiliser des expressions booléennes comme critères de
      recherche. Pour plus d'informations, voir <xref
      linkend="exp_bool" />.</para>
	  
      <para lang='fr'>PMB permite utitlizar operadores booleanos en las búsquedas. Para más
	   información, ver <xref linkend="exp_bool" />.</para>	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogue &gt; Périodiques &gt; Recherche, résultats d'une
        recherche</title>
		
        <title lang='es'>Catálogo &gt; P. periódicas &gt; Buscar, resultados de una 
		búsqueda</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/resultats-recherche-perio.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Pour avoir plus d'informations sur un résultat de recherche
      cliquez sur le "+" devant son titre.</para>
	  
      <para lang='es'>Para ver más información de un resultado de una búsqueda 
	  haz clic sobre el "+" que hay delante de su título.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Pour visualiser un périodique, cliquez sur son titre parmi les
      résultats.Vous obtenez alors l'écran de visualisation d'un périodique.
      Pour plus d'informations, consulter plus la section 2.3.2
      <emphasis>Visualiser un périodique.</emphasis></para>
	  
      <para lang='es'>Para ver una publicación periódica, haz clic sobre su 
	  título de entre los resultados.Accederás a la pantalla de visualización
	  de una publicación periódica. Para más información, consulta la sección 2.3.2
      <emphasis>Visualizar una publicación periódicac.</emphasis></para>	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note </emphasis>Les résultats de la
      recherche de périodiques sont uniquement des notices mères ou notices
      chapeau de périodiques : par exemple géo, SVM, Le Monde ; les articles
      comme les différents numéros du périodiques ne sont pas renvoyés par la
      recherche de périodiques mais à l'écran <emphasis>Bulletinage</emphasis>
      voir plus la section 2.3.3 <emphasis>Bulletinage</emphasis>.</para>
	  
      <para lang='es'><emphasis role="bold">Nota </emphasis>Los resultados de la 
	  búsqueda de publicaciones periódicas son únicamente los registros principales :
	   por ejemplo Item, La Vanguardia, El País ; los artículos así cómo los diferentes 
	   números de estas publicaciones no se encuentran a través de esta búsqueda sino 
	   a través del apartado <emphasis>Artículos</emphasis>
      ver la sección 2.3.3 <emphasis>Artículos</emphasis>.</para>	  
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>dernières notices</title>
      <title lang='es'>últimos registros</title>

      <para lang='fr'>Cet élément du menu permet d'accéder aux dernières notices
      saisies.</para>
	  
      <para lang='es'>Este elemento del menú permite acceder a los últimos registros
	  introducidos.</para>	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Dernières notices</title>
        <title lang='es'>Catálogo &gt; Documentos &gt; Últimos registros</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_last.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>L'accès aux dernières notices permet au bibliothécaire de
      retrouver rapidement une notice qu'il aurait créé pour une correction,
      rectifier un oubli...</para>
	  
      <para lang='es'>El acceso a los últimos registros permite a los bibliotecarios 
	  entrontrar rápidamente un regitro para corregirlo, para rectificar algún
	  descuido, ...</para>
	  	  
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Documents</title>
    <title lang='es'>Documentos</title>	

    <sect2 id="cat_doc_nouvnotice">
      <title lang='fr'>Nouvelle notice</title>
      <title lang='es'>Nuevo registro</title>	  

      <sect3>
        <title lang='fr'>Saisie d'une nouvelle notice</title>
        <title lang='es'>Introducir un nuevo registro</title>		

        <para lang='fr'>La saisie d'une nouvelle notice se fait en deux écrans : un
        numéro d'identification (ISBN) est d'abord demandé mais il n'est pas
        obligatoire de le saisir. Si un EAN est saisi, il est alors converti
        en ISBN.</para>
		
        <para lang='es'>La introducción de un nuevo registro se realiza en dos pantallas
        : en la primera se pide un numero de identificación (el ISBN es lo
        usual) aunque no es obligatorio introducirlo. Si lo que se introduce
        es un EAN, pmb lo convierte automáticamente en ISBN.</para>		

        <sect4 id="cat_create">
          <title lang='fr'>Saisie de l'ISBN, de l'EAN ou d'un numéro commercial</title>
          <title lang='es'>Introducción del ISBN, del EAN o de un numero
          comercial</title>


          <para lang='fr'>Si le numéro d'identification saisi correspond à un ouvrage
          déjà présent en base, la notice est alors directement ouverte en
          modification. Ceci permet un dédoublonnage de la base dès le
          catalogage.</para>
		  
          <para lang='es'>Si el número identificador corresponde a un documento que ya
          está introducido en la base de datos, el registro que ya está en la
          base de datos se muestra directamente. De esta forma se evitan los
          duplicados en la base de datos.</para>
		  		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Ouvrages &gt; Nouvelle notice</title>
            <title lang='es'>Documentos &gt; Nuevo registro</title>
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_new1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Cliquez ensuite sur <emphasis>suivant</emphasis> pour
          poursuivre la création de la notice.</para>
		  
          <para lang='es'>Haz clic en <emphasis>siguiente</emphasis> para seguir 
		  con la creación del registro.</para>
		  		  
        </sect4>

        <sect4 id="cat_create_form">
          <title lang='fr'>Saisies des données de la notice</title>
          <title lang='es'>Introducir datos en el registro</title>		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Ouvrages &gt; Nouvelle notice (écran 2)</title>
            <title lang='es'>Documentos &gt; Nuevo registro (pantalla 2)</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_new2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Choix d'un support de document</title>
            <title lang='es'>Escoger un tipo de documento</title>


            <para lang='fr'>Dans la liste déroulante située en haut du formulaire, vous
            pouvez choisir entre différents types de supports :</para>
			
            <para lang='es'>En la parte superior del formulario hay una lista
            desplegable dónde se puede escoger entre los diferentes tipos de
            soportes :</para>
			

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang='fr'>texte imprimé</para>
                <para lang='es'>texto impreso</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>texte manuscrit</para>
                <para lang='es'>texto manuscrito</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>partition musicale imprimée</para>
                <para lang='es'>partitura musical impresa</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>partition musicale manuscrite</para>
                <para lang='es'>partitura musical manuscrita</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>document cartographique imprimé</para>
                <para lang='es'>documento cartográfico impreso</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>document cartographique manuscrit</para>
                <para lang='es'>documento carográfico manuscrito</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>document projeté ou vidéo</para>
                <para lang='es'>documento proyectable o video</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>enregistrement sonore non musical</para>
                <para lang='es'>grabación sonora no musical</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>enregistrement sonore musical</para>
                <para lang='es'>grabació sonora musical</para>				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>document graphique à deux dimensions</para>
                <para lang='es'>documento gráfico de dos dimensiones</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>document électronique</para>
                <para lang='es'>documento electrónico</para>
				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>document multimédia</para>
                <para lang='es'>documento multimedia</para>				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>objet à 3 dimensions, artéfacts, ...</para>
                <para lang='es'>objeto tridimensional, artefactos, ...</para>
				
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para lang='fr'>Ces supports correspondent aux supports de documents définis
            par la norme UNIMARC.</para>
			
            <para lang='es'>Estos soportes corresponden a los soportes de documentos
            definidos por la norma UNIMARC.</para>			


            <para lang='fr'><emphasis role="bold">Attention</emphasis> : ne pas
            confondre avec type de document, qui correspond à
            l'exemplaire.</para>
			
            <para lang='es'><emphasis role="bold">Atención</emphasis> : no confundir con
            tipo de documento, que hace referencia al ejemplar.</para>			
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Titre</title>
            <title lang='es'>Título</title>			

            <para lang='fr'>Le titre propre est le titre principal d'un ouvrage.</para>
            <para lang='es'>El título propio es el título principal de una obra.</para>

            <para lang='fr'>Même si le titre est généralement présent sur la couverture
            ou la tranche de l'ouvrage, il faut le lire sur la page de titre
            car il est parfois différent du titre de couverture. Dans ce cas,
            le titre de couverture sera spécifié ailleurs (zone de
            note).</para>
			
            <para lang='es'>Aunque a veces el título de la cubierta coincide con el de
            la portada, hay que tener en cuenta que el título propio es el de
            la portada. En caso de diferencias, el título de la cubierta se
            especificará en la zona de notas.</para>			
			

            <para lang='fr'>Vous pouvez également définir le titre propre d'un auteur
            différent, un titre parallèle, ainsi qu'un complément du
            titre.</para>

            <para lang='es'>También puedes introducir un título propio para un autor
            diferente, un título paralelo, así como complementos del
            título.</para>
			

            <para lang='fr'>Le titre parallèle correspond par exemple au titre de
            l'ouvrage dans la langue d'origine.</para>
			
            <para lang='es'>El título paralelo corresponde por ejemplo al título de la
            obra en la lengua original.</para>			


            <para lang='fr'>Enfin, vous pouvez définir un titre de série. Un titre de
            série est un titre commun à différents ouvrages d'un même auteur.
            Par exemple <emphasis>Les aventures de Tintin</emphasis> de
            <emphasis>Hergé</emphasis>. Le champs "Partie de" est différent
            des champs de titre. Pour spécifier un titre de série, cliquez sur
            le bouton "..."</para>
			
            <para lang='es'>Finalmente, puedes introducir un título de serie. Un título
            de serie es un título común a diferentes obras de un mismo autor.
            Por ejemplo <emphasis>Las aventuras de Tintín</emphasis> de
            <emphasis>Hergé</emphasis>. Los campos "Parte de" son diferentes a
            los campos de título. Para especificar un título de serie, haz
            clic en botón "..."</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Définir un titre de série</title>
              <title lang='es'>Definir un título de serie</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/titres_serie.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Choisissez ensuite un titre de série dans le popup.</para>
            <para lang='es'>Escoge un título del popup.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Popup de sélection de titre de série</title>
              <title lang='es'>Popup para seleccionar el título de serie</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/popup-serie.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Si votre titre de série ne figure pas dans la liste du
            popup, cliquez sur<emphasis> créer un titre de série</emphasis>.
            Saisissez ensuite le titre de série, cliquez sur
            <emphasis>Enregistrer</emphasis> puis sélectionnez votre titre de
            série dans la liste. Vous ne pouvez ni modifier ni supprimer un
            titre de série dans le popup. Pour modifier ou supprimer un titre
            de série, dans l'onglet <emphasis>Autorités</emphasis>, choisissez
            dans le menu<emphasis> Titres de série</emphasis>. Pour plus
            d'informations, voir <xref linkend="autorites" />.</para>
			
            <para lang='es'>Si tu título no está incluido en la lista del popup, haz
            clic en<emphasis> crear un título de serie</emphasis>. Introduce
            el nuevo título de serie, haz clic en <emphasis>Guardar</emphasis>
            y selecciona el título de la lista. No se puede suprimir ni
            modificar un título en el popup. Para modificar o suprimir un
            título de serie, ve a la pestaña <emphasis>Autoridades</emphasis>,
            escoge del menú <emphasis> Título de serie</emphasis>. Para más
            información, ver <xref linkend="autorites" />.</para>

			

            <para lang='fr'>Le titre de série sélectionné est ensuite affiché dans le
            formulaire de la notice.</para>
			
            <para lang='es'>El título de serie seleccionado será automáticamente
            mostrado en el formulario del registro.</para>			


            <figure>
              <title lang='fr'>La saisie d'un auteur se fait soit lors du catalogage,
              soit avec l'onglet "autorités" Le titre de série sélectionné est
              affiché</title>

              <title lang='es'>Para introducir un autor se puede hacer o a través de la
              catalogación, o a través de la pestaña "autoridades" El título
              de serie seleccionado se muestra</title>


              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/titres_serie2.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Pour effacer un titre de série sélectionné, cliquer sur le
            bouton "X"</para>

            <para lang='es'>Para eliminar un título de serie, haz clic sobre el botón
            "X"</para>
			
			

            <para lang='fr'>Vous pouvez également spécifier un <emphasis>n° de
            partie</emphasis>. Par exemple, <emphasis>Les aventures de
            Tintin</emphasis>, n° <emphasis>11</emphasis>.</para>
			
            <para lang='es'>También puedes espeficiar un <emphasis>nº de
            parte</emphasis>. Por ejemplo, <emphasis>Las aventuras de
            Tintin</emphasis>, n° <emphasis>11</emphasis>.</para>
			
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Saisie d'un auteur (mention de responsabilité)</title>
            <title lang='es'>Introducir un autor (mención de responsabilidad)</title>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, sélection des
              auteurs</title>
			  
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, selección de
              autores</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_resp.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Pour sélectionner un auteur, cliquez sur le bouton "..."
            puis sélectionnez l'auteur dans le popup de recherche d'auteur.
            Pour rechercher un auteur, tapez quelques lettres de son nom puis
            cliquez sur <emphasis>Rechercher</emphasis>. Les résultats de la
            recherche sont alors affichés.</para>
			
            <para lang='es'>Para seleccionar un autor, haz clic sobre el botón "..."
            después selecciona al autor dentro del popup que sirve para poder
            buscar al autor. Para buscar un autor, introduce algunas letras de
            su apellido y haz clic sobre <emphasis>Buscar</emphasis>. Se
            mostrarán los resultados.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, popup de sélection d'un
              auteur</title>
			  
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, popup de selección de
              un autor</title>
			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/popup_authors.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Si l'auteur de l'ouvrage que vous souhaitez cataloguer n'est
            pas déjà enregistré, ajoutez le en cliquant sur le bouton
            <emphasis>Ajouter un auteur</emphasis>.</para>
			
            <para lang='es'>Si el autor de la obra que quieres catalogar no está todavía
            entrado, añádelo a la base de datos haciendo clic sobre el botón
            <emphasis>Añadir un autor</emphasis>.</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, ajout d'un auteur depuis
              le popup</title>
			  
              <title lang='es'>Catálogo &gt; Nuevo registro, añadir un autor en el
              popup</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/popup-new-author.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>La saisie d'un auteur se fait soit lors du catalogage, soit
            avec l'onglet "autorités". Pour plus d'informations sur la
            création d'un auteur, voir <xref
            linkend="autorites_ajout_auteur" />.</para>
			
            <para lang='es'>Des de el apartado de catalogación puedes introducir nuevos
            autores, para editarlos o introducirlos también, puedes ir al
            apartado "autoridades". Para más información sobre la creación de
            un autor, ver <xref linkend="autorites_ajout_auteur" />.</para>			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, auteur
              sélectionné</title>
			  
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, autor
              seleccionado</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat-new-resp-filled.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Si le terme "auteur" est le nom qui convient à l'auteur d'un
            livre, il n'en est pas de même pour l'auteur d'un film, pour
            lequel on parlera davantage d'un metteur en scène. Il s'agit alors
            de la fonction de l'auteur par rapport à l'ouvrage dont il est le
            responsable. Puis sélectionner une fonction (non obligatoire),
            cliquer sur le bouton "...".</para>
			
            <para lang='es'>Si la palabra "autor" es la función que le corresponde al
            autor de un libro, ésta no es la función para el autor de una
            película, o para una diseñador de una cubierta, ... Para selecciar
            la función que le corresponde a cada autor (no es obligatorio),
            haz clic sobre el botón "...".</para>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Popup de sélection d'une fonction pour l'auteur</title>
			  
              <title lang='es'>Popup de selección de una función para un autor</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/popup-fonction.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Quelques remarques :</para>
            <para lang='es'>Algunas observaciones :</para>			

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang='fr'>il ne peut y avoir qu'un auteur principal pour un
                ouvrage, mais il peut y avoir plusieurs autres auteurs, et/ou
                plusieurs auteurs secondaires. Pour sélectionner un
                <emphasis>autre auteur</emphasis> ou un <emphasis>auteur
                secondaire</emphasis> cliquez sur le bouton "..."
                correspondant. Pour ajouter un auteur supplémentaire, cliquez
                sur le bouton "+".</para>
				
                <para lang='es'>Sólo puede haber un autor principal para cada obra, pero
                sí que puede haber otros autores i/o otros autores
                secundarios. Para seleccionar <emphasis>otro autor</emphasis>
                o un <emphasis>autor secundario</emphasis> haz clic sobre el
                botón "..." correspondiente. Para añadir un autor
                suplementario, haz clic sobre el botón "+".</para>
								
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>pour effacer un auteur ou une fonction sélectionné,
                cliquez sur le bouton "X"</para>
				
                <para lang='es'>para eliminar un autor o una función seleccionada, haz
                clic sobre el botón "X"</para>				
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Saisie d'un éditeur, des collections, sous-collections et
            titres de séries</title>
			
            <title lang='es'>Introducción de una editorial, colecciones, subcolecciones
            y títulos de serie</title>
			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé Éditeurs,
              collection</title>
			  
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de la Edición,
              colección</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_publisher.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>La saisie des collections, sous-collections, titres de
            séries se fait soit lors de la création d'une notice (possibilité
            uniquement d'ajouter des données), soit avec l'onglet "autorités".
            Commencez par remplir <emphasis>sous-collection</emphasis> le cas
            échéant, sinon <emphasis>collection</emphasis> ou enfin
            <emphasis>éditeur</emphasis>.</para>
			
            <para lang='es'>Durante la catalogación se pueden introducir nuevas
            colecciones, subcolecciones o títulos de serie. Empieza por llenar
			el campo <emphasis>subcolección</emphasis>, sino <emphasis>colección
			</emphasis> o finalmente <emphasis>editorial</emphasis>.</para>
			

            <para lang='fr'>Dans le popup de sélection de la sous-collection,
            sélectionnez une sous-collection <emphasis>ou</emphasis>
            choisissez <emphasis>créer une sous-collection</emphasis>,
            remplissez les champs connus puis cliquez sur le bouton de
            sélection de la collection mère de cette sous-collection.</para>
			
            <para lang='es'>n el popup de selección de la subcolección, selecciona una
            subcolección <emphasis>o</emphasis> escoge <emphasis>crear una
            subcolección</emphasis>, llema los campos que conozcas y haz clic
            sobre el botón de la colección de la colección madre para
            escogerla.</para>
						

            <para lang='fr'>Dans le popup de sélection de la collection dont fait partie
            notre sous-collection, sélectionnez une collection
            <emphasis>ou</emphasis> choisissez <emphasis>créer une
            collection</emphasis>, remplissez les champs connus sauf l'éditeur
            puis cliquez sur le bouton de sélection de l'éditeur.</para>
			
            <para lang='es'>En el popup de selección de la colección de la cual forma
            parte nuestra subcolección, selecciona una colección <emphasis>o</emphasis> 
			haz clic sobre <emphasis>crear una colección</emphasis>, llena los campos
            conocidos excepto la editorial para la que tendrás que hacer clic
            en el botón de seleccionar una editorial.</para>
			
						

            <para lang='fr'>Dans le popup de sélection de l'éditeur, sélectionner un
            éditeur <emphasis>ou </emphasis>choisir <emphasis>créer un
            éditeur</emphasis> et compléter les champs.</para>
			
            <para lang='es'>En el popup de selección de la editorial, selecciona una
            editorial <emphasis>o </emphasis>escoge <emphasis>crear una
            editorial</emphasis> y completa los datos.</para>
			
						

            <para lang='fr'>Une fois notre saisie finie, sélectionnez l'éditeur de la
            collection, puis la collection de notre sous-collection enfin
            enregistrez la sous-collection et sélectionnez la.</para>
			
            <para lang='es'>Una vez los datos están introducidos, selecciona la
            editorial de la colección, después la colección para la
            subcolección y finalmente guarda la subcolección y
            seleccionala.</para>
			
						

            <para lang='fr'>De manière générale, choisissez l'élément le plus spécifique
            en premier. Choisissez la sous-collection, puis la collection
            enfin l'éditeur.</para>
			
            <para lang='es'>De forma general, escoge el elementos más específico en
            primer lugar. Primero la subcolección, luego la colección,
            finalmente la editorial.</para>
									

            <para lang='fr'>Une collection correspond au choix d'un éditeur :
            <emphasis>PUF</emphasis>, collection <emphasis>Que Sais-je
            ?</emphasis></para>
			
            <para lang='es'>Cada colección se corresponde con una editorial :
            <emphasis>PUF</emphasis>, colección <emphasis>Que Sais-je
            ?</emphasis></para>
						

            <para lang='fr'>Une sous-collection répond au même souci à un niveau
            supérieur : Nathan Université, collection 128, sous-collection
            Histoire.</para>
			
            <para lang='es'>Una subcolección depende de una colección superior : Nathan
            Université, collection 128, subcolección Histoire.</para>
						

            <para lang='fr'>Un titre de série correspond à un ouvrage en plusieurs
            volumes, chaque volume a un titre propre et l'ensemble des volumes
            en a un autre.</para>
			
            <para lang='es'>Un título de serie se utiliza en una obra en varios
            volúmenes, de los cuales cada volúmen tiene un título propio y el
            total de la obra tiene un título colectivo.</para>
			

            <para lang='fr'><emphasis role="bold">Exemple</emphasis> Pullman, Philip
            <emphasis role="bold">Titre de série</emphasis> A la croisée des
            mondes <emphasis role="bold">Numéro de partie</emphasis> Volume 1
            <emphasis role="bold">Titre propre</emphasis> Les royaumes du
            Nord</para>
			
            <para lang='es'><emphasis role="bold">Ejemplo</emphasis> Pullman, Philip
            <emphasis role="bold">Título de serie</emphasis> A la croisée des
            mondes <emphasis role="bold">Número de la parte</emphasis> Volúmen
            1 <emphasis role="bold">Título propio</emphasis> Les royaumes du
            Nord</para>			

            <para lang='fr'>Pour réaliser cette saisie, il faut créer sous PMB les
            collections et titres de série avant de les sélectionner. Le
            numéro de partie comme le titre de chaque volume sont à saisir
            lors de la rédaction de la notice d'ouvrage.</para>
			
            <para lang='es'>Para introducir este tipo de registros, es necesario crear
            con anterioridad en PMB las colecciones y los títulos de serie des
            de el apartado Autoridades. Los campos de número de la parte y
            título de cada volúmen se introducen cuando se cataloga el
            registro.</para>			
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>ISBN, EAN ou no. commercial</title>
            <title lang='es'>ISBN, EAN o nº comercial</title>			

            <para lang='fr'>L'ISBN, qui a été demandé dans le premier écran lors d'une
            création de notice, est affiché ici. Cliquez sur le bouton "..."
            pour ouvrir un popup et pouvoir douchetter l'EAN de l'ouvrage, ou
            saisir son ISBN. Cette saisie se fait dans un popup pour éviter
            que la validation qui suit une lecture de code-barres ne ferme la
            notice en cours d'édition.</para>
			
            <para lang='es'>El ISBN, que aparece en la primera pantalla cuando creas un
            registro, se muestra también aquí. Haz clic sobre el botón "..."
            para abrir el popup y poder introducir el EAN de la obra (con el
            lector de códigos de barras), o introducir el ISBN directamente.
            En este campo se introducen los datos en forma de popup para
            evitar que al introducir el EAN con el lector de códigos de
            barras, el registro se cierre al validar el campo.</para>			


            <para lang='fr'>PMB convertit les EAN saisis (code-barres commercial)
            automatiquement en ISBN.</para>
			
            <para lang='es'>PMB convierte los EAN introducidos (código de barras
            comercial) automáticamente en ISBN.</para>			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé ISBN</title>
              <title lang='es'>Catálogo &gt; Nuevo registro, zona del ISBN</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Collation</title>
            <title lang='es'>Colación</title>			

            <para lang='fr'>La collation précise différentes informations liées à
            l'aspect physique du document : importance matérielle,
            illustrations, format, prix, matériel d'accompagnement.</para>
			
            <para lang='es'>La colación son las diferentes informaciones asociadas al
            aspecto físico del documento : tamaño, ilustraciones, formato,
            precio, y material de acompañamiento.</para>
						

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé Collation</title>
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de la
              colación</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_collation.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Notes</title>
            <title lang='es'>Notas</title>			

            <para lang='fr'>Les notes sont de trois types :
            <emphasis>générale</emphasis>, liée au
            <emphasis>contenu</emphasis> (appréciation, critique), ou
            <emphasis>un résumé, un extrait </emphasis>du document (par
            exemple le résumé d'un roman en quatrième de couverture).</para>
			
            <para lang='es'>Las notas pueden ser de tres tipos :
            <emphasis>general</emphasis>, asociadas al
            <emphasis>contenido</emphasis>, o <emphasis>un resumen, o un
            extracto </emphasis>del documento (por ejemplo el resumen de una
            novela).</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé Notes</title>
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de notas</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_notes.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Indexation</title>
            <title lang='es'>Indexación</title>			

            <para lang='fr'>Le pavé d'indexation est composé de trois indexations
            différentes :</para>
			
            <para lang='es'>La zona de indexación se compone de tres indexaciones
            diferentes :</para>			

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang='fr'><emphasis role="bold">Catégories</emphasis> : ajout
                d'une catégorie du thésaurus interne de PMB. Pour plus
                d'informations sur les catégories, voir <xref
                linkend="autorites_categ" /> .</para>
				
                <para lang='es'><emphasis role="bold">Categorías</emphasis> : añade 
				una categoría del tesauro de PMB. Para más información sobre las
				categorías, ver <xref linkend="autorites_categ" /> .</para>				
				

                <para lang='fr'>Pour sélectionner une catégorie, cliquez sur le bouton
                "...". Pour ajouter une catégorie supplémentaire, cliquez sur
                le bouton "+". Pour supprimer la sélection d'une catégorie,
                cliquez sur le bouton "X".</para>
				
                <para lang='es'>ara seleccionar una categoría, haz clic sobre el botón
                "...". Para añadir una categoría suplementaria, haz clic sobre
                el botón "+". Para suprimir una categoría del registro, haz clic
                sobre el botón "X".</para>
								

                <figure>
                  <title lang='fr'>Catalogage &gt; Nouvelle notice, popup de sélection
                  de catégorie</title>
				  
                  <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, popup de selección
                  de categoría</title>				  

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/cat_new_categ.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <para lang='fr'>Vous pouvez créer une catégorie en cliquant sur le
                bouton Ajouter.</para>
				
                <para lang='es'>Puedes crear una categoría nueva haciendo clic en el
                botón Añadir.</para>				
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'><emphasis role="bold">Indexation</emphasis> : ajout
                d'une indexation décimale. Pour plus d'informations, consultez
                le chapitre <emphasis>Autorités</emphasis>, section
                <emphasis>Indexation</emphasis>.</para>
				
                <para lang='es'><emphasis role="bold">Indexación</emphasis> : añade una
                clasificación decimal. Para más información, consulta el
                capítulo <emphasis>Autoridades</emphasis>, sección
                <emphasis>Indexación</emphasis>.</para>
								
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'><emphasis role="bold">Indexation libre</emphasis> : vous
                pouvez ici ajouter des mots clés librement, séparés par des
                espaces. Vous pouvez par exemple spécifier des mots clés, ou
                une indexation libre d'un thésaurus non intégré à PMB
                (vedettes Blanc-Montmayeur par exemple).</para>
				
                <para lang='es'><emphasis role="bold">Indexación libre</emphasis> : en
                este apartado puedes añadir palabras clave, separadas por
                espacios. Puedes incluir palabras clave o una indexación libre
                de un tesauro no integrado a PMB.</para>
								
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé Indexation</title>
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de la
              indexación</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_indexation.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Langue de la publication</title>
            <title lang='es'>Lengua de la publicación</title>			

            <para lang='fr'>Vous pouvez ici spécifier une langue d'origine de la
            publication, celle-ci est définie par défaut dans les préférences
            de l'utilisateur. Pour plus d'informations, consultez le chapitre
            <emphasis>Préférences utilisateurs</emphasis>.</para>
			
            <para lang='es'>Especifica aquí la lengua del documento, ésta puede
            especificarse en las preferencias del usuario. Para más
            información sobre cómo especificar una lengua en concencreto,
            consulta el capítulo <emphasis>Preferencias de los usuarios.</emphasis>.</para>			

            <para lang='fr'>Les codes langues sont définis par la norme UNIMARC.</para>
            <para lang='es'>Los códigos de lengua están definidos según la noma
            UNIMARC.</para>

            <para lang='fr'>Vous pouvez également définir une langue originale, si
            l'ouvrage décrit est une traduction.</para>
			
            <para lang='es'>También puedes especificar la lengua original del documento
            en caso de que el documento sea una traducción.</para>			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé Langues</title>
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registrovelle , zona de la 
              lengua</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_langue.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Liens (ressources électroniques)</title>
            <title lang='es'>Enlaces (recursos electrónicos)</title>			

            <para lang='fr'>L'URL associée doit être saisie dans son intégralité de
            préférence (y compris le http://) pour être sûr du fonctionnement
            des liens, quel que soit le navigateur internet de
            l'utilisateur.</para>
			
            <para lang='es'>La URL asociada debe introducirse entera (con el http://
            incluído) para asegurar el funcionamiento correcto del enlace, sea
            cual sea el usuario.</para>			


            <para lang='fr'>Le format électronique de la ressource est laissé à la
            discrétion du catalogueur. Préférez un début de champ tel que
            "fichier", par exemple "fichier PDF" ou "fichier Acrobat", et des
            mentions génériques : "site internet".</para>
			
            <para lang='es'>El formato electrónico de un recurso se deja a discreción
            del catalogador. Se recomienda poner al principio del campo el
            formato del archivo, por ejemplo "archivo PDF" o "archivo de
            Acrobat", y menciones también genéricas : "en línea".</para>			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé Liens</title>
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de los
              enlaces</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_liens.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'><emphasis role="bold">Aller plus loin : les fils
            RSS</emphasis> Vous pouvez également associer un fil RSS à une
            notice. Un fil RSS est un flux d'information émis en continu par
            un site internet. Le flux RSS du site lemonde.fr vous renseigne
            sur les principales informations de l'actualité développées sur ce
            site. En associant le fil RSS de ce site à une notice décrivant
            lemonde.fr, les lecteurs de votre bibliothèque ou de votre centre
            de documentation peuvent consulter les dernières informations de
            ce site depuis votre opac.</para>
			
            <para lang='es'><emphasis role="bold">Ir un poco más allá : las fuentes
            RSS</emphasis> Puedes asociar una fuente RSS a un registro. Una
            fuente RSS es un flujo de información que emitido continuamente
            por una página web de internet. La fuente RSS del web lemonde.fr
            te informa sobre las principales noticias de actualidad que se
            incluyen en su página. Asociando esa fuente RSS de ese web a un
            registro que describa lemonde.fr, puedes hacer que tus usuario
            puedan consultar las últimas noticias de lemonde a través de tu
            opac.</para>
			

            <para lang='fr'>Pour associer un fil RSS saisissez l'URL correspondante (il
            est facile de trouver ces informations sur le Web) dans le champ
            URL associée. Saisissez pour format électronique RSS NN où NN est
            un nombre en minutes définissant le délai de rafraichissement de
            l'information depuis le fil RSS. Par exemple, si vous saisissez
            "RSS 30", le fil RSS correspondant sera rechargé toutes les 30
            minutes depuis le site web d'origine. Ces informations seront
            mises en cache pour accélérer les réponses de l'OPAC de PMB
            pendant les trentes prochaines minutes.</para>
			
            <para lang='es'>Para asociar una fuente RSS introduce la URL correspondiente
            (la dirección es fácil de encontrar en el web) en el campo URL
            asociado. Introduce como formato electrónico RSS NN donde NN es el
            número en minutos para actualizar la información de la fuente RSS.
            Por ejemplo, si introduces "RSS 30", la fuente RSS correspondiente
            se actualizará cada 30 minutos con la información del sitio web
            original. Estas informaciones se irán almacenando en cache para
            acelerar las respuestas del OPAC de PMB durante los treinta
            minutos siguientes.</para>
			
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Champs personnalisés</title>
            <title lang='es'>Campos personalizados</title>			

            <para lang='fr'>Enfin, le cas échéant, en bas de la notice, vous pouvez
            définir les valeurs de vos champs personnalisés.</para>

            <para lang='es'>Finalmente, cuando proceda, el la parte inferior del
            registro, puedes definir valores correspondientes a los campos
            personalizados que hayas creado.</para>
			

            <para lang='fr'>Les champs personnalisables des notices sont des
            informations supplémentaires, vous pouvez les créer dans
            <emphasis>Administration</emphasis> &gt;
            <emphasis>Notices</emphasis> &gt;
            <emphasis>Personnalisables</emphasis>. Pour plus d'informations,
            consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur</emphasis>,
            chapitre <emphasis>Notices</emphasis>.</para>
			
            <para lang='es'>Los campos personalizados de los registros son informaciones
            suplementarias que puedes utilizar para personalizar la
            información de los registros con datos que tus usuarios puedan
            necesitar. Para crearlos ve a <emphasis>Administración</emphasis>
            &gt; <emphasis>Registros</emphasis> &gt;
            <emphasis>Personalizables</emphasis>. Para más información,
            consulta la <emphasis>Guía del Administrador</emphasis>, capítulo
            <emphasis>Registros</emphasis>.</para>
			

            <para lang='fr'>Si aucun champ personnalisé n'est défini, ce pavé n'est pas
            affiché.</para>
			
            <para lang='es'>Si no hay ningún campo personalizado definido, esta zona no
            se muestra.</para>			

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé Champs
              personnalisables</title>
			  
              <title lang='es'>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona campos
              personalizados</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_perso.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <para lang='fr'>Une fois les différents champs de la notice complétés, cliquez
          sur <emphasis>Enregistrer</emphasis>.La notice est enregistrée, vous
          arrivez sur la liste des exemplaires de l'ouvrage.</para>
		  
          <para lang='es'>Una vez los diferentes campos del registro está completados,
          haz clic en <emphasis>Guardar</emphasis>. El registro se guardará, y
          se mostrará la lista de ejemplares del documento.</para>
		  		  
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_isbd">
        <title lang='fr'>Liste des exemplaires d'un ouvrage</title>
        <title lang='es'>Lista de ejemplares de un documento</title>		

        <para lang='fr'>l'écran suivant présente la notice au format ISBD et les
        éventuels exemplaires qui lui correspondent.</para>
		
        <para lang='es'>la pantalla siguiente muestra el registro en formato ISBD y los
        ejemplares que le corresponden.</para>		

        <figure>
          <title lang='fr'>catalogue &gt; ouvrages, liste des exemplaires d'un
          ouvrage</title>
		  
          <title lang='es'>catalogación &gt; documentos, lista de ejemplares de un
          documento</title>		  

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/liste-expls.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Pour modifier la notice de l'ouvrage, cliquez sur
        <emphasis>Modifier</emphasis>. La modification d'une notice affiche le
        même écran que la création d'une notice.</para>
		
        <para lang='es'>Para modificar el registro de un documento, haz clic en
        <emphasis>Modificar</emphasis>. La modificación de un registro es la
        misma pantalla que la de crear un registro.</para>		
		

        <para lang='fr'>Vous pouvez <emphasis>Ajouter un exemplaire.</emphasis></para>
        <para lang='es'>Puedes <emphasis>Añadir un ejemplar.</emphasis></para>		


        <para lang='fr'>Vous pouvez également <emphasis>Ajouter un document
        numérique</emphasis>.</para>
		
        <para lang='es'>También puedes <emphasis>Añadir un documento
        electrónico</emphasis>.</para>
				

        <para lang='fr'>Si la notice possède déjà des exemplaires, vous pouvez modifier
        un des exemplaires de l'ouvrage le cas échéant, en cliquant sur son n°
        d'exemplaire.</para>
		
        <para lang='es'>Si el registro ya tiene ejemplares, puedes modificar los
        ejemplares cuando proceda haciendo clic sobre el número de
        ejemplar.</para>
				

        <para lang='fr'>Si la notice possède déjà des exemplaires numériques, vous
        pouvez afficher ou modifier un des exemplaires numériques de l'ouvrage
        le cas échéant. Pour afficher le document numérique associé, cliquez
        sur son icône. Pour modifier le document numérique associé, cliquez
        sur son titre.</para>
		
        <para lang='es'>Si el registro tiene documentos electrónicos, puedes verlos o
        modificarlos. Para verlos haz clic en el icono que lo identifica. Para
        modificarlo, haz clic sobre su título.</para>		

        <sect4>
          <title lang='fr'>Modification d'une notice</title>
          <title lang='es'>Modificar un registro</title>		  

          <para lang='fr'>Pour modifier une notice, cliquez sur le bouton Modifier qui
          se trouve sous la notice, au dessus de la liste des exemplaires
          correspondant.</para>
		  
          <para lang='es'>Para modificar un registro, haz clic sobre el botón Modificar
          que está en la parte inferior del registro, justo antes de la lista
          de ejemplares.</para>		  


          <para lang='fr'>En modification de la notice, vous obtenez un affichage des
          champs de la notice identique à sa création (voir plus haut la
          section 1.2.1.2 Saisie des données de la notice). Cependant, vous
          pouvez voir des boutons supplémentaires en bas de l'écran.</para>
		  
          <para lang='es'>Cuando modificas un registro lo haces sobre la misma pantalla
          de cuando creas un registro (ver más arriba la sección 1.2.1.2
          Introducir datos de un registro). Además tienes otros botones
          suplementarios que permiten otras accciones:</para>
		  		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Boutons disponibles en bas de l'écran de modification d'une
            notice</title>
			
            <title lang='es'>Botones disponibles en la parte inferior de la pantalla de
            modificación de un registro</title>			
			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_modif_notice.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Remplacer par</title>
            <title lang='es'>Reemplazar por</title>			
			

            <para lang='fr'>Permet de remplacer une notice par une autre, ceci vous
            permet de dédoublonner et de rassembler différents exemplaires
            liés avec différentes notices en doublon.</para>
			
            <para lang='es'>Permite reemplazar un registro por otro, esto permite juntar
            diversos ejemplares duplicados o separados.</para>			
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Dupliquer</title>
            <title lang='es'>Duplicar</title>			

            <para lang='fr'>Permet de dupliquer une notice. Une nouvelle notice est
            affichée, appliquez à celle-ci les différences que présente
            l'ouvrage à cataloguer avec la notice d'origine et enregistrez la
            nouvelle notice.</para>
			
            <para lang='es'>Permite duplicar un registro. Al duplicar se muestra un
            nuevo registro que se puede modificar para aplicar las diferencias
            con el registro original.</para>			
			
			
			
            <para lang='fr'>Cette fonctionnalité est très utile lors du catalogage de
            toute une collection ou d'une série.</para>
			
			<para lang='es'>Esta acción es muy útil a la hora de catalogar toda una
            coleccción o una serie</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Hist.</title>
            <title lang='es'>Hist.</title>			

            <para lang='fr'>Ce bouton n'est affiché que si l'audit des notices et des
            exemplaires est affiché. Il va permettre de voir qui a réalisé le
            catalogage d'une notice, et qui a fait des modifications. Les
            informations sont affichées dans un popup et dépendent du type
            d'audit choisi. Pour plus d'informations, consulter le Guide de
            l'Administrateur PMB, chapitre Outils, section Paramètres : il
            s'agit du paramètre de type Paramètres généraux intitulé
            type_audit.</para>
			
            <para lang='es'>Este botón sólo se muestra si la autoría de los registros y
            ejemplares está activa. Permite ver quién ha creado el registro,
            quién lo ha modificado, etc. Toda esta información se muestra en
            un popup y depende del tipo de autoría escogida. Para más
            información, consulta la Guía del Administrador PMB, capítulo
            Herramientas, sección Parámetros : hace referencia al párametro
            general llamado type_audit.</para>			

            <figure>
              <title lang='fr'>Historique</title>
              <title lang='es'>Historique</title>			  

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_hist_notices.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Z39.50</title>
            <title lang='fr'>Z39.50</title>

            <para lang='fr'>Permet de rechercher une notice en Z39.50. Ce bouton relance
            une recherche correspondant à l'ISBN de la notice affichée.</para>
			
            <para lang='es'>Permite buscar un registro a través de la pasarela Z39.50.
            Este botón inicia una búsqueda a partir del ISBN del
            registro.</para>			
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Supprimer</title>
            <title lang='es'>Eliminar</title>			


            <para lang='fr'>Permet de supprimer une notice. Attention, vous ne pourrez
            supprimer une notice que si elle n'a aucun exemplaire ou document
            numérique associé.</para>

            <para lang='es'>Permite eliminar un registro. Atención, no podrás eliminar
            un registro que tenga ejemplares o documentos electrónicos
            asociados.</para>			
			
          </sect5>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_expl_create">
          <title lang='fr'>Ajout d'un exemplaire</title>
          <title lang='es'>Añadir un ejemplar</title>		  

          <para lang='fr'>Pour modifier un des exemplaires de l'ouvrage, cliquez sur son
          code barre. Pour ajouter un exemplaire, saisissez le <emphasis>N° de
          l'exemplaire</emphasis> puis cliquez sur <emphasis>Ajouter un
          exemplaire</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'>Para modificar un ejemplar de un documento, haz clic en su
          código de barras. Para añadir un ejemplar, introduce el número de
          ejemplar y haz clic en <emphasis>Añadir un
          ejemplar</emphasis>.</para>		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Ajout d'un exemplaire : saisie du num? d'exemplaire</title>
            <title lang='es'>Añadir un ejemplar : introducir el número de
            ejemplar</title>			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/ajout-expl.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Ce <emphasis>n° d'exemplaire </emphasis>est le code barre que
          vous avez posé en couverture, si vous utilisez une douchette. Dans
          le cas contraire, il s'agit d'un numéro distinct pour chacun des
          exemplaires de votre bibliothèque (numéro d'inventaire).</para>
		  
          <para lang='es'>El <emphasis>número de ejemplar</emphasis> es el código 
		  de barras que tú has colocado en la cubierta o en la portada del documento, 
		  en el caso que utilices un lector de códigos de barra. En caso contrario, se
          necesita un número distinto para cada uno de los ejemplares de la
          biblioteca (un número de inventario).</para>		  

          <figure>
            <title lang='fr'>Ajouter un exemplaire</title>
            <title lang='es'>Añadir un ejemplar</title>			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/ajout-expl-2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>L'écran d'ajout d'exemplaire vous permet de saisir différentes
          informations :</para>
		  
          <para lang='es'>La pantalla de añadir un ejemplar permite introducir alguna
          información más :</para>		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>le <emphasis role="bold">n° d'exemplaire</emphasis> est
              affiché. Cette information est <emphasis
              role="bold">obligatoire</emphasis>. Pour le modifier cliquez sur
              le bouton "..." et douchettez le code barre de l'exemplaire dans
              le popup (ou saisissez un nouveau n° d'exemplaire puis
              valider).</para>
			  
              <para lang='es'>se muetra el <emphasis role="bold">nº de ejemplar</emphasis>. 
			  Esta información es <emphasis
              role="bold">obligatoria</emphasis>. Para modificarlo haz clic en
              botón "...", lee con el lector de códigos de barra el nuevo código 
			  (o introduce el nuevo código de barras en el
              popup y valídalo).</para>
			  			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>saisissez une <emphasis role="bold">cote</emphasis>. Cette
              information est <emphasis role="bold">obligatoire</emphasis>. La
              cote est souvent composée de l'indexation décimale suivie des
              trois premières lettres de l'auteur.</para>
			  
              <para lang='es'>introduce una <emphasis role="bold">signatura</emphasis>.
              Esta información es <emphasis
              role="bold">obligatoria</emphasis>. La signatura se compone a
              menudo de la indexación decimal y de las tres primeras letras
              del apellido del autor.</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>sélectionnez le <emphasis role="bold">type de document
              </emphasis>parmi les choix du menu déroulant. La liste des types
              de documents est configurable dans <emphasis>Administration &gt;
              Exemplaires &gt; Types de document</emphasis>.</para>
			  
              <para lang='es'>selecciona el <emphasis role="bold">tipo de documento
              </emphasis>de entre las diferentes opciones que se muestran. La
              lista de los diferentes tipos de documentos se configura en
              <emphasis>Administración &gt; Ejemplares &gt; Tipos de
              documentos</emphasis>.</para>
			  			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>sélectionnez la <emphasis role="bold">localisation
              </emphasis>parmi le menu déroulant. La liste des localisations
              est configurable dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires
              &gt; Localisations</emphasis>.</para>
			  
              <para lang='es'>selecciona la <emphasis role="bold">localización
              </emphasis>del menú desplegable. La lista de las localizaciones
              se configura en <emphasis>Administración &gt; Ejemplares &gt;
              Localizaciones</emphasis>.</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>sélectionnez la <emphasis role="bold">section</emphasis>
              parmi les choix du menu déroulant. La liste des sections est
              configurable dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Sections</emphasis>.</para>
			  
              <para lang='es'>selecciona la <emphasis role="bold">sección</emphasis>
			   del menú desplegable. La lista de secciones se configura 
			   en <emphasis>Administración &gt; Ejemplares &gt; Secciones</emphasis>.</para>
			  			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>sélectionnez le <emphasis
              role="bold">propriétaire</emphasis> de l'exemplaire parmi les
              choix du menu déroulant. La liste des propriétaires est
              configurable dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Propriétaires</emphasis>. Généralement il s'agit du Fonds
              propre. Cependant, vous pouvez avoir un dépôt de votre BDP, ou
              d'une autre bibliothèque.</para>
			  
              <para lang='es'>selecciona un <emphasis
              role="bold">proprietario</emphasis> del ejemplar de entre la
              lista del menú desplegable. La lista de propietarios se
              configura <emphasis>en Administración &gt; Ejemplares &gt;
              Proprietarios</emphasis>. Generalmente se muestra un Fondo
              propio. A veces puede haber un depósito en otra biblioteca o en
              otro centro.</para>
			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>sélectionnez le <emphasis role="bold">statut</emphasis> de
              l'exemplaire parmi les choix du menu déroulant. La liste des
              statuts est configurable dans <emphasis>Administration &gt;
              Exemplaires &gt; Statuts </emphasis>.</para>
			  
              <para lang='es'>selecciona el <emphasis role="bold">estado</emphasis> del
              ejemplar de entre las opciones del menú desplegable. La lista de
              estados se configura en <emphasis>Administración &gt; Ejemplares
              &gt; Estados</emphasis>.</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>sélectionnez le <emphasis role="bold">code statistique
              </emphasis>de l'exemplaire parmi les choix du menu
              déroulant.</para>
			  
              <para lang='es'>selecciona el <emphasis role="bold">código estadístico
              </emphasis>del ejemplar de entre las opciones del menú
              desplegable.</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>vous pouvez également définir pour <emphasis
              role="bold">notes</emphasis> un message lié à l'exemplaire. Ce
              message sera affiché avant tout prêt. Par exemple : "méthode
              ASSIMIL, vérifier la présence des trois cassettes dans le
              boîtier".</para>
			  
              <para lang='es'>también puedes introducir algunas <emphasis
              role="bold">notas</emphasis> asociadas al ejemplar. Estas notas
              o mensaje se mostrará antes de realizar un préstamo. Por ejemplo
              : "incluye cd, verifica que esté incluído".</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>vous pouvez enfin définir un prêt.</para>
              <para lang='es'>también puedes definir un tipo de préstamo.</para>			  
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='fr'>Certaines de ces informations peuvent avoir une valeur par
          défaut définie dans vos <emphasis>préférences
          utilisateur</emphasis>. Pour plus d'informations, consulter le
          chapitre <emphasis>Préférences utilisateur</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'>Algunos de estos campos pueden incluir un valor por defecto
          definido por en tu <emphasis>preferencias de usuario</emphasis>.
          Para más información, consulta el capítulo <emphasis>Prerencias
          usuario</emphasis>.</para>
		  
		  		  

          <para lang='fr'>En <emphasis>dessous du prix </emphasis>figurent les <emphasis
          role="bold">champs personnalisés </emphasis>de l'exemplaire. Il
          s'agit d'informations supplémentaires que vous pouvez définir
          librement dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
          Personnalisables.</emphasis> Pour plus d'informations, consulter le
          <emphasis>Guide de l'Administrateur de PMB</emphasis>, chapitre
          <emphasis>Exemplaires</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'>Debajo del precio </emphasis>figuran los <emphasis
          role="bold">campos personalizados </emphasis>del ejemplar. Se
          mostrarán todos los datos suplementarios que hayas definido o que
          definas en <emphasis>Administración &gt; Ejemplares &gt;
          Personalizables.</emphasis> Para más información, consulta la
          <emphasis>Guía del Administrador de PMB</emphasis>, capítulo
          <emphasis>Ejemplares</emphasis>.</para>
		  
		  		  

          <para lang='fr'>Vous pouvez enregistrer vos modifications en cliquant sur
          <emphasis>Enregistrer</emphasis> ou les
          <emphasis>Annuler</emphasis>. Si vous avez ouvert un exemplaire en
          modification, vous pouvez également <emphasis>Supprimer
          </emphasis>cet exemplaire.</para>
		  
          <para lang='es'>Para guardar los cambios haz clic sobre
          <emphasis>Guardar</emphasis> o sobre <emphasis>Cancelar</emphasis>
          si no quieres guardar los cambios. Cuando tienes abierto un ejemplar
          para modificarlo, también puedes <emphasis>Eliminar </emphasis>ese
          ejemplar.</para>
		  
        </sect4>
		

        <sect4 id="cat_explnum_create">
          <title lang='fr'>Ajout d'un exemplaire numérique</title>
		  
          <title lang='es'>Añadir un documento electrónico</title>		  
		  

          <para lang='fr'>Les exemplaires numériques ne sont pas des liens, mais des
          documents numériques directement intégrés dans votre catalogue sous
          PMB. Vous pouvez ainsi ajouter à votre catalogue des ouvrages
          numérisés par exemple au format PDF, des fichiers sons par exemple
          au format MP3, des documents de votre traitement de texte ou de
          votre tableur, des images...</para>

          <para lang='es'>Los ejemplares electrónicos no son enlaces, sino que son
          documentos directamente integrados en el catálogo de PMB. Puedes
          añadir al catálogo documentos en formato PDF, archivos de sonido en
          formato MP3, documentos de texto, imágenes, ...</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Saisie d'un exemplaire numérique</title>
            <title lang='es'>Introducir un documento electrónico</title>			

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/doc_num_new.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Vous pouvez définir différentes informations :</para>
          <para lang='es'>Puedes introducir algunos datos :</para>		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>un <emphasis role="bold">nom</emphasis> du document</para>
              <para lang='es'>un <emphasis role="bold">nombre</emphasis> del documento</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>le <emphasis role="bold">fichier</emphasis> du document
              numérique. Cliquez sur le bouton <emphasis>Parcourir</emphasis>
              (ou <emphasis>Browse</emphasis> selon votre navigateur) et
              sélectionnez le fichier à télécharger sur le serveur.</para>
			  
              <para lang='es'>el <emphasis role="bold">archivo</emphasis> del documento
              electrónico. Haz clic sobre el botón <emphasis>Navega</emphasis>
              (o <emphasis>Navegar</emphasis> según el navegador que uses) y
              selecciona el archivo para cargarlo en el servidor.</para>
			  			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'><emphasis role="bold">une vignette</emphasis> (image pour
              l'icône du document numérique). Cliquez sur le bouton
              <emphasis>Parcourir</emphasis> (ou <emphasis>Browse</emphasis>
              selon votre navigateur) et sélectionnez le fichier à télécharger
              sur le serveur.</para>
			  
              <para lang='es'><emphasis role="bold">una imagen</emphasis> (imagen que se
              mostrará como el icono del documento electrónico). Haz clic
              sobre el botón <emphasis>Navega</emphasis> (o
              <emphasis>Navegar</emphasis> según el navegador que uses) y
              selecciona el archivo a para cargarlo en el servidor.</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>vous pouvez également télécharger vers le serveur un
              fichier qui n'est pas sur votre disque mais sur votre réseau
              intranet ou sur internet. Dans ce cas spécifiez <emphasis
              role="bold">l'URL </emphasis>du fichier.</para>
			  
              <para lang='es'>puedes igualmente cargar también archivos en el servidor
              que no estén en tu disco duro sino en tu intranet o en internet.
              En este caso especifica el <emphasis role="bold">URL
              </emphasis>del archivo.</para>			  
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='fr'>PMB génère automatiquement les vignettes des images au format
          GIF, JPG et PNG à partir du fichier, et place des icônes appropriées
          pour la plupart des formats de fichier.</para>
		  
          <para lang='es'>PMB genera automáticamente las imágenes que se usarán como
          icono de imágenes en formato GIF, JPG y PNG a partir del archivo, y
          utiliza los iconos apropiados para la mayoría de formatos de
          arvhivos.</para>		  


          <para lang='fr'>Vous pouvez enregistrer vos modifications en cliquant sur
          <emphasis>Enregistrer</emphasis> ou les
          <emphasis>Annuler</emphasis>. Si vous avez ouvert un exemplaire
          numérique en modification, vous pouvez également <emphasis>Supprimer
          </emphasis>cet exemplaire numérique.</para>
		  
          <para lang='es'>Puedes guardar los cambios o modificaciones haciendo clic
          sobre <emphasis>Guardar</emphasis> o bien
          <emphasis>Cancelar</emphasis>. Si tienes abierto un documento
          electrónico para modificarlo, también lo puedes
          <emphasis>Eliminar</para>		  
        </sect4>

        <sect4 id="cat_edit_expl">
          <title lang='fr'>Modifier un exemplaire</title>
          <title lang='es'>Modificar un ejemplar</title>		  

          <para lang='fr'>L'écran de modification est identique à celui d'ajout d'un
          exemplaire auquel viennent s'ajouter deux boutons : Hist. et
          Supprimer.</para>
		  
          <para lang='es'>La pantalla de modificación es idéntica a la de crear un
          ejemplar, aunque incluye dos botones más : Hist. y Eliminar.</para>		  

          <sect5>
            <title lang='fr'>Hist.</title>
            <title lang='fr'>Hist.</title>			

            <para lang='fr'>Ce bouton n'est affiché que si l'audit des notices et des
            exemplaires est affiché. Il va permettre de voir qui a réalisé le
            catalogage d'une notice, et qui a fait des modifications. Les
            informations sont affichées dans un popup et dépendent du type
            d'audit choisi. Pour plus d'informations, consulter le Guide de
            l'Administrateur PMB, chapitre Outils, section Paramètres : il
            s'agit du paramètre de type Paramètres généraux intitulé
            type_audit.</para>
			
            <para lang='es'>Este botón no se muestra si la auditoría de los registros y
            los ejemplares no está activada. Esta función permite ver quién ha
            realizado la catalogación de un registro, quién lo ha modificado,
            etc. La información se muestra en un popup y puede variar según el
            tipo de auditoría seleccionada. Para más información, consulta la
            Guía del Administrador PMB, capítulo Herramientas, sección
            Parámetros : hay un parámetro dentro de Parámentros generales que
            se llama type_audit.</para>			
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang='fr'>Supprimer</title>
            <title lang='es'>Eliminar</title>			

            <para lang='fr'>Permet de supprimer l'exemplaire affiché. Attention, un
            exemplaire ne peut être supprimé s'il est en cours de prêt.</para>
			
            <para lang='es'>Permite eliminar el ejemplar que se visualiza. Atención, un
            ejemplar no se puede elimnar si está prestado.</para>			
          </sect5>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Modifier un exemplaire numérique</title>
          <title lang='es'>Modificar un documento electrónico</title>		  


          <para lang='fr'>L'écran de modification d'un exemplaire numérique est
          identique à celui d'ajout d'un exemplaire numérique.</para>
		  
          <para lang='es'>La pantalla de modificación de un documento electrónico es
          idéntica a la de crear un documento electrónico.</para>		  
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Cataloguer des notices particulières</title>
        <title lang='es'>Catalogación de registros especiales</title>		

        <para lang='fr'>PMB peut vous permettre de cataloguer non seulement des livres
        et des périodiques, mais aussi vos documents multimédias, sites webs,
        fil RSS...</para>
		
        <para lang='es'>PMB te permite catalogar no solamente libros o publicaciones 
		periódicas, también documentos multimedias, páginas web, RSS...</para>		

        <sect4>
          <title lang='fr'>Cataloguer un site web</title>
          <title lang='es'>Catalogar una página web</title>		  

          <para lang='fr'>Pour cataloguer un site web, spécifiez comme type de document
          <emphasis role="bold">ressources électroniques</emphasis>. Saisissez
          un titre propre pour votre notice. Dans la zone <emphasis
          role="">liens (ressources électroniques)</emphasis>, spécifiez l'URL
          associée (au format <emphasis
          role="bold">http://www.memonde.fr</emphasis>). Dans format
          électronique de la ressource, vous pouvez spécifier <emphasis
          role="bold">site web</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'>Para catalogar una página web, especifica como tipo de documento 
          <emphasis role="bold">recursos electrónicos</emphasis>. Introduce un 
		  título propio para tu registro. En la zona <emphasis
          role="">enlaces (recursos electrónicos)</emphasis>, especifica la URL
          asociada (con el formato <emphasis
          role="bold">http://www.memonde.fr</emphasis>). En el formato 
		  electrónico del recurso, puedes especificar <emphasis
          role="bold">página web</emphasis>.</para>		  
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Cataloguer un flux RSS</title>
          <title lang='es'>Catalogar una fuente RSS</title>		  

          <para lang='fr'><remark><emphasis role="bold">Note</emphasis> PMB peut
          également générer un flux RSS à partir d'un panier ou d'une étagère.
          Un panier peut lui-même remplit à l'aide de la Diffusion Sélection
          de l'Information (DSI). Pour plus d'informations sur la création de
          flux RSS, consulter <xref linkend="dsi_rss_def" />.</remark></para>
		  
          <para lang='es'><remark><emphasis role="bold">Nota</emphasis> PMB puede 
          también generar una fuente RSS a partir de una cesta o de una estantería 
		  virtual. Una cesta puede rellenarse ella misma con la ayuda de la 
		  Difusión Selectiva de la Información (DSI). Para más información sobre la 
		  creación de fuentes RSS, consulta <xref linkend="dsi_rss_def" />.</remark></para>		  


          <para lang='fr'>"<emphasis>Un flux RSS ou fil RSS ("RSS feed" en anglais),
          sigle de Really Simple Syndication (syndication vraiment simple), ou
          de Rich Site Summary (Sommaire d'un site enrichi) est un format de
          syndication de contenu Web. Ce système permet de diffuser les
          nouvelles des sites d'information ou des blogs, ce qui permet de
          rapidement consulter ces dernières sans visiter le site</emphasis>"
          (source :
          http://fr.wikipedia.org/wiki/Really_Simple_Syndication).</para>
		  
          <para lang='es'>"<emphasis>El RSS no es otra cosa que un 
		  sencillo formato de datos que es utilizado para sindicar 
		  (acusar, delatar) contenidos a suscriptores de un sitio web.
		  Este sistema permite difundir las novedades de los sitios 
		  o blogs, de forma que se pueden consultar de forma rápida 
		  los últimos cambios que se hayan producido sin tener que 
		  visitar el web </emphasis>"
          (fuente :
          http://fr.wikipedia.org/wiki/Really_Simple_Syndication).</para>
		  		  

          <para lang='fr'>Pour cataloguer un RSS, donnez un titre à votre flux. Dans la
          zone liens, recopiez l'URL du fil RSS. Dans le format de la
          ressource électronique, mettez "RSS ### #" avec :</para>

          <para lang='es'>Para catalogar un RSS, da un título a tu fuente. En la 
		  zona de enlaces, copia la URL de la fuente RSS. En el formato del 
		  recurso electrónico, pon "RSS ### #" donde :</para>
		  		  

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>RSS : pour que PMB affiche le contenu de l'URL, le fichier
              XML, comme il faut</para>
			  
              <para lang='es'>RSS : para PMB muestre el contenido de la URL, el archivo le XML, 
			  tal i como es necesario</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>### : pour le temps de mise en cache 30 pour 30 minutes
              par exemple</para>
			  
              <para lang='es'>### : para el tiempo de actualización, 30 para 30 minutos
              por ejemplo</para>			  
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'># : 0 ou 1 pour mettre le flux en page d'accueil ou
              pas</para>
			  
              <para lang='es'># : 0 o 1 para incluir la fuente en la página de inicio 
			  o no</para>			  
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='fr'>Pour afficher des flux RSS en page d'accueil de l'opac,
          définissez le paramètre <emphasis>opac show_rss_browser</emphasis>
          1. Pour plus d'information sur le paramétrage de PMB, consultez le
          <emphasis>Guide de l'Administrateur PMB</emphasis>, chapitre
          <emphasis>Outils</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'>Para ver la fuente RSS en la página de inicio del opac,
          pon el parámetro <emphasis>opac show_rss_browser</emphasis>
          como 1. Para más información sobre la parametrización de PMB, consulta la 
          <emphasis>Guía del Administrador PMB</emphasis>, capítulo 
          <emphasis>Utilidades</emphasis>.</para>		  
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_serial">
    <title lang='fr'>Périodiques</title>
    <title lang='fr'>Publicaciones periódicas</title>	

    <para lang='fr'>PMB permet de saisir des informations générales liées au périodique
    ; des informations liées au numéro tel que sorti en kiosque par exemple ;
    ou encore des informations liées aux articles présents dans ce
    numéro.</para>
	
    <para lang='es'>PMB permite introducir informaciones específicas asociadas a las
    publicaciones periódicas; estos datos suelen ser el número de publicación,
    la periodicidad, ... ; o también las informaciones asocidadas a los
    artículos incluídos en cada número.</para>	

    <sect2 id="cat_serial_vocabulary">
      <title lang='fr'>Un peu de vocabulaire</title>
      <title lang='es'>Un poco de vocabulario</title>	  

      <para lang='fr'>On désigne sous le terme de périodique toute publication en série
      (y compris non-imprimée) dont la parution se fait à intervalles plus ou
      moins réguliers et sous un titre uniforme.</para>
	  
      <para lang='es'>Utilizamos el término de publicación periódica para toda aquella
      publicación en serie (impresa o no) que aparece con intervalos de
      periodicidad más o menos regulares y bajo un título uniforme.</para>	  


      <para lang='fr'>Vous devez connaître le sens de quatre termes pour comprendre la
      façon dont PMB gère les périodiques :</para>
	  
      <para lang='es'>Para entender cómo utiliza las publicaciones periódicas PMB, hay
      que conocer cuatro término :</para>	  
	  
	  

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">le périodique</emphasis> est défini dans
          PMB par une notice (appelée <emphasis role="bold">notice
          mère</emphasis> ou <emphasis role="bold">notice chapeau</emphasis>)
          qui définit notamment le nom de la revue, du magazine, etc. Cette
          notice correspond à une notice d'ouvrage et définit le périodique au
          sens large : <emphasis>Le Monde </emphasis>est un quotidien, fondé
          par <emphasis>Beuve-Méry</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">la publicación periódica</emphasis> se
          define en PMB por un registro (llamado <emphasis
          role="bold">registro padre</emphasis> o <emphasis
          role="bold">registro origen</emphasis>) dónde se incluye el título
          de la revista, periódico, etc. Este registro corresponde a un
          registro dónde se describe la publiación de forma general :
          <emphasis>Le Monde </emphasis> es un periódico, fundado por
          <emphasis>Beuve-Méry</emphasis>.</para>		  
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">le numéro ou élément</emphasis> (encore
          appelé <emphasis role="bold">bulletin</emphasis>) désigne par
          exemple pour <emphasis>le Monde</emphasis> le n°
          <emphasis>32478</emphasis> publié le <emphasis>15 août
          2002</emphasis>, tel qu'il était disponible en kiosque. Décrire un
          numéro dans le catalogue c'est décrire chacune des unités
          constituant un périodique en vue du prêt d'un de ses exemplaires, ou
          du catalogage de ses articles.</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">el número </emphasis> (a veces llamado
          <emphasis role="bold">boletín</emphasis>) hace referencia a
          <emphasis>le Monde</emphasis> el número <emphasis>32478</emphasis>
          publicado el <emphasis>15 agosto 2002</emphasis>. Describir un
          número en el catálogo es describir cada una de las unidades que
          forma una publicación periódica. De esta forma se pueden prestar
          cada uno de sus ejemplares, o también catalogar los artículos de
          cada número.</para>		  
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">l'exemplaire</emphasis> correspond à
          l'état physique d'un numéro ou élément. Si vous avez deux
          abonnements au Monde, vous aurez dans vos collections <emphasis>deux
          exemplaires</emphasis> du n° <emphasis>32478</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">el ejemplar</emphasis> corresponde al
          estado físico de un número. Si tienes dos subscripciones a le Monde,
          tendrás en tu fondo <emphasis>dos ejemplares</emphasis> del número
          <emphasis>32478</emphasis>.</para>		  
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">l'article</emphasis> (encore appelé
          <emphasis role="bold">dépouillement</emphasis>) constitue
          l'information de base dont sont constitués les différents numéros
          d'une revue. Ceux ci sont les informations à décrire (dépouillement)
          et à cataloguer et disposent donc d'une notice. Exemple : cataloguer
          un article paru à la page 10 du Monde du 18 Juin 2003</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">el artículo</emphasis> (o <emphasis
          role="bold">analítica</emphasis>) es la información que se incluye
          en el catálogo sobre la información incluida en cada número de una
          publicación. Los datos que se incluyen (analítica) y se catalogan
          tiene forma de registro. Ejemplo : catalocar un artículo aparecido
          en la página 10 del le Monde el 18 Junio 2003</para>		  
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Récapitulons</emphasis> : Nous sommes
      abonnés au Monde (une <emphasis role="">notice de
      périodique</emphasis>), qui possède un n° 32478 (un
      <emphasis>bulletin</emphasis>), dont nous avons deux exemplaires dans
      notre bibliothèque (<emphasis>deux fiches d'exemplaires</emphasis> avec
      deux codes-barres différents pour le prêt). Dans ce numéro, il y avait
      cinquante grands articles (<emphasis>50 dépouillements</emphasis>) que
      les lecteurs ou bibliothécaires peuvent chercher indépendamment,
      renvoyant au numéro correspondant et à la disponibilité des exemplaires
      correspondants.</para>

      <para lang='fr'>Si aucune information n'a encore été saisie dans PMB, la saisie
      d'un article de périodique se fait donc en différentes étapes,
      correspondant à la création d'une notice du périodique, le listage des
      éléments (bulletinage), la création des exemplaires éventuels
      (exemplarisation), le catalogage de l'article (dépouillement).</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Navigation dans les écrans d'affichage des périodiques</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/navig-bulletinage.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Lorsque vous affichez des informations d'un périodique (ici
      <emphasis>Géo</emphasis>), d'un de ses bulletins (ici le
      n°<emphasis>278</emphasis>) ou d'un des articles de ce bulletin, une
      barre de navigation est affichée en haut de l'écran. Elle permet de
      remonter rapidement d'un niveau dans l'exploration d'un
      périodique.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_form">
      <title lang='fr'>Nouveau périodique</title>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogage &gt; Périodiques &gt; Nouveau périodique</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_new_serial.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3 id="cat_serial_add">
        <title lang='fr'>Création d'un périodique</title>

        <para lang='fr'>Commençons par détailler la création d'un périodique. Pour créer
        un périodique, dans l'onglet <emphasis>Catalogue</emphasis>, cliquez
        sur <emphasis>Nouveau périodique</emphasis> dans le menu.</para>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Support</title>

          <para lang='fr'>PMB peut gérer des périodiques de différentes formes. Si les
          périodiques imprimés (journaux, magazines, revues) sont les plus
          fréquents, PMB peut aussi gérer les journaux vocaux pour les
          aveugles ou malvoyants, les périodiques électroniques, etc.</para>

          <para lang='fr'>Les 15 supports présents dans le menu déroulant en haut de la
          fiche correspondent aux dénominations UNIMARC:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>texte imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>texte manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>partition musicale imprimée</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>partition musicale manuscrite</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>document cartographique imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>document cartographique manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>document projeté ou vidéo</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>enregistrement sonore non musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>enregistrement sonore musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>document graphique à deux dimensions</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>document électronique</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>document multimédia</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>objet à 3 dimensions, artefacts, ...</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Autres champs de saisie</title>

          <para lang='fr'>Les autres champs de saisie d'un périodique correspondent à
          ceux d'un ouvrage. Voir plus haut la section 1.2.1 <emphasis>Saisie
          d'une nouvelle notice</emphasis>.</para>

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">A noter</emphasis> On ne peut pas
          définir d'informations de collation (nb de pages, matériel
          d'accompagnement, ...) pour un périodique. De même la notion de
          collection ne s'applique pas à un périodique.</para>

          <para lang='fr'>Après avoir enregistré votre notice de périodique, vous
          obtenez l'affichage de l'écran <emphasis>Visualiser un
          périodique</emphasis>.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_serial_view">
        <title lang='fr'>Visualiser un périodique</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Visualiser un périodique</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/visu-periodique.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Depuis cet écran, vous pouvez modifier le périodique en cliquant
        sur le bouton <emphasis role="bold">Modifier</emphasis>. La
        modification d'un périodique est identique à sa création. Voir plus
        bas la section <emphasis>Nouveau périodique</emphasis>.</para>

        <para lang='fr'>Vous pouvez <emphasis role="bold">Supprimer</emphasis> le
        périodique.</para>

        <para lang='fr'>Vous pouvez également <emphasis role="bold">ajouter un numéro ou
        un élément </emphasis>(bulletin).</para>

        <para lang='fr'>Dans l'<emphasis>état des collections</emphasis> qui apparaît en
        bas de l'écran, chaque ligne présente pour un bulletin sa mention de
        date (<emphasis role="bold">Date ou période</emphasis>), le nombre
        d'articles (<emphasis role="bold">Art</emphasis>.) dépouillés pour ce
        bulletin, le nombre de documents numériques (<emphasis
        role="bold">Doc</emphasis>.), le nombre d'exemplaires du bulletin
        (<emphasis role="bold">Expl</emphasis>.).</para>

        <para lang='fr'>Vous pouvez afficher un des bulletins déjà saisis en cliquant
        sur une des lignes de <emphasis>l'état des collections</emphasis>. Le
        bulletin est alors affiché dans l'écran
        <emphasis>Bulletinage</emphasis>.</para>

        <sect4 id="cat_serial_bul">
          <title lang='fr'>Ajouter un numéro ou un élément (bulletin)</title>

          <para lang='fr'>Différentes informations seulement sont nécessaires : la
          mention de numérotation (n° 32478), le code barre du numéro, le
          libellé de période et/ou la date de parution et enfin le titre du
          bulletin.</para>

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Numérotation</emphasis> : sert à stocker
          le numéro du bulletin. Par exemple le numéro
          <emphasis>153</emphasis> du périodique.</para>

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Code barre</emphasis> : ceci vous permet
          d'enregistrer le code barre du numéro du périodique, par exemple
          <emphasis>3792578022009</emphasis>.</para>

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Date de parution</emphasis> sert à dater
          au jour près le bulletin (01/06/04). C'est cette date qui sert à
          classer l'affichage des bulletins. Si cette case n'est pas remplie,
          soit à la main, soit par le popup calendrier en cliquant sur
          <emphasis>calendrier,</emphasis> elle sera automatiquement remplie
          par PMB à la date du jour.</para>

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Libellé de période</emphasis> : ce champ
          sert pour la saisie de la date de publication telle qu'elle est
          mentionnée pour le numéro : par exemple<emphasis> juin-juillet
          2004</emphasis>.</para>

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Titre du bulletin</emphasis> : pour
          stocker le titre d'un bulletin le cas échéant, par exemple
          <emphasis> hors-série : bouleversements
          climatiques</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Création d'un bulletin</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/numero.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_serial_bul_view">
          <title lang='fr'>Bulletinage</title>

          <figure>
            <title lang='fr'>Bulletinage</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/bulletinage.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Depuis cet écran vous pouvez :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'><emphasis role="bold">Modifier</emphasis> ou <emphasis
              role="bold">Supprimer </emphasis>le bulletin</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Modifier un exemplaire dans la liste des exemplaires du
              bulletin en cliquant sur son code-barres</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Afficher un document numérique en cliquant sur son icône,
              ou modifier le document numérique en cliquant sur son
              titre</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Ajouter un exemplaire en saisissant son n° d'exemplaire
              puis en cliquant sur <emphasis role="bold">Ajouter un
              exemplaire</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'><emphasis role="bold">Ajouter un document
              numérique</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'><emphasis role="bold">Ajouter un dépouillemen</emphasis>t
              à ce bulletin (article)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='fr'>La liste des dépouillements du bulletin est affichée en bas de
          l'écran.</para>

          <para lang='fr'>Pour plus de détails cliquer sur l'icône "<emphasis
          role="bold">+</emphasis>" en début de ligne.</para>

          <para lang='fr'>Pour modifier un dépouillement cliquez sur son titre.</para>

          <para lang='fr'>Pour ajouter un document numérique à un dépouillement cliquez
          sur <emphasis role="bold">Ajouter un document numérique
          </emphasis>qui figure dans le détail de l'article.</para>

          <sect5 id="cat_serial_expl">
            <title lang='fr'>Ajouter un exemplaire à un élément</title>

            <para lang='fr'>Voir précédemment la procédure de création d'exemplaire d'un
            ouvrage section 1.2.2.1 <emphasis>Ajout d'un
            exemplaire</emphasis>. L'ajout d'exemplaires à un élément a le
            même fonctionnement.</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_explnum">
            <title lang='fr'>Ajouter un exemplaire numérique à un élément</title>

            <para lang='fr'>Voir précédemment la procédure de création d'exemplaire
            numérique d'un ouvrage section 1.2.2.2 <emphasis>Ajout d'un
            exemplaire numérique</emphasis>. L'ajout d'exemplaires numériques
            à un élément a le même fonctionnement.</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_analysis">
            <title lang='fr'>Ajouter un dépouillement (article)</title>

            <para lang='fr'>La notice d'un article correspond à une notice standard avec
            pour particularité la possibilité de spécifier une
            pagination.</para>

            <para lang='fr'><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> : on ne peut pas
            ajouter de titre propre d'un auteur différent à un article.</para>

            <para lang='fr'>Nous conseillons aux catalogueurs de respecter les
            conventions suivantes :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang='fr'><emphasis role="bold">p. X</emphasis> article en page
                X</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'><emphasis role="bold">pp. X-Y</emphasis> article en
                pages X à Y</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'><emphasis role="bold">pp. X-Y, Z, AA-AC</emphasis>
                article séparé en trois groupes de pages : des pages X à Y,
                sur la page Z, des pages AA à AC</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para lang='fr'>A ceci, il est possible de rajouter des informations de
            colonne, généralement précisées en spécifiant col. puis a, b ou c
            pour le numéro de la colonne.</para>
          </sect5>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_caddies">
    <title lang='fr'>Paniers</title>

    <para lang='fr'>Les paniers sont des espaces de stockages : au sein de PMB, on va
    pouvoir y placer des notices, des bulletins (numéros d'un périodique), des
    exemplaires.</para>

    <para lang='fr'>Les paniers dans PMB vont notamment permettre le récolement du fonds
    : il s'agit d'un terme technique en bibliothéconomie pour désigner
    l'inventaire des collections. On peut également s'en servir pour faire un
    désherbage : il s'agit alors de supprimer du fonds les ouvrages périmés ou
    trop détériorés.</para>

    <para lang='fr'>Les paniers sont le moyen de stocker une bibliographie : les
    résultats de différentes recherches pour préparer une publication, un
    catalogue thématique,...</para>

    <para lang='fr'>Il y a deux moyens de remplir un panier : soit en y plaçant des
    éléments manuellement (repérer l'icône en forme de panier lors des
    différents affichages), soit en pointant à la douchette ou en saisissant
    des codes barres à la main.</para>

    <sect2 id="cat_caddie_gestion">
      <title lang='fr'>Gestion</title>

      <para lang='fr'>Par défaut, en partie Paniers/Gestion, c'est la gestion des
      paniers qui est affichée. Vous pouvez afficher la gestion des procédures
      à l'aide du lien Gestion des procédures.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_caddie">
        <title lang='fr'>Gestion des paniers</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
          paniers</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez consulter le
        contenu d'un panier. En cliquant sur Editer, vous pouvez éditer ce
        panier : nom, type, commentaire, droits d'accès. Enfin, en cliquant
        sur Ajouter un panier vous pouvez définir un nouveau panier.</para>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Contenu d'un panier</title>

          <para lang='fr'>En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez consulter le
          contenu d'un panier.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
            paniers, contenu d'un panier</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Vous pouvez éventuellement en supprimer des éléments à l'aide
          de l'icône supprimer du panier :<graphic
          fileref="images/basket_del.gif" /></para>

          <para lang='fr'>Un panier peut contenir des éléments du fonds (notices,
          exemplaires ou bulletins catalogués dans PMB) :</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Elément du fond</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_known.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Si vous développez la notice en cliquant sur le + situé devant
          l'élément, vous pourrez consulter sa notice au format ISBD ainsi la
          liste des exemplaires et des exemplaires numériques. L'affichage de
          la notice est identique à celui que vous pouvez avoir en résultat
          d'une recherche (Catalogage &gt; Recherche).</para>

          <para lang='fr'>Cependant, lors de la collecte du panier, vous pouvez avoir
          douchetté un élément inconnu du fonds (par exemple, un livre de la
          BDP qui n'a pas été importé dans PMB). Pour vous permettre de
          conserver la trace de ces éléments, un panier peut également
          contenir des éléments inconnus :</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Elément inconnu</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_unknown.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Dans le contenu d'un panier, si des éléments ont été pointés,
          ceux- ci sont signalés par une icône précédant leur titre. Pour plus
          d'informations sur le pointage des éléments d'un panier, consulter
          la section <xref linkend="cat_caddie_pointage" />.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Elément pointé</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_pointe.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="catalogue_panier_editer_un_panier">
          <title id="catalogue_panier_editer_un_panier.title">Editer un
          panier</title>

          <para lang='fr'>Vous pouvez également éditer un panier en cliquant sur le lien
          Éditer à droite de l'écran.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
            paniers</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_editer_un_panier.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>L'écran Éditer un panier vous permet de modifier le nom, le
          commentaire d'un panier, et les droits des utilisateurs sur ce
          panier.</para>

          <para lang='fr'>Vous pouvez voir le type de panier : Panier de notices, Panier
          de bulletins, Panier d'exemplaires. Vous ne pouvez pas changer le
          type d'un panier existant. Si vous vous êtes trompés dans la
          création d'un panier, supprimez le et créez en un nouveau.</para>

          <para lang='fr'>Sous la mention "Autorisations accordées à", vous pouvez voir
          des cases à cocher correspondant aux autorisations d'accès. Les noms
          affichés sont les différents utilisateurs définis dans PMB. Vous ne
          pouvez pas retirer l'accès à l'administrateur.</para>

          <para lang='fr'>Vous pouvez donc créer un panier qui ne sera accessible qu'à
          vous (et à l'administrateur).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Ajouter un panier</title>

          <para lang='fr'>L'écran d'ajout d'un panier est identique à celui d'Editer un
          panier. Seul le bouton Supprimer n'y figure pas. Pour plus
          d'informations, consulter plus haut la section <xref
          linkend="catalogue_panier_editer_un_panier" />.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Paniers installés par défaut lors de l'installation de
          PMB</title>

          <para lang='fr'>Si votre administrateur informatique a installé PMB avec les
          "données essentielles pour démarrer rapidement" (feed_essential.sql,
          pour plus d'informations, consulter le Guide d'Installation PMB), un
          certain nombre de paniers ont été créés, soit à titre d'exemple,
          soit pour faciliter la gestion de la bibliothèque.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>Notices pour exposition</emphasis> panier de notices
          exemple. Destiné à recevoir les notices d'une petite exposition, qui
          peut ensuite être mis en avant grâce aux étagères virtuelles de
          l'OPAC, pour plus d'informations consulter <xref
          linkend="cat_etg" /></para>

          <para lang='fr'><emphasis>Notices pour retour BDP</emphasis> panier de notices
          pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les notices des
          exemplaires à retourner à une Bibliothèque Départementale de Prêt,
          pour nettoyer la base après retour.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>Exemplaires pour retour BDP</emphasis> panier
          d'exemplaires pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les
          exemplaires à retourner à une Bibliothèque Départementale de Prêt,
          pour les sortir du prêt puis nettoyer la base après retour.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>Notices en doublon sur titre</emphasis> panier de
          notices pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les notices en
          doublon, afin de nettoyer la base.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>Jamais prêtés</emphasis> panier d'exemplaires pour
          faciliter la gestion. Destiné à recevoir les exemplaires qui n'ont
          jamais été prêtés.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_procs">
        <title lang='fr'>Gestion des procédures</title>

        <para lang='fr'>Cet écran affiche les différentes procédures associées aux
        paniers. Vous pouvez définir des procédures qui vous serviront à
        remplir des paniers, à faire des pointages sur des paniers constitués,
        ou à appliquer des changements aux notices, bulletins ou exemplaires
        stockés dans le panier.</para>

        <para lang='fr'>Pour plus d'informations sur les procédures et étudier quelques
        exemples, consulter plus loin la section <emphasis>3.5 exemples
        d'utilisation des paniers</emphasis>.</para>

        <sect4>
          <title lang='fr'>Procédures installés par défaut lors de l'installation de
          PM</title>

          <para lang='fr'>Si votre administrateur informatique a installé PMB avec les
          "données essentielles pour démarrer rapidement" (feed_essential.sql,
          pour plus d'informations, consulter le Guide d'Installation PMB), un
          certain nombre de procédures ont été créées, soit à titre d'exemple,
          soit pour faciliter la gestion de la bibliothèque.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>EXPL par section / propriétaire</emphasis> procédure
          de sélection suivant une ou plusieurs sections pour un ou plusieurs
          propriétaires.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>EXPL où cote commence par</emphasis> procédure de
          sélection suivant les caractères de début d'une cote. Utile pour le
          récolement notamment (vérification périodique de l'inventaire
          réalisée par une bibliothèque).</para>

          <para lang='fr'><emphasis>Retour BDP des exemplaires</emphasis> procédure
          d'action permettant un changement de statut à l'ensemble des
          exemplaires d'un panier.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>Notices par auteur</emphasis> procédure de sélection
          de notices suivant un ou des auteurs.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>Notices en doublons</emphasis> procédure de
          sélection des notices doublons ayant un titre identique.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>Notices sans exemplaires</emphasis> procédure de
          sélection des notices n'ayant aucun exemplaire attaché.</para>

          <para lang='fr'><emphasis>Jamais prêtés</emphasis> procédure de sélection des
          exemplaires qui n'ont jamais été prêtés.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_collecte">
      <title lang='fr'>Collecte</title>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Collecte</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>La collecte désigne le remplissage d'un panier. Vous pouvez
      remplir les paniers à la douchette (en scannant les codes barres des
      exemplaires). Vous pouvez également placer des éléments dans un panier
      en lançant une procédure de sélection.</para>

      <para lang='fr'>Ces procédures ont été définies en passant par
      Paniers/Gestion/Gestion des procédures.</para>

      <para lang='fr'>A tout moment dans l'onglet Catalogue, lorsque vous voyez l'icône
      d'un panier affichée, vous pouvez ajouter un élément (notice,
      exemplaire, bulletin) à un panier en cliquant sur l'icône <graphic
      fileref="images/basket_small.gif" /></para>

      <sect3>
        <title lang='fr'>subtilités des ajouts dans un panier</title>

        <para lang='fr'>La gestion de l'ajout d'un élément dans un panier correspond aux
        divers fonctionnements possibles :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>ajout d'une <emphasis role="bold">notice</emphasis> à un
            <emphasis>panier d'exemplaires</emphasis> = ajout de
            <emphasis>tous les exemplaires de la notice</emphasis> au
            panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>ajout d'un <emphasis role="bold">exemplaire</emphasis> à un
            <emphasis>panier de notices</emphasis> = ajout de la
            <emphasis>notice de l'exemplaire</emphasis> au panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>ajout d'une <emphasis role="bold">notice de dépouillement
            </emphasis>à un <emphasis>panier de bulletins </emphasis>= ajout
            du <emphasis>bulletin correspondant</emphasis> à ce dépouillement
            au panier</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Attention : l'ajout d'un <emphasis
        role="bold">bulletin</emphasis> à un <emphasis>panier de notices
        </emphasis>n'aura <emphasis>aucun effet</emphasis>. En effet, au
        bulletin correspondent deux types de notices : la notice mère du
        périodique et les notices de dépouillement du bulletin.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_pointage">
      <title lang='fr'>Pointage</title>

      <para lang='fr'>Le pointage des paniers permet de comparer le contenu d'un panier
      avec d'autres éléments, soit en pointant manuellement (en douchettant)
      ou en effectuant une procédure de sélection dans PMB.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_douchette">
        <title lang='fr'>Pointage par douchette</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Par douchette</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte_douchett.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Cliquez sur le nom du panier dont vous voulez pointer les
        éléments.<figure>
            <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
            douchette</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte_douchett2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure></para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_sélection">
        <title lang='fr'>Pointage par sélection</title>

        <para lang='fr'>Pour pointer un panier par sélection, cliquez sur le panier à
        pointer.</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
          sélection</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Cliquez ensuite sur la procédure à utiliser.</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par sélection,
          choix de la procédure de pointage</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Veillez à compléter les éventuels paramètres demandés.</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par sélection,
          pointage terminé</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Les éléments du panier qui ont été pointés sont déclarés comme
        étant<emphasis> Pointé(s)</emphasis>. Le nombre total d'éléments du
        paniers est rappelé. Les éléments appartenant au fond enregistré dans
        PMB figurent sur la deuxième ligne du tableau récapitulatif en bas de
        page.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_actions">
      <title lang='fr'>Actions</title>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_paniers_actions.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Depuis cet écran, vous pouvez réaliser différentes actions
      :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'>éditer le contenu (aux formats HTML, Excel HTML, Excel
          XLS).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>vider le panier choisi</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>supprimer de la base les éléments du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>exporter le contenu du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>transférer le contenu d'un panier dans un autre</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>appliquer une requête SQL au contenu d'un panier</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='fr'>Ces actions sont réalisables en cliquant sur le lien correspondant
      dans l'interface centrale, puis en cliquant sur le nom du panier sur
      lequel l'action doit être réalisée.</para>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Éditions</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Éditions</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_edition.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Pour plus d'informations sur les formats d'export de PMB,
        consulter le<emphasis> Guide de l'Administrateur</emphasis>, Chapitre
        10 <emphasis>Export</emphasis>, section 1 <emphasis>Formats de
        fichier.</emphasis></para>

        <para lang='fr'>Choisissez ensuite les éléments du panier concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Vider du panier</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Vider du
          panier</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_vider_panier.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'><emphasis>Vider du panier </emphasis>permet de vider le contenu
        d'un panier.</para>

        <para lang='fr'>Choisissez ensuite les éléments du panier concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Supprimer de la base</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Supprimer de la
          base</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_suppr_base.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Supprimer de la base supprime les éléments contenus dans un
        panier (notices, bulletins ou exemplaires) de la base de données de la
        bibliothèque.</para>

        <para lang='fr'>A utiliser avec grande prudence, donc, par exemple pour effacer
        un panier d'exemplaires perdus.</para>

        <para lang='fr'>Choisissez ensuite les éléments du paniers concerné : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Export</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Export</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_export.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>L'export va permettre d'exporter le contenu d'un panier.</para>

        <para lang='fr'>Choisissez ensuite les éléments du panier concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Transfert</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Transfert</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_transfert.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Le transfert permet de transférer les éléments du panier
        (éléments pointés et/ou non pointés) dans un autre panier.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Par requête</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Par requête</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_requete.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Vous pouvez également appliquer une requête SQL au contenu d'un
        panier, par exemple une requête UPDATE pour changer les cotes d'un
        ensemble d'ouvrages déplacés ailleurs dans votre bibliothèque. Pour
        plus d'informations sur les requêtes, consultez le <emphasis>Guide de
        l'Administrateur PMB.</emphasis></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Exemples d'utilisation des paniers</title>

      <para lang='fr'>Voici quelques exemples d'utilisation des paniers. Ceux-ci vous
      permettront de mieux appréhender l'utilisation des paniers de PMB ainsi
      que la puissance de leurs fonctionnalités, grâce aux requêtes.</para>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Placer dans un panier les ouvrages sans exemplaires</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>Créer un panier de notices,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Créer une procédure de sélection, y mettre le code
            ci-dessous (ATTENTION sans saut de ligne) :</para>

            <programlisting>SELECT notice_id as object_id, 'NOTI' as object_type 
FROM notices left join exemplaires on 
notice_id=expl_notice WHERE expl_notice 
is null and niveau_biblio='m' and niveau_hierar='0'</programlisting>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Aller en Panier &gt; Collecte &gt; Par sélection et remplir
            votre panier avec cette procédure</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Gérer les inventaires</title>

        <para lang='fr'>"Je voudrais me simplifier la vie lors de mes inventaires, j'ai
        donc pensé à créer un paniers avec tous les exemplaires d'une section.
        Je pourrais ainsi pointer les exemplaires physiquement en rayon et
        avec l'action supprimer du panier les éléments pointés retrouver les
        livres qui sont dans la base mais physiquement perdus, volés...
        "</para>

        <para lang='fr'>"J'ai voulu utilisé une procédure mais je suis vraiment nulle!
        Dans les PS j'ai un inventaire de tout mes documentaires par ex. mais
        je ne sais pas comment la transformer pour qu'elle fonctionne dans les
        paniers ? "</para>

        <para lang='fr'>Voici donc la PS corrigée ! </para>

        <programlisting>select expl_id as object_id, 'EXPL' as object_type from 
exemplaires, notices, docs_section where idsection in 
(!!section!!) and expl_notice=notice_id and 
expl_section=idsection order by section_libelle, expl_cote, 
expl_cb </programlisting>

        <para lang='fr'>Il ne reste plus qu'à paramétrer le paramètre !!section!! :
        liste de choix à partir d'une requête, liste multiple si on veut avec
        : </para>

        <programlisting>select idsection, section_libelle from docs_section 
order by section_libelle</programlisting>

        <para lang='fr'>Stéphanie FORT (Bibliothécaire CDI - Collège Saint Pierre,
        Jette, Belgique)</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_etg">
    <title lang='fr'>Étagères</title>

    <para lang='fr'>Les étagères virtuelles sont un regroupement de paniers de notices
    qui peuvent contenir ou non des notices. Les étagères virtuelles
    permettent d'afficher ces notices dans l'OPAC ou dans votre site internet.
    PMB permet par ce moyen de présenter dans votre site internet une
    exposition virtuelle, la liste des derniers ouvrages acquis par la
    bibliothèque, la sélection d'un club de lecteurs, etc...</para>

    <sect2 id="cat_etg_gestion">
      <title lang='fr'>Gestion</title>

      <para lang='fr'>La gestion des étagères affiche une liste des étagères
      existantes.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogue &gt; Étagères &gt; Gestion</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_gest.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Vous pouvez ajouter une étagère en cliquant sur le bouton
      <emphasis>Ajouter une étagère</emphasis>.</para>

      <para lang='fr'>Pour éditer une étagère existante, cliquez sur la ligne
      correspondante.</para>

      <para lang='fr'>Une étagère est définie par un nom, une période de validité, sa
      visibilité ou non en page d'accueil de l'OPAC. Un commentaire peut
      également être ajouté. Enfin chaque étagère possède des droits : ces
      autorisations permettent aux utilisateurs correspondants d'éditer
      l'étagère sélectionnée et son contenu.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_etg_constit">
      <title lang='fr'>Constitution</title>

      <para lang='fr'>L'écran de constitution d'une étagère permet d'ajouter ou de
      retirer le contenu d'un ou plusieurs paniers à une de vos étagères
      virtuelles.</para>

      <para lang='fr'>Cliquez sur l'étagère à constituer.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_constitution.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Cochez ensuite les paniers de notices à ajouter à votre étagère
      virtuelle.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution, ajout de paniers à
        une étagère</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_constitution2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Puis cliquez sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> pour valider la
      constitution de votre étagère virtuelle.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Z39.50</title>

    <sect2 id="cat_z3950">
      <title lang='fr'>recherche Z39.50</title>

      <para lang='fr'>La recherche Z39.50 permet de rechercher un ouvrage dans le
      catalogue d'une autre bibliothèque, ce qui permettra de l'insérer
      directement dans le catalogue géré par PMB, sans refaire le travail de
      catalogage déjà réalisé dans l'autre bibliothèque.</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> les notices cataloguées
      correspondent à un travail intellectuel et sont soumises à droits
      d'auteurs. Les notices de la <emphasis>BnF</emphasis> comme celles de la
      <emphasis>Bibliothèque du Congrès Américain</emphasis> (Library of
      Congress) sont du domaine public : vous pouvez donc les importer en
      toute tranquillité, les autres bibliothèques peuvent avoir d'autres
      politiques de communication de leurs notices. Renseignez vous auprès de
      la bibliothèque concernée.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_search.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Prenons un exemple, importons <emphasis>Germinal</emphasis> de
      <emphasis>Zola</emphasis>. Comme critère de recherche, nous choisissons
      "titre", et dans le champ situé à côté nous spécifions
      "Germinal".</para>

      <para lang='fr'>Nous cochons alors une ou plusieurs bibliothèques susceptibles
      d'avoir l'édition de <emphasis>Germinal</emphasis> que nous voulons
      cataloguer.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran intermédiaire
        montrant l'avancement</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_progress.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Au bout d'une dizaine de secondes d'une requête non aboutie, on
      peut imaginer que notre connexion à internet est saturée, que le serveur
      à l'autre bout ne répond pas, ou que notre configuration de PMB n'est
      pas bonne (si aucune recherche z39.50 n'a fonctionné
      jusqu'alors).</para>

      <para lang='fr'>Les lignes qui commencent par "Échec..." correspondent à une
      erreur. Un message d'erreur est alors renvoyé. En voici quelques
      exemples :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'>Timeout : le serveur n'a pas répondu dans le délai
          imparti</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>Connect failed : le serveur a répondu, mais la connexion n'a
          pu être réalisée</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>Malformed query : le profil z3950 du serveur n'est pas bon.
          Vérifier le profil Z39.50 de ce serveur auprès de son
          administrateur</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='fr'>Les lignes commençant par TERMINE signalent que la recherche a
      abouti. Le nombre de résultats retournés est fourni dans la
      phrase<emphasis> le serveur a retourné X notices sur X
      trouvée</emphasis>s (limitation aux cent premières notices d'une
      recherche, si vous obtenez plus de cent résultats, affinez votre
      recherche).</para>

      <para lang='fr'>Une fois la recherche achevée, cliquer sur "Résultats" pour
      afficher les résultats obtenus.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran des résultats de
        recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_results_isbn.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Un écran affiche alors les résultats de la recherche. La liste des
      résultats présente des notices résumées au format ISBD. Ne figurent pas
      dans cette liste les notes éventuellement saisies, ainsi que d'autres
      renseignements mineurs. Pour choisir une notice, cliquer sur son
      titre.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran de modification de
        la notice avant intégration</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_integrer.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>La notice obtenue est alors affichée en modification pour pouvoir
      la consulter en détail, la modifier le cas échéant et enfin l'intégrer
      au catalogue. Il existe quelques différences par rapport à l'écran
      d'édition habituel d'une notice : les auteurs et éditeurs ont deux
      champs de saisies correspondant à élément principal (nom) et élément
      rejeté (prénom). Une fois les éventuelles corrections faites valider par
      le bouton "intégrer la notice".</para>

      <para lang='fr'>Un écran suivant permet de définir alors des exemplaires.</para>

      <para lang='fr'>Cataloguez ensuite votre ou vos exemplaires. Une fois l'exemplaire
      défini, cliquer sur intégrer, on peut également revenir à la liste des
      résultats pour intégrer un des autres résultats de la liste.</para>

      <para lang='fr'>Dans cet écran, en haut de l'écran figure la mention notice
      intégrée, avec un lien<emphasis> La voir en catalogage.</emphasis> Ce
      lien permet d'afficher la notice en modification. L'écran de
      modification affiché ensuite est le même que celui de la création de
      notice (voir plus haut la section<emphasis> Nouvelle
      notice</emphasis>).</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, Notice intégrée, la voir
        en catalogage</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_expl_voir.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3>
        <title lang='fr'>Utilisation de la recherche Z39.50 au quotidien</title>

        <para lang='fr'>Pour les bibliothèques française, le principal intérêt de la
        recherche Z39.50 est la recherche par ISBN depuis la BnF. Pour les
        ouvrages de votre fond propre, vous pouvez facilement cataloguer les
        livres à l'aide de votre douchette et du code barre commercial (EAN)
        de l'ouvrage.</para>

        <para lang='fr'>Pour cela,</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>passez par Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>cochez BnF parmi les serveurs,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>vérifiez que la recherche porte bien sur l'Isbn</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche, recherche portant
              sur l'ISBD</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_z39_search_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>douchettez le code barre commercial de votre livre dans le
            champ de saisie. L'EAN (code commercial) douchetté sera converti
            par PMB en ISBN.</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche, recherche portant
              sur l'ISBN</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_z39_results_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Le résultat d'une recherche par ISBN est normalement unique.
            En théorie, deux ouvrages ne peuvent avoir le même ISBN.
            Cependant, les notices peuvent être plus ou moins détaillées selon
            le serveur choisi.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Vous pouvez ensuite exemplariser l'ouvrage recherché.</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note </emphasis>: la BnF a un certain
        délai de catalogage. Les dernières nouveautés (publiées depuis moins
        d'un an) peuvent ne pas être encore cataloguées.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Suggestion</title>

    <para lang='fr'>Cette partie du menu vous permet de créer une suggestion
    d'acquistion pour la bibliothèque ou le centre de ressources.</para>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Faire une suggestion</title>

      <para lang='fr'>Pour plus d'informations sur l'ajout d'une suggestion, consulter
      plus loin dans ce <emphasis>Guide de l'utilisateur</emphasis>, le
      chapitre <emphasis>Acquistions</emphasis> : <xref
      linkend="acquis_sugg_create" />.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>