<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="edit">
  <title lang='fr'>Éditions</title>
  <title lang='es'>Informes</title>  

  <para lang='fr'>Six types d'éditions (ou de rapports) sont à votre disposition avec
  cet onglet. Les résultats sont affichés sous la forme de tableaux dans
  l'interface centrale de l'application.</para>
  
  <para lang='es'>Seis tipos de informes (o de rapports) están a tu disposición en este
  apartado. Los resultados se muestran en forma de tablas en la parte
  central de la aplicación.</para>
    

  <figure>
    <title lang='fr'>Éditions, menu latéral</title>
    <title lang='es'>Informes, menú lateral</title>	

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/editions_menu.gif" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Prêts</title>
    <title lang='es'>Ejemplares</title>	

    <para lang='fr'>Cette partie du menu vous permet d'accéder à des informations sur
    les exemplaires présents dans votre bibliothèque ou centre de
    documentation. Vous pouvez afficher :</para>
	
    <para lang='es'>Este apartado del menú permite acceder a la información sobre los 
	ejemplares de tu biblioteca o centro de documentación. Puedes ver :</para>
		

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang='fr'>la liste des prêts en cours</para>
        <para lang='es'>la lista de préstamos actuales</para>		
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>la liste des exemplaires dont la date de retour prévu est
        dépassée (retards)</para>

        <para lang='es'>la lista de los ejemplares cuyo período de retorno ya se ha pasado
		(retrasos)</para>
				
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>les prêts par groupe</para>
        <para lang='es'>los préstamos por grupos</para>		
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="edit_expl_encours">
      <title lang='fr'>Prêts en cours</title>
      <title lang='es'>Préstamos actuales</title>	  

      <para lang='fr'><emphasis>Prêts en cours </emphasis>liste tous les prêts en cours
      et offre la possibilité d'imprimer des lettres de relance ou d'expédier
      des mails de relance.</para>
	  
      <para lang='es'><emphasis>Préstamos actuales </emphasis>lista todos los ejemplares que 
	  actualmente  están prestados y ofrece también la posibilidad de imprimir las cartas
	  de reclamación o de enviar los correos electrónicos.</para>


	  

      <para lang='fr'>En dessous des résultats, vous pouvez modifier le nombre des
      résultats de la recherche qui seront affichés sur une seule page. Pour
      modifier ce chiffre, effacer le et remplacez le par la valeur désirée
      puis cliquez sur <emphasis role="bold">Actualiser</emphasis>.</para>
	  
      <para lang='es'>Al final de los resultados, puedes modificar el número de
	  resultados que se muestan por página. Para modificar esta cifra,
	  elimina la que hay y reemplazala por el valor que quieras y después
	  haz clic sobre <emphasis role="bold">Actualizar</emphasis>.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Les emails ou lettres de relance sont paramétrables en partie
      Administration (voir le <emphasis>Guide de l'Administration
      PMB</emphasis>).</para>
	  
      <para lang='es'>Los correos electrónicos o las cartas de reclamación se pueden 
	  modificar des de el apartado Administración (ver la <emphasis>Guía de la Administración PMB).</emphasis>).</para>

	  

      <para lang='fr'>Pour expédier un mail de relance à un lecteur pour un exemplaire
      en retard, cliquez sur l'icône (l'icône n'est pas visible si l'adresse
      mail du lecteur n'est pas renseignée). Pour afficher une lettre de
      relance prête à imprimer cliquez sur l'icône<graphic
      fileref="images/new.gif" /></para>
	  
      <para lang='es'>Para enviar un correo electrónico de reclamación a un usuario por
	  un ejemplar con retraso, haz clic sobre el icono (el icono no está visible si la dirección
	  de correo del usuario no se ha introducido). Para ver la carta de reclamación y imprimirla haz clic
	  sobre el icono<graphic fileref="images/new.gif" /></para>

	  
    </sect2>

    <sect2 id="edit_expl_retard">
      <title lang='fr'>Retard par lecteurs</title>
      <title lang='es'>Retrasos por usuario</title>	  

      <para lang='fr'>Liste les prêts en retard et permet d'imprimer une lettre de
      relance personnalisée. La liste est triée selon les lecteurs.</para>
	  
      <para lang='es'>Listado de los préstamos en retraso, permite imprimir una carta de reclamación 
	  personalizada. La lista se ordena según los usuarios.</para>

	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; Prêts &gt; Retards par lecteur</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Ejemplares &gt; Retrasos por usuario</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/edit_retard_lecteur.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Vous pouvez également imprimer d'un clic toutes les lettres, pour
      cela cliquez sur <emphasis>Imprimer toutes les lettres de
      relance</emphasis>.</para>
	  
      <para lang='es'>Puedes también imprimir haciendo un clic en Todas las cartas, para
	  hacer esto sobre <emphasis>Imprimir todas las cartas de reclamación</emphasis>.</para>

	  
    </sect2>

    <sect2 id="edit_expl_retard_date">
      <title lang='fr'>Retard par date</title>
      <title lang='es'>Retrasos por fecha</title>	  

      <para lang='fr'>Liste les prêts en retard et permet d'imprimer une lettre de
      relance personnalisée. La liste est triée selon la date de retour
      prévue. Les prêts les plus anciens sont affichés en haut de la
      liste.</para>
	  
      <para lang='es'>Listado de los préstamos en retraso, permite imprimir una cara de reclamación
	  personalizada. La lista muestra un orden por fecha de retorno prevista. Los préstamos 
	  más antiguos se muestran en la parte superior de la lista.</para>

	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; Prêts &gt; Retards par date</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Ejemplares &gt; Retrasos por fecha</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/edit_retards_date.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Vous pouvez également imprimer d'un clic toutes les lettres, pour
      cela cliquez sur <emphasis>Imprimer toutes les lettres de
      relance</emphasis>.</para>
	  
      <para lang='es'>Puedes también imprimir de un clic todas las cartas, 
	  para hacer esto haz clic sobre <emphasis>Imprimir todas las cartas de
	  reclamación</emphasis>.</para>
	  
    </sect2>

    <sect2 id="edit_expl_pargroupe">
      <title lang='fr'>Prêts par groupes</title>
      <title lang='es'>Préstamos por grupo</title>	  

      <para lang='fr'>L'écran <emphasis>Prêts par groupes</emphasis> affiche les prêts
      en cours par groupes. Vous pouvez envoyer des lettres de relance par groupe : par classe,
      en fin d'année pour une bibliothèque scolaire par exemple.</para>
	  
      <para lang='es'>Este apartado sigue la misma lógica que los anteriores sólo que 
	  los préstamos se agrupan según los grupos. Para más información, ver <xref
      linkend="edit_expl_encours" /></para>
	  	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; Exemplaires &gt; Prêts par groupes</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Ejemplares &gt; Préstamos por grupo</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_expl_groupes.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Réservations</title>
    <title lang='es'>Reservas</title>	

    <para lang='fr'>Les réservations sont gérées depuis l'onglet
    <emphasis>Circulation</emphasis>. Dans la partie de l'écran consacrée à
    l'affichage des alertes, en bas à gauche de l'écran, apparaissent des
    messages qui vous avertissent des nouvelles réservations placées par des
    lecteurs, par l'OPAC, ou par des bibliothécaires.</para>
	
    <para lang='es'>Las reservas se generan a través de la pestaña 
    <emphasis>Circulación</emphasis>. En la parte de la pantalla destinada a 
	mostrar alertas, parte inferior izquierda de la pantalla, aparecen los
	mensajes que advierten de nuevas reservas realizadas por los
	usuarios, a través del OPAC o través de alguna biblioteca.</para>

	

    <para lang='fr'>Les états, que vous pouvez consulter dans l'onglet
    <emphasis>Éditions</emphasis>, permettent d'aller chercher dans les rayons
    les ouvrages qui sont réservés. Une fois mis de coté, vous pouvez alors
    pointer dans l'onglet <emphasis>Circulation</emphasis> les ouvrages qui
    correspondent à des réservations qui viennent d'être prises en
    compte.</para>
	
    <para lang='es'>Los estados, que puedes consultar des de el apartado <emphasis>Informes</emphasis>, 
	permiten buscar las obras que están reservadas. Una vez encontradas las obras, puedes introducirlas
	en el apartado <emphasis>Circulación</emphasis>, para ser tenidas en cuenta.</para>

	

    <sect2 id="edit_resa">
      <title lang='fr'>Réservations en cours</title>
      <title lang='es'>Reservas en curso</title>	  

      <para lang='fr'>Affiche la liste des réservations en cours.</para>
      <para lang='es'>Muestra el listado de ejemplares que están reservados.</para>	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Editions &gt; Réservations &gt; Réservations</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Reservas &gt; Reservas</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_resas.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Vous pouvez lire les informations suivantes :</para>
      <para lang='es'>Puedes ver la siguiente información :</para>	  

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Titre</emphasis> : titre principal de
          l'ouvrage réservé. Le titre est un lien qui affiche la notice
          correspondante avec la liste de ses exemplaires dans l'onglet
          Catalogue. Pour plus d'informations sur l'affichage des notices,
          consulter le Chapitre <emphasis>Catalogue</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">Título</emphasis>  : título principal
		  de la obra reservada. El título es un enlace para ver el registros
		  con la lista de ejemplares en la pestaña catálogo. Para más información
		  sobre la visualización de registros, consulta el Capítulo <emphasis>Catálogo</emphasis>.</para>
		  		  
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Emprunteur</emphasis> : le lecteur qui a
          réservé l'ouvrage. L'emprunteur est un lien qui affiche la fiche
          lecteur dans l'onglet Circulation. Pour plus d'information sur
          l'affichage d'une fiche lecteur, consultez le chapitre
          <emphasis>Circulation</emphasis>, section <emphasis>Prêt de
          documents</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">Usuario</emphasis> : el usuario que ha 
		  reservado el documento. El usuario es un enlace que muestra la ficha 
		  del usuario en el apartado Circulación. Para más información sobre
		  la visualización de una ficha de usuario, consulta el capítulo
          <emphasis>Circulación</emphasis>, sección <emphasis>Préstamo de
		  documentos</emphasis>.</para>

		  
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Rang</emphasis> : position dans la file
          d'attente.</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">Rango</emphasis> : posición dentro de la lista
		  de reservas para ese documento.</para>

		  
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Date de la réservation</emphasis></para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">Fecha de la reserva</emphasis></para>
		  
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Retour prévu</emphasis> : date de retour prévu
          ou <emphasis role="bold">disponible</emphasis> si au moins un des
          exemplaires de l'ouvrage réservé est disponible dans la
          bibliothèque. Dans ce cas, consultez plus loin Editions &gt;
          Réservations &gt; à traiter pour éditer une liste des exemplaires à
          sortir des rayons pour satisfaire les réservations.</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">Devolución</emphasis> : fecha de devolución prevista
          o <emphasis role="bold">disponible</emphasis> si alguno de los 
		  ejemplares de la obra reservada están disponibles en la biblioteca. 
		  En este caso, consulta un poco más abajo Informes &gt;
          Reservas &gt; a procesar para editar una lista de los ejemplares 
          que hay que sacar de los estantes para satisfacer las reservas.</para>

		  
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Validité</emphasis> : date de fin de
          validité de la réservation, définie dans Administration &gt; Quotas
          si les quotas avancés ont été activés ; sinon dans Administration
          &gt; Exemplaires &gt; Types de document. Pour plus d'informations
          sur les quotas avancés, consultez le <emphasis>Guide de
          l'Administrateur PMB</emphasis>, chapitre
          <emphasis>Quotas</emphasis>, sinon consultez le <emphasis>Guide de
          l'Administrateur PMB</emphasis>, chapitre
          <emphasis>Exemplaires</emphasis>.</para>
		  
          <para lang='es'><emphasis role="bold">Validez</emphasis> : fecha en que finaliza la
		  reserva, definida en Administración &gt; Cuotas si las cuotas avanzadas
		  están activadas ; sinó dentro de Administración &gt; Ejemplares &gt; Tipos de documentos. 
		  Para más información sobre las cuotas avanzadas, consulta la <emphasis>Guía del 
		  Administrador PMB</emphasis>, capítulo <emphasis>Cuotas</emphasis>, o la <emphasis>Guía del
		  Adminstrador PMB</emphasis>, capítulo <emphasis>Ejemplares</emphasis>.</para>

		  
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="edit_resa_a_traiter">
      <title lang='fr'>réservations à traiter</title>
      <title lang='es'>reservas a procesar</title>	  

      <para lang='fr'>Affiche la liste des réservations qui n'ont pas été encore prises
      en compte par le personnel en charge.</para>

      <para lang='es'>Muestra la lista de reservas que no han sido aún apartadas por el personal encargado.</para>	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Editions &gt; Réservations &gt; à traiter</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Reservas &gt; a procesar</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_resas_a_traiter.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Pour une réservation non pointée, les références d'un exemplaire
      disponible correspondant à la réservation sont affichées. Si plusieurs
      réservations portent sur un même ouvrage et que plusieurs exemplaires
      sont disponibles, la liste présente chacune des réservations qui peuvent
      être satisfaites.</para>
	  
      <para lang='es'>Cuando una reserva de una ejemplar disponible no se ha procesado aún, ésta
	  se muestra con los datos del ejemplar. Si hay más reservas para un mismo documento, 
	  y hay más de un documento disponible, la lista muestra todas las reservas que pueden
	  procesarse.</para>

	  

      <para lang='fr'>Si aucun exemplaire n'est disponible, la réservation est listée,
      mais sans référence d'un exemplaire correspondant.</para>
	  
      <para lang='es'>Si no hay ningún ejemplar disponible, la reserva se muestra en la lista 
	  pero sin ningún ejemplar.</para>

	  

      <para lang='fr'>A l'aide des références des réservations à traiter, déplacez vous
      dans les rayons et sortez les exemplaires, puis pointez les en
      Circulation &gt; Réservations &gt; En cours. Pour plus d'informations
      sur le pointage, consultez le chapitre <emphasis>Circulation</emphasis>,
      section <emphasis>Réservations</emphasis>.</para>
	  
      <para lang='es'>Con ayuda de las referencias de las reservas a procesar, ve a las estanterías
	  y busca los ejemplares, después márcalos en Circulación &gt; Reservas &gt; Actuales. 
	  Para más información sobre la selección, consulta el capítulo <emphasis>Circulación</emphasis>,
      sección <emphasis>Reservas</emphasis>.</para>
	  	  
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="edit_empr">
    <title lang='fr'>Lecteurs</title>
    <title lang='es'>Usuarios</title>	

    <sect2 id="edit_empr_encours">
      <title lang='fr'>Lecteurs en cours</title>
      <title lang='es'>Usuarios actuales</title>	  

      <para lang='fr'>Cet écran vous permet de faire une recherche de lecteurs. Par
      défaut le résultat d'une recherche portant sur tous les lecteurs est
      affichée.</para>
	  
      <para lang='es'>Esta pantalla permite hacer una búsqueda de usuarios. Por defecto 
	  se muestra el resultado de una búsqueda con todos los usuarios.</para>
	  	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; Lecteurs &gt; Lecteurs en cours</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Usuarios &gt; Usuarios actuales</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_lecteurs_encours.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Pour chercher un lecteur, saisissez son nom ou le début de son nom
      puis cliquez sur OK.</para>
	  
      <para lang='es'>Para buscar a un usuario, introduce su apellido o el inicio de su
	  apellido y haz clic en OK.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Cliquer sur un des lecteurs dans les résultats de la recherche
      vous affiche sa fiche dans l'onglet
      <emphasis>Circulation</emphasis>.</para>
	  
      <para lang='es'>Haz clic sobre uno de los usuarios de entre los resultados de la
	  búsqueda para poder ver su ficha que se mostrará en la pestaña 
	   <emphasis>Circulación</emphasis>.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>En bas de la page, vous pouvez modifier le nombre de résultats
      affichés par page. Après avoir modifié ce nombre, cliquez sur Recharger
      pour appliquer les changements. Vous pouvez également exporter vers
      Excel (icône de gauche) ou vers un tableur au format HTML pour
      OpenOffice (icône de droite).</para>
	  
      <para lang='es'>En la parte inferior de la página, puedes modificar el número de
	  resultados por página. Después de modificar el número, haz clic sobre 
	  Actualizar para aplicar los cambios. Puedes igualmente exportar los 
	  datos a un archivo Excel (icono de la izquierda) o hacia una tabla en
	  formatos HTML de OpenOffice (icono de la derecha).</para>
	  
	  	  
    </sect2>

    <sect2 id="edit_empr_limite">
      <title lang='fr'>Lecteurs : abonnement bientôt expiré</title>
      <title lang='es'>Usuarios : el abono caducará próximamente</title>	  

      <para lang='fr'>Vous pouvez également afficher les lecteurs avec une fin
      d'abonnement proche, où dont l'abonnement est déjà expiré.</para>
      <para lang='es'>Puedes también ver los usuarios que tienen el abono a punto
	  de caducar, o los usuarios que tienen el abono ya caducado.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>PMB considère les lecteurs comme ayant un abonnement bientôt
      expiré par rapport à la lettre de relance pour l'abonnement. Ce délai
      est configuré dans les paramètres de PMB. Pour plus d'informations,
      consultez le <emphasis>Guide de l'Administrateur de PMB</emphasis>,
      chapitre <emphasis>Outils</emphasis>, section
      <emphasis>Paramètres</emphasis>.</para>
	  
      <para lang='es'>PMB relaciona a los usuarios que tienen un abono próximo a 
	  expirar con una carta de reactivación del abono. Esta relación
	  se configura en los parámetros de PMB, ya que se puede parametrizar el 
	  número de días en que es necesario avisar antes de que se caduque el abono. 
	  Para más información, consulta la <emphasis>Guía del Administrador de PMB</emphasis>,
      capítulo <emphasis>Herramientas</emphasis>, sección <emphasis>Parámetros</emphasis></para>
	  	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; Lecteurs, fin d'abonnement proche</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Usuarios, el abono caducará próximamente</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_lecteurs_finabo.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Pour chercher un lecteur ayant un abonnement bientôt expiré,
      saisissez son nom ou le début de son nom puis cliquez sur OK.</para>
	  
      <para lang='es'>Para buscar un usuario con un abono ya caducado, introduce su apellido
	  o el inicio de su apellido y después haz clic en OK.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Cliquer sur un des lecteurs dans les résultats de la recherche
      vous affiche sa fiche dans l'onglet
      <emphasis>Circulation</emphasis>.</para>

      <para lang='es'>Haz clic en uno de los usuarios en los resultados de la búsqueda
	  para ver su ficha que se mostrará en la pestaña <emphasis>Circulación</emphasis>.</para>
	  

      <para lang='fr'>En bas de la page, vous pouvez modifier le nombre de résultats
      affichés par page. Après avoir modifié ce nombre, cliquez sur <emphasis
      role="bold">Recharger</emphasis> pour appliquer les changements. Vous
      pouvez également exporter vers Excel (icône de gauche) ou vers un
      tableur au format HTML pour OpenOffice (icône de droite).</para>
	  
      <para lang='es'>En la parte inferior de la página, puedes modificar el número de resultados
	  que se mostrarán por página. Después de haber modificado este número, haz clic sobre <emphasis
      role="bold">Actualizar</emphasis> para aplicar los cambios. Puedes también exportar los
	  datos a un archivo Excel (icono de la izquierda) o hacia una tabla de formato HTML para OpenOffice
	   (icono de la derecha).</para>
	  	  
	  
	  
    </sect2>

    <sect2 id="edit_empr_depasse">
      <title lang='fr'>Lecteurs : abonnement expiré</title>
      <title lang='es'>Usuarios : abono caducado</title>	  

      <para lang='fr'>Les lecteurs ayant un abonnement expiré ne sont pas affichés parmi
      les lecteurs en cours.</para>
	  
      <para lang='es'>Los usuarios con un abono caducado no se muestran como usuarios
	  actuales.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Vous pouvez ici afficher les lecteurs ayant un abonnement
      expiré.</para>
	  
      <para lang='es'>Aquí se mostrarán los usuarios que tengan un abono que haya expirados.</para>
	  	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; Lecteurs, abonnement expiré</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Usuarios, abono caducado</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_lecteurs_aboexpi.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Pour chercher un lecteur ayant un abonnement expiré, saisissez son
      nom ou le début de son nom puis cliquez sur OK.</para>
	  
      <para lang='es'>Para buscar un usuario con un abono caducado, introduce su apellido o
	  el inicio de su apellido y después haz clic sobre OK.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Cliquer sur un des lecteurs dans les résultats de la recherche
      vous affiche sa fiche dans l'onglet
      <emphasis>Circulation</emphasis>.</para>
	  
      <para lang='es'>Haz clic sobre uno de los usuarios de entre los resultados de la búsqueda
	  para ver su ficha que se mostrará en la pestaña <emphasis>Circulación</emphasis>.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>En bas de la page, vous pouvez modifier le nombre de résultats
      affichés par page. Après avoir modifié ce nombre, cliquez sur
      <emphasis>Recharger</emphasis> pour appliquer les changements. Vous
      pouvez également exporter vers Excel (icône de gauche) ou vers un
      tableur au format HTML pour OpenOffice (icône de droite).</para>
	  
      <para lang='es'>En la parte inferior de la página, puedes modificar el número de resultados
	  que se mostrarán por página. Después de haber modificado este número, haz clic sobre <emphasis
      role="bold">Actualizar</emphasis> para aplicar los cambios. Puedes también exportar los
	  datos a un archivo Excel (icono de la izquierda) o hacia una tabla de formato HTML para OpenOffice
	   (icono de la derecha).</para>
	  	  
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="edit_serials">
    <title lang='fr'>Périodiques</title>
    <title lang='es'>Publicaciones periódicas</title>	

    <sect2>
      <title lang='fr'>État des collections</title>
	  
      <title lang='es'>Estado de las colecciones</title>	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; Périodiques &gt; Etat des collections</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; P. periódicas &gt; Estado de las colecciones</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_serial.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Cet écran affiche pour chaque notice mère de périodique le nombre
      d'exemplaires par numéro.</para>
	  
      <para lang='es'>Esta pantalla muestra para cada registro principal de publicación periódica, el total de ejemplares para cada
	  número.</para>

	  

      <para lang='fr'>Ceci permet notamment de vérifier s'il y a un numéro manquant dans
      la collection.</para>
	  
      <para lang='es'>Esto permite verificar si falta algún número en la colección.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>La première colonne indique le numéro du périodique (bulletin), la
      deuxième la date de publication renseignée, enfin le nombre
      d'exemplaires catalogués.</para>
	  
      <para lang='es'>La primera columna indica el número de la revista, la segunda columna
	  la fecha de publicación, finalmente el número de ejemplares introducidos en la 
	  base de datos.</para>

	  
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>États</title>
    <title lang='es'>Estadísticas</title>	

    <sect2 id="edit_procs">
      <title lang='fr'>États personnalisables</title>
      <title lang='es'>Estadísticas personalizables</title>	  

      <para lang='fr'>Cette fonction de l'onglet <emphasis>Editions</emphasis> permet
      d'afficher à l'écran l'édition de résultats de procédures stockées,
      personnalisables dans l'onglet administration. Ces procédures sont
      rédigées en langage SQL et seront interprétées par le SGBD fonctionnant
      avec PHP sur lequel tourne votre serveur.</para>
	  
      <para lang='es'>Esta función de la pestaña <emphasis>Informes</emphasis> permite
      ver los resultados de unas consultas guardadas, personalizables en la pestaña
	  administración. Estas consultas o procedimientos se crean en lenguaje SQL y la
	  base de datos los interpreta gracias al lenguaje PHP sobre el cual trabaja
	  vuestro servidor.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Si vous avez chargé le jeu de test opérationnel (data_test.sql,
      pour plus d'informations consultez le <emphasis>Guide de
      l'Administrateur PMB</emphasis>, chapitre <emphasis>Données
      minimum</emphasis>), vous disposez de différents états
      personnalisables.</para>
	  
      <para lang='es'>Si al instalar PMB lo has hecho con los datos para probar PMB (data_test.sql,
      para más información consulta la <emphasis>Guía del Administrador PMB</emphasis>, capítulo 
	  <emphasis>Datos mímimos</emphasis>), dispones de diferentes estadísicas personalizadas ya 
	  introducidas.</para>

	  

      <para lang='fr'>Un certain nombre de procédures sont d'emblée accessibles. Leurs
      noms sont normalement suffisamment évocateurs. En cas de doute, lancez
      la procédure et examinez son résultat pour en comprendre le
      fonctionnement.</para>
	  
      <para lang='es'>Los nombres de éstos procedimientos suelen ser bastante evocadores para saber 
	  para qué sirven. En caso de duda, inicia el procedimiento y examina el resultado obtenido 
	  para comprender su funcionamiento.</para>
	  	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; États &gt; Personnalisables</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Estadísticas &gt; Personalizables</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_etats_perso.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Pour lancer un état personnalisable, cliquez sur le libellé de
      l'état. Si des paramètres sont à spécifier, un écran intermédiaire est
      affiché.</para>
	  
      <para lang='es'>Para iniciar una estadístca personalizable, haz clic sobre la etiqueda del 
	  procedimiento que quieras. Si hay parámetros a especificar, se mostrará una pantalla
	  intermedia para poder especificar algunos datos.</para>
	  	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; États &gt; Personnalisables, choix des
        paramètres</title>
		
        <title lang='es'>Informes &gt; Estadísicas &gt; Personalizables, definir parámetros</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/etatperso-params.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; États &gt; Personnalisables, affichage des
        résultats d'un état personnalisable</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Estadíst &gt; Personalizables, visualización de
		los resultados de un procedimiento</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/etats-perso-result.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>En bas de la page, vous pouvez modifier le nombre de résultats
      affichés par page. Après avoir modifié ce nombre, cliquez sur <emphasis
      role="">Recharger</emphasis> pour appliquer les changements. Vous pouvez
      également exporter vers Excel (icône de gauche) ou vers un tableur au
      format HTML pour OpenOffice (icône de droite).</para>
	  
      <para lang='es'>En la parte inferior de la página, puedes modificar el número de resultados
	  que se mostrarán por página. Después de haber modificado este número, haz clic sobre <emphasis
      role="bold">Actualizar</emphasis> para aplicar los cambios. Puedes también exportar los
	  datos a un archivo Excel (icono de la izquierda) o hacia una tabla de formato HTML para OpenOffice
	   (icono de la derecha).</para>
	  	  
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Codes barres</title>
    <title lang='es'>Códigos de barras</title>	

    <sect2 id="edit_cbgen">
      <title lang='fr'>Génération libre</title>
      <title lang='es'>Generación libre</title>	  

      <para lang='fr'>Cet outil permet d'éditer des pages de code barre, imprimables sur
      des feuillets d'étiquettes.</para>
	  
      <para lang='es'>Esta utilidad permite crear páginas de códigos de barras, y imprimirlas
	  sobre hojas de etiquetas.</para>	  

      <figure>
        <title lang='fr'>Éditions &gt; Codes barres &gt; Génération libre</title>
        <title lang='es'>Informes &gt; Códigos de barras &gt; Generación libre</title>		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_barcodes.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Pour modifier la <emphasis>mise en page </emphasis>des étiquettes
      cliquez sur <emphasis role="bold">Afficher</emphasis> puis adaptez les
      paramètres à vos besoins.</para>
	  
      <para lang='es'>Para modificar el <emphasis>formato de página </emphasis>de las etiquetas
	   haz clic sobre <emphasis role="bold">Visualizar</emphasis> y adapta los parámetro 
	   a tu necesidades.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Choisissez des étiquettes de bonne qualité et imprimez les avec
      une imprimante laser pour en améliorer la longévité. Les imprimantes jet
      d'encre de basse qualité ont une encre qui s'efface plus rapidement, et
      dont la définition est trop faible pour une lecture rapide du
      code-barres.</para>
	  
      <para lang='es'>Escoge etiquetas de buena calidad y imprímelas con una impresora
	  láser para asegurar que duren. Con las impresora de tinta se obtienen 
	  etiquetas de menor calidad y el código de barras de estropea rápidament, 
	  además la definición de los códigos también es pobre, y esto hace que a algunos
	  lectores de códigos de barras les cueste más leer los códigos.</para>

	  

      <para lang='fr'>Vous pouvez vous servir d'un fichier texte contenant les numéros à
      imprimer, personnaliser le nom de votre centre documentaire, etc</para>
	  
      <para lang='es'>Puedes utilizar un archivo de texto que contenga los números a imprimir,
	  y personalizar el nombre de tu centro de documentación o biblioteca.</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Le résultat est ensuite affiché dans une fenêtre Acrobat (fichier
      PDF généré par PMB).</para>

      <para lang='es'>El resultado se muestra en una ventana de Acrobat (archivo PDF generado por PMB).</para>
	  	  

      <para lang='fr'>Vous pouvez contrôler visuellement le résultat, éventuellement le
      sauvegarder et imprimer.</para>
	  
      <para lang='es'>De esta forma puedes controlar que todo esté correcto, guardar el resultado 
	  y imprimirlo.</para>
	  	  
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>