<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter lang="fr">
  <title lang='fr'>Postface</title>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Limites de ce document</title>

    <para lang='fr'>Toute l'équipe des développeurs de PMB espère que ce document vous
    aura apporté les précisions nécessaires. Si ce n'est pas le cas, vous
    disposez d'autres sources d'information.</para>

    <para lang='fr'><emphasis>Le site web de PMB</emphasis></para>

    <para lang='fr'><ulink url="http://www.sigb.net">http://www.sigb.net</ulink></para>

    <para lang='fr'><emphasis>Le site web de la communauté des utilisateurs de
    PMB</emphasis></para>

    <para lang='fr'><ulink
    url="http://www.sigb.net/communaute">http://www.sigb.net/communaute</ulink></para>

    <para lang='fr'><emphasis>La liste de discussion des utilisateurs de PMB</emphasis>
    <corpauthor> <ulink
    url="mailto:pmb.user_request@sigb.net?subject=SUBSCRIBE">pmb.user@sigb.net</ulink>
    </corpauthor></para>

    <para lang='fr'>pour s'abonner : envoyez un mail avec pour sujet SUBSCRIBE à
    pmb.user_request@sigb.net</para>

    <para lang='fr'><emphasis>La liste de discussion traduction et support de l'unicode
    (alphabets non européens) </emphasis><ulink
    url="mailto:pmb.trans_request@sigb.net?subject=SUBSCRIBE">pmb.trans@sigb.net</ulink></para>

    <para lang='fr'>pour s'abonner : envoyez un mail avec pour sujet SUBSCRIBE à
    pmb.trans@sigb.net</para>

    <para lang='fr'>Ce document est hiérarchisé à l'identique des menus de PMB. Sa
    lecture n'est pas facile d'une seule traite. N'hésitez pas à tester, par
    exemple à l'aide des jeux de données de test, les fonctionnalités de PMB
    et à vous reporter à ce document selon vos besoins.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Mise à jour</title>

    <para lang='fr'>Ce document est régulièrement mis à jour. N'hésitez pas à consulter
    www.sigb.net pour en obtenir la dernière version.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Version imprimée</title>

    <para lang='fr'>PMB Services commercialise une version imprimée de ce document. Pour
    vous renseigner, consultez notre site web </para>

    <para lang='fr'><ulink url="http://www.sigb.net">http://www.sigb.net</ulink></para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Participer</title>

    <para lang='fr'>PMB n'existerait pas sans la participation de tous. Vous pouvez nous
    aider dans le développement de PMB à différents niveaux :</para>

    <para lang='fr'>- traductions et localisations (édition de fichiers XML à l'aide
    d'un logiciel opensource ou d'un simple éditeur de texte, comme le bloc
    note de windows)</para>

    <para lang='fr'>- retour d'expérience</para>

    <para lang='fr'>- signalement de bugs (les bugs sont très vites pris en
    charge)</para>

    <para lang='fr'>- évaluation de versions pre-release (mise en place sur le site
    quelques jours à deux semaines avant le dépôt d'une version
    définitive)</para>

    <para lang='fr'>- messages d'encouragement où vous n'oubliez pas de nous signaler :
    la taille de votre bibliothèque, les ouvrages gérés, votre profession,
    etc.</para>
  </sect1>
</chapter>