<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="categ">
  <title lang='fr'>Thésaurus et catégories dans PMB</title>
  <title lang='es'>Tesauros y categorías en PMB</title>  

  <para lang='fr'>PMB dispose de trois thésaurus qui peuvent être chargés lors de
  l'installation. Un thésaurus est un répertoire de termes, des
  "catégories".</para>
  
  <para lang='es'>PMB dispone de tres tesauros que pueden cargarse durante la
  instalación. Un tesauro es un conjunto de descriptores, de
  "categorías".</para>  

  <para lang='fr'>Vous pouvez également charger une indexation décimale, comme les
  indexations décimales validées de la BM de Chambéry, ou une indexation style
  Dewey. Ces indexations définissent le sujet d'une notice, et peuvent être
  utilisées pour définir une cote. La cote définit l'emplacement physique, le
  rangement de l'ouvrage dans la bibliothèque, par exemple "848 MAR".</para>
  
  <para lang='es'>También puedes cargar una clasificación decimal, como la validada de
  la BM de Chambéry, o una clasificación estilo Dewey. Estas clasificaciones
  definen la materia de un registro, y pueden utilizarse a la hora de definir
  la signatura. La signatura define la localización física, dónde se encuentra
  el ejemplar en la biblioteca, por ejemplo "848 MAR".</para>

  

  <para lang='fr'>Depuis la version 2.2 de PMB, vous pouvez utiliser simultanément
  différents thésaurus dans PMB : c'est la gestion multi-thésaurus. Chacun de
  ces thésaurus peut être traduit dans différentes langues. Un lecteur
  pourrait donc consulter un thésaurus dans sa langue d'utilisation :
  multi-thésaurus multi-lingue.</para>
  
  <para lang='es'>A partir de la versión 2.2 de PMB, puedes utilizar simultáneamente
  diferentes tesauros en PMB : es la gestión multi-tesauros. Cada uno de estos
  tesauros puede ser traducido a diferentes lenguas. Un usuario podrá
  consultar un tesauro en su idioma de uso : multi-tesaurus
  multilingüe.</para>
  

  <sect1 id="categ_intro">
    <title lang='fr'>Introduction</title>
    <title lang='es'>Introducción</title>	

    <sect2 id="categ_intro_voca">
      <title lang='fr'>Un peu de vocabulaire</title>
      <title lang='es'>Un poco de vocabulario</title>	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Thesaurus </emphasis>: peut s'écrire soit
      selon le terme latin : sing. thesaurus, pl. thesauri ; soit en
      françisant le terme : sing. thésaurus, pl. thésaurus.</para>
	  
      <para lang='es'><emphasis role="bold">Tesauro </emphasis>: a veces también puede
      encontrarse bajo su forma original latina : sing. thesaurus, pl.
      thesauri.</para>

	  

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Catégorie</emphasis> : terme d'un thésaurus
      dans PMB. La gestion des catégories correspond également à une
      philosophie de l'utilisation d'un thésaurus.</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Terme du thesaurus</emphasis> : synonyme de
      catégorie dans PMB.</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Descripteur</emphasis> = terme du
      thesaurus.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_redac">
      <title lang='fr'>Rédaction d'un thesaurus</title>

      <para lang='fr'>Cette introduction est une adaptation d'un article de Wikipédia,
      l'encyclopédie libre et gratuite (<ulink
      url="http://fr.wikipedia.org/wiki/Thesaurus">http://fr.wikipedia.org/wiki/Thesaurus</ulink>).</para>

      <epigraph>
        <para lang='fr'><emphasis role="bold">référence</emphasis> Contributeurs à
        Wikipédia, "Thesaurus," <emphasis>Wikipédia, l'encyclopédie
        libre</emphasis>, <ulink
        url="http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Thesaurus&amp;oldid=5041972">http://fr.wikipedia.org/wiki/Thesaurus</ulink>
        (Page consultée le mars 13, 2006).</para>
      </epigraph>

      <para lang='fr'>Un <emphasis role="bold">thesaurus</emphasis> est une sorte de
      dictionnaire hiérarchisé ; un vocabulaire normalisé sur la base de
      termes génériques et de termes spécifiques à un domaine. Il ne fournit
      qu'accessoirement des définitions, les relations des termes et leur
      choix l'emportant sur les significations.</para>

      <sect3 id="categ_redac_indexation">
        <title lang='fr'>Outil d'indexation et outil de recherche</title>

        <para lang='fr'>Un <emphasis>thesaurus</emphasis> est un ensemble structuré de
        termes choisis pour leur capacité à faciliter la description d'un
        domaine et à harmoniser la communication et le traitement de
        l'information à son sujet. Chaque terme appelé descripteur
        [<emphasis>catégorie dans PMB</emphasis>] est aussi peu ambigü que
        possible et est préféré à des termes voisins (quasi-synonymie) ou
        synonymes, les non-descripteurs [également catégorie dans PMB, mais
        possédant un renvoi « voir » vers une autre catégorie], pour
        tous les échanges significatifs.</para>

        <para lang='fr'>En pratique, le <emphasis>thesaurus</emphasis> est un outil
        documentaire d'indexation. Guidé par un thesaurus pertinent, il est
        possible de représenter tout document par une sélection rigoureuse de
        mots précis. Il sera ensuite aisé d'en assurer une forme quelconque de
        gestion documentaire.</para>

        <para lang='fr'>Dans le catalogue public [<emphasis>OPAC</emphasis>], le
        thesaurus devient un instrument de recherche : disposant des
        vocabulaire et règles de l'indexation, l'utilisateur peut optimiser
        ses requêtes. L'utilisateur peut également dans certains cas explorer
        par une navigation intuitive le thesaurus, il s'agit de ce qu'on
        qualifie d'OPAC <emphasis>« à la yahoo »</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_redac_constitution">
        <title lang='fr'>Constitution d'un thesaurus</title>

        <para lang='fr'>Un <emphasis>thesaurus</emphasis> s'élabore comme un
        sous-ensemble du vocabulaire usuel et d'au moins un vocabulaire
        spécialisé. Il s'agit d'un vocabulaire contrôlé puisqu'il résulte d'un
        long processus de tri des mots, appellations et expressions utilisés
        de manière informelle dans un domaine particulier. Il s'agit d'une
        démarche pragmatique et continue de rationalisation des termes
        descriptifs. Un nouveau thesaurus ou une nouvelle version doit
        généralement subir une phase de validation par la communauté
        concernée.</para>

        <epigraph>
          <para lang='fr'>En vue de la meilleure adéquation au domaine considéré, les
          termes sont inventoriés, comparés, mis en relation et finalement
          hiérarchisés pour rendre compte des traits essentiels du domaine.
          Cette hiérarchie s'appuie sur une typologie : chaque terme
          appartient à une catégorie qui le situe par rapport à tous les
          autres termes retenus et qui fixe de cette manière sa priorité
          d'emploi. La hiérarchie des termes peut tout-à-fait être différente
          d'un thesaurus à un autre et même sous réserve d'incohérence dans un
          usage ou un autre du même thesaurus.</para>
        </epigraph>

        <para lang='fr'>Finalement en partant du niveau le plus haut et correspondant au
        domaine du thesaurus, on trouve d'abord les subdivisions majeures
        représentant les composantes du domaine - subdivisions souvent nommés
        <emphasis>microthesaurus</emphasis>, puis pour chaque subdivision, la
        hiérarchie propre aux descripteurs. Un thesaurus peut aussi concerner
        plusieurs domaines.</para>

        <epigraph>
          <para lang='fr'>Il demeure toujours une dimension arbitraire dans la
          hiérarchie d'un thesaurus, soit dans le choix des termes, soit dans
          leur position hiérarchique. Il existe des normes pour l'élaboration
          des thesaurus :</para>

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Norme ISO 2788-1986 :</emphasis>
          Principes directeurs pour l'établissement et le développement des
          thesaurus monolingues.</para>

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Norme ISO 5964-1985 :</emphasis>
          Principes directeurs pour l'établissement et le développement des
          thesaurus multilingues.</para>
        </epigraph>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_redac_relations">
        <title lang='fr'>Les relations hiérarchiques</title>

        <para lang='fr'>Les termes d'un thesaurus sont organisés hiérarchiquement (à
        l'intérieur de microthesaurus souvent classés alphabétiquement). Cette
        hiérarchie permet de régler la précision de l'indexation ou de
        l'interrogation. L'indexation s'appuiera autant que possible sur
        l'identification des termes spécifiques (donc du niveau le plus bas
        possible), alors que la recherche selon les cas pourra faire appel aux
        termes génériques pour augmenter le nombre de réponses.</para>

        <para lang='fr'>Les relations des termes sont de trois types :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>relation hiérarchique stricto sensu (entre descripteurs),
            base de la hiérarchie du thesaurus =&gt; parenté ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>relation d'équivalence (entre descripteurs et
            non-descripteurs), base de l'univocité =&gt; renvoi
            « voir » ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>relation d'association (entre descripteurs), enrichissement
            sémantique ; sujets connexes =&gt; renvoi « voir
            aussi ».</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>Tout thesaurus comporte au moins trois catégories de
        termes : les termes génériques et les termes spécifiques qui
        doivent être utilisés comme descripteurs ; les termes équivalents
        qui sont considérés comme non-descripteurs selon les conventions du
        thesaurus.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang='fr'>Les <emphasis>termes génériques</emphasis> sont repérés
            généralement par le sigle <emphasis
            role="bold">TG</emphasis> ; ils désignent les entités ou
            concepts principaux en référence aux autres termes et au domaine
            considéré ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Les <emphasis>termes spécifiques</emphasis> sont repérés
            généralement par le sigle <emphasis
            role="bold">TS</emphasis> ; ils précisent et identifient les
            entités ou concepts particuliers à l'intérieur du champ sémantique
            d'un terme générique donné ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang='fr'>Les <emphasis>termes équivalents</emphasis> sont repérés
            généralement par le sigle <emphasis role="bold">EP</emphasis>
            comme abréviation de Employé Pour ; ce sont des variantes des
            termes spécifiques (synonymie ou quasi-synonymie). Ils sont donc
            équivalents dans le langage courant, mais donnés pour subsidiaires
            dans l'emploi du thesaurus. Le terme à préférer au terme Employé
            Pour est indiqué par le symbole <emphasis
            role="bold">EM</emphasis> ou <emphasis role="bold">EMP</emphasis>
            comme abréviation de Employer.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang='fr'>On trouve aussi très généralement les termes associés identifiés
        par <emphasis role="bold">TA</emphasis> (relation d'association :
        causalité, localisation, relations de nature temporelle, composition,
        etc). Étant eux-mêmes des descripteurs, ces termes connexes permettent
        au chercheur de modifier progressivement son interrogation ou de
        l'élargir sans faire appel aux termes génériques.</para>

        <para lang='fr'>Divers types de relations et rubriques complémentaires peuvent
        être adjoints à cette structure de base pour enrichir le thesaurus ou
        améliorer son usage. On peut notamment prévoir des équivalents
        linguistiques pour des thesaurus multilingues ainsi que des
        passerelles avec d'autres thesaurus du même domaine ou de domaines
        différents.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_redac_exemple">
        <title lang='fr'>Exemple de thesaurus élémentaire</title>

        <para lang='fr'>Soient les rubriques principales d'un micro-thesaurus sur un
        système informatique collaboratif (par exemple la wikipédia) :
        <emphasis role="bold">Individus &gt; Logiciel &gt; Réseau &gt;
        Ressources</emphasis>.</para>

        <para lang='fr'>La rubrique <emphasis role="bold">Individus</emphasis> se
        composerait par exemple de : <emphasis
        role="bold">Lecteur</emphasis> (TG) ; <emphasis
        role="bold">Participant</emphasis> (TG) ; <emphasis
        role="bold">Auteur</emphasis> (EP) ; <emphasis
        role="bold">Contributeur</emphasis> (EP) ; <emphasis
        role="bold">Éditeur non-inscrit</emphasis> (TS)  ;
        <firstterm><emphasis role="bold">Anonyme</emphasis></firstterm>
        (EP) ; <emphasis role="bold">Adresse IP</emphasis> (forme
        métaphorique à éviter) ; <emphasis role="bold">Éditeur
        inscrit</emphasis> (TS) ; <emphasis role="bold">Participant
        mandaté</emphasis> (TG) ; <emphasis
        role="bold">Administrateur</emphasis> (TS) ; <emphasis
        role="bold">Sysop</emphasis> (terme usuel dans la communauté)
        <emphasis role="bold">Gestionnaire</emphasis> (TS) ; <emphasis
        role="bold">Représentant</emphasis> (TS) (<emphasis>chargé des
        relations extérieures</emphasis>) ; <emphasis
        role="bold">Utilisateur</emphasis> (<emphasis>terme imprécis : à
        proscrire</emphasis>) ; <emphasis
        role="bold">Internaute</emphasis> (<emphasis>imprécis : à
        proscrire</emphasis>). </para>

        <para lang='fr'>Le responsable de toute contribution (tout rédacteur) pourrait
        ainsi être spécifié par au moins un terme descriptif choisi parmi les
        cinq termes spécifiques ou parmi les trois termes génériques, selon
        les besoins. </para>

        <para lang='fr'>Les termes (EP) seront par principe évités dans
        l'indexation.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_pmb">
      <title lang='fr'>Thesauri et catégories de PMB</title>

      <para lang='fr'>L'utilisation du mot « catégories » en lieu et place de
      « thesaurus » dans PMB correspond à une volonté des
      développeurs. En effet, un thésaurus, même respectant toute les normes
      de création, peut disposer à tout niveau de sa hiérarchie d'un nombre de
      termes élevé.</para>

      <para lang='fr'>Avec les catégories, et en s'efforçant de promouvoir des thesauri
      très hiérarchisé affirmée, on peut présenter un OPAC « à la
      yahoo ».</para>

      <para lang='fr'>Cet OPAC « à la Yahoo » offre la possibilité à l'usager
      de la bibliothèque ou du centre de documentation d'explorer
      intellectuellement le fond documentaire de la structure, ceci sans même
      lancer de recherche.</para>

      <para lang='fr'>Si tous les thesauri agréables à utiliser possèdent cet aspect
      hiérarchique avancé, ceux qui présentent trop de termes à un même niveau
      rendent une navigation directe impossible. On devra alors désactiver
      dans l'OPAC de PMB le navigateur de catégories. Les catégories seront
      alors accessibles seulement en recherche. Pour plus d'informations,
      consulter le Guide de l'Administrateur PMB, chapitre Outils, section
      Paramètres.</para>

      <sect3 id="categ_pmb_exemple">
        <title lang='fr'>Saisie de l'exemple de thésaurus élementaire dans PMB</title>

        <para lang='fr'>Pour saisir un thésaurus, vous pouvez utiliser Autorités &gt;
        Catégories dans PMB. Une autre possibilité est de préparer votre
        thésaurus dans un tableau (excel, OpenOffice Calc) et de l'importer
        dans PhpMyAdmin.</para>

        <epigraph>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note</emphasis> : Cette technique très
          avancée ne sera pas décrite ici. Voici le mode de saisie qui
          permettrait l'exploitation dans PMB du thesaurus présenté plus
          haut.</para>
        </epigraph>

        <para lang='fr'>Exemple de saisie pour la catégorie Individus dans Autorités
        &gt; Catégorie</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Ecran de catalogage, Catalogue &gt; Nouvelle, pavé
          d'indexation</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <epigraph>
          <para lang='fr'>Pour une lecture plus rapide, la présentation ici sera la
          suivante :</para>

          <para lang='fr'><emphasis role="bold">libellé
          </emphasis><emphasis>[commentaire]</emphasis> &lt; catégorie
          parente, voir renvoi voir, voir aussi renvoi voir
          aussi.Individus</para>
        </epigraph>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Individus</emphasis></para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Logiciel</emphasis></para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Réseau</emphasis></para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Ressources</emphasis></para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">@termes orphelins</emphasis> [placer ici
        les termes EP qui ne seront pas visibles lors de l'exploration des
        catégories, mais qui seront utilisés lors des recherches]</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Lecteur</emphasis> &lt; Individus</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Participant</emphasis> &lt;
        Individus</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Auteur</emphasis> &lt; @termes orphelins,
        voir Participant</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Contributeur</emphasis> &lt; @termes
        orphelins, voir Participant</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Editeur non-inscrit</emphasis> &lt;
        Participant</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Anonyme</emphasis> &lt; @termes orphelins,
        voir Editeur non-inscrit</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Adresse IP</emphasis> [forme métaphorique
        à éviter] &lt; @termes orphelins, voir Editeur non-inscrit</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Editeur inscrit</emphasis> &lt;
        Participant</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Participant mandaté</emphasis> &lt;
        Individus</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Administrateur</emphasis> &lt; Participant
        mandaté</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Sysop</emphasis> [terme usuel dans la
        communauté] &lt; @termes orphelins, voir Administrateur</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Gestionnaire</emphasis> &lt; Participant
        mandaté</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Représentant</emphasis> [Chargé des
        relations extérieures] &lt; Participant mandaté</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Utilisateur</emphasis> [terme imprécis, à
        proscrire] &lt; @termes orphelins, voir aussi Lecteur, voir aussi
        Participant, voir aussi Participant mandaté</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_search">
      <title lang='fr'>Utilisation du thesaurus dans les recherches</title>

      <sect3 id="categ_search_hierar">
         

        <title lang='fr'>Recherche hiérarchique</title>

         

        <para lang='fr'>La recherche hiérarchique consiste au parcours d'un thésaurus en
        suivant son arborescence : partir du tronc pour aller vers les
        branches puis les feuilles, qui correspondent au degré de finesse le
        plus fin du thésaurus. Ecran de catalogage, Catalogue &gt; Nouvelle,
        pavé d'indexation</para>

         

        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         En cliquant sur l'icone , le popup de sélection d'une catégorie s'ouvre par défaut dans la recherche hiérarchique. 

        <figure>
          <title lang='fr'>icône dossier</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Pour naviguer dans la recherche hiérarchique, vous pouvez développer une catégorie en cliquant sur l'icone dossier . Vous découvrirez alors les sous-catégories qu'elle possède. Une fois arrivé au niveau de finesse dans l'indexation qui vous intéresse, cliquez alors sur le nom de la catégorie pour le sélectionner. Rappel : : développer la catégorie catégorie : sélectionner la catégorie Avantages et inconvénients de la recherche hiérarchique dans PMB La navigation hiérarchique est simple et rapide à maîtriser. Lorsque vous naviguez dans les catégories de manière hiérarchique, vous visualisez le nom de la catégorie parente en haut du popup et nom à côté de la sous-catégorie. 

        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie, navigation
          hiérarchique</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_4.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Si vous faites une recherche sur un terme précis, par exemple « lecteur », vous ne visualiserez par la catégorie qui contient ce terme. 

        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie, navigation hiérarchique,
          recherche d'une catégorie</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_5.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Si un même terme est présent à différents endroits de votre thésaurus, par exemple « pays basque » qui se trouverait à la fois dans France et dans Espagne, vous verriez alors deux fois Pays Basque sans savoir lequel correspond à votre besoin. La recherche par termes pallie à cet inconvénient. Recherche par termes La recherche par termes est le contre-pied de la recherche hiérarchique dans les catégories. Au lieu de partir du tronc de l'arborescence, pour parcourir en direction des feuilles (les descripteurs les plus spécifiques du thesaurus), la recherche par termes permet de partir des termes (tous les descripteurs) pour parcourir les embranchements. 

        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie, recherche par
          termes</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_6.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         

        <para lang='fr'>Pour activer la recherche par termes, cliquez sur le bouton
        précédant « recherche par termes » dans le popup de
        sélection des catégories</para>

        <para lang='fr'>L'écran du popup est alors divisé en trois la partie tout en
        haut, réduite, permet de lancer une recherche ou de revenir en
        recherche hiérarchique. La partie supérieure affiche les termes
        correspondant à l'expression recherchée. Si aucun critère de recherche
        n'a été saisi, tous les termes du thesaurus sont alors affichés. Ces
        termes sont affichés par ordre alphabétique, sans aucune relation
        directement visible. La partie inférieure affiche plus d'informations
        sur un terme sélectionné dans la partie supérieure.</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Popup de sélection d'une catégorie, recherche par termes
          (2)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_7.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         

        <para lang='fr'>Si l'on sélectionne dans notre thesaurus exemple le terme
        <emphasis role="bold">Adresse IP</emphasis>, la partie inférieure de
        l'écran affiche sa situation dans l'arborescence : Adresse IP a pour
        catégorie parente <emphasis role="bold">@termes
        orphelins</emphasis>.</para>

        <para lang='fr'>Vous pouvez également voir les renvois qui peuvent exister pour
        un terme : ici un <emphasis>« renvoi voir »</emphasis> vers
        <emphasis role="bold">Editeur non-inscrit</emphasis>.</para>

         

        <emphasis role="bold">Remarque</emphasis>

         : on peut également voir les deux termes 

        <emphasis>Individus et Participant</emphasis>

         qui, eux aussi, renvoient vers 

        <emphasis>Editeur non-inscrit</emphasis>

        . 

        <epigraph>
          <para lang='fr'>
            <emphasis role="bold">Important</emphasis>
          </para>

          <para lang='fr'>Pour sélectionner Adresse IP et le renvoyer en tant que
          sélection, par exemple dans la notice que nous sommes en train de
          cataloguer, vous devrez cliquer sur le + situé en début de
          ligne.</para>

          <para lang='fr'>Pour rebondir sur un autre terme du thesaurus, cliquer sur le
          lien portant sur ce terme.</para>
        </epigraph>

         
      </sect3>

      <sect3 id="categ_search_terms">
        <title lang='fr'>Avantages et inconvénients de la recherche par termes dans
        PMB</title>

        <para lang='fr'>La recherche par termes est plus rapide et beaucoup plus
        puissante que la recherche hiérarchique de PMB. Cependant son
        utilisation nécessite une courte phase d'adaptation.</para>

        <para lang='fr'>Le fait de suivre et de rebondir sur les liens peut désorienter
        le catalogueur qui aura l'impression de ne plus maîtriser sa position
        dans le thesaurus.</para>

        <para lang='fr'>Cependant, à l'usage, vous gagnerez rapidement du temps de
        catalogage en utilisant cette méthode de recherche.</para>

        <para lang='fr'>La recherche par termes est également accessible dans l'OPAC,
        mais peut être désactiver. Pour plus d'informations sur le paramétrage
        de l'OPAC, consulter le Guide de l'Administrateur de PMB, chapitre
        Outils, section Paramètres.</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche : termes du thésaurus</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_terms_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>La recherche par termes ci-dessus porte sur le thésaurus
        "management" et sur le terme "chimie". La partie supérieure de l'écran
        présente les différentes catégories contenant au moins une fois
        l'expression "chimie". Vous pouvez en effet utiliser des expressions
        booléennes (troncatures "*", opérateurs "+" ou "-"...)</para>

        <para lang='fr'>La partie inférieure de l'écran présente la catégorie "chimie
        secteur" en détail. Vous pouvez la sélectionner en cliquant sur
        l'icône "loupe" en début de ligne. Vous pouvez également rebondir vers
        une sous-catégorie (un terme spécifique) de "chimie" comme "parachimie
        secteur".</para>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_search_popup">
        <title lang='fr'>Particularité du popup de sélection de catégorie</title>

        <para lang='fr'>Le popup de sélection de catégorie dans PMB ne se ferme pas
        « tout seul ». Contrairement aux autres popup de sélection
        dans PMB liés aux autorités, le popup de sélection des catégories
        reste ouvert, permettant de sélectionner une seconde catégorie à
        affecter à une notice par exemple, sans nécessité de reparcourir
        l'intégralité de l'arborescence. Ce choix de développement, qui peut
        surprendre dans les débuts de l'utilisation de PMB pour le catalogage,
        se révèle très rapide et efficace en peu de temps pour le
        catalogueur.</para>

        <sect2>Création d'un thesaurus dans PMB</sect2>

        <sect3>Choix d'une arborescence : quelques conseils</sect3>

        <para lang='fr'>Préparez la création de votre thésaurus à l'avance, sur papier.
        Pour plus de facilité, choisissez une arborescence simple, avec une
        dizaine à une vingtaine de termes maximum par niveau.</para>

        <para lang='fr'>Une fois votre plan créé, prévoyez son enrichissement : imaginez
        les liaisons « en pointillés » qui pourraient exister entre
        deux catégories, et représentez les par des « voir aussi »
        réciproques.</para>

        <para lang='fr'>Au fur et à mesure de l'utilisation, enrichissez votre thésaurus
        en créant des termes orphelins, qui correspondent au vocabulaire
        employé par vos lecteurs pour les recherches : dans une catégorie de
        premier niveau, dont le libellé commence par un « @ » (ceci
        permet le masquage dans l'OPAC), placez tous les renvois. Par exemple
        @termes orphelins &gt; pirates renverra vers histoire &gt; période
        moderne &gt; histoire maritime &gt; corsaire.</para>

        <sect2>
          <title lang='fr'>Logique multi-thesaurus</title>

          <para lang='fr'>PMB permet depuis la version 2.2 une gestion multi-thesaurus.
          Vous pouvez créer différents thesaurus, par exemple pour des
          thésaurus pouvant servir dans un centre de documentation lié à l'art
          :</para>

          <epigraph>
            <para lang='fr'>
              <emphasis roloe="bold">Localisation</emphasis>
            </para>

            <para lang='fr'>cette grande catégorie contiendra des subdivisions par
            continent, puis par pays, enfin par région, et certaines villes
            importantes en dernier niveau</para>

            <para lang='fr'><emphasis>Si un ouvrage compare l'architecture romane en
            France et en Italie, on sélectionnera</emphasis> Localisation :
            Europe : France <emphasis>et</emphasis> Localisation : Europe :
            Italie</para>

            <para lang='fr'>
              <emphasis role="bold">Histoire</emphasis>
            </para>

            <para lang='fr'>cette grande catégorie contiendra des subdivision par
            période historique</para>

            <para lang='fr'><emphasis>Si un ouvrage est consacré à l'architecture romane
            du IXe S. au XIe S., on sélectionnera alors</emphasis> Histoire :
            Moyen-Age : IXe S. ; Histoire : Moyen-Age : Xe S. <emphasis>et
            ainsi de suite</emphasis>.</para>

            <para lang='fr'>
              <emphasis role="bold">Mouvements artistiques</emphasis>
            </para>

            <para lang='fr'>
              <emphasis role="bold">Art</emphasis>
            </para>

            <para lang='fr'>cette grande catégorie présentera les différents arts
            présentés dans le fonds documentaire : sculpture, architecture,
            peinture (sur chevalet, fresques)...</para>
          </epigraph>

          <para lang='fr'>Pour plus d'informations, consulter plus loin le chapitre
          <xref linkend="multithesaurus" /></para>
        </sect2>

        <sect2>
          <title lang='fr'>Modification d'un thesaurus existant</title>

          <para lang='fr'>Toutes les modifications du thesaurus se font dans PMB via
          l'onglet Autorités, puis en cliquant sur Catégories dans le menu
          latéral, à gauche de l'écran.</para>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Contraintes de réindexation imposées par des modifications
            de thesaurus</title>

            <para lang='fr'>Lorsque vous disposez d'un fonds documentaire catalogué,
            tout besoin de modification peut induire des répercussions sur
            votre catalogage déjà réalisé.</para>

            <para lang='fr'>L'<emphasis>introduction d'un nouveau terme</emphasis>
            précisant une catégorie de votre thesaurus va avoir des
            conséquences limitées : il faudra en effet reprendre le catalogage
            déjà effectué pour vérifier que le nouveau terme introduit ne
            pourrait pas s'appliquer à une ou plusieurs de vos notices
            préexistantes.</para>

            <para lang='fr'>La <emphasis>suppression d'un terme spécifique</emphasis>
            aura également des répercussions limitées : il suffira de
            reprendre chacune des notices concernées pour les recataloguer à
            « un niveau au dessus » c'est à dire changer chacune des
            notices et leur affecter le terme parent.</para>

            <para lang='fr'>Le <emphasis>remplacement d'un terme par un autre</emphasis>
            peut avoir des répercussion à la fois sur le catalogage existant
            des notices correspondantes, mais aussi sur le catalogage des
            notices rattachées à un terme spécifique du terme remplacé. Même
            si on remplace un terme par un autre qui est sémantiquement
            proche, on peut avoir la surprise de découvrir des sous-catégories
            (termes spécifiques) qui semblent ne plus être en adéquation, il
            faut alors reprendre également cette part du catalogage.</para>

            <para lang='fr'>Pour tout changement et avant toute autre chose, il faut
            donc <emphasis>réaliser un audit</emphasis> de sa base
            documentaire afin de mesurer l'ampleur des boulerversements que
            peut occasionner le changement d'un terme.</para>

            <para lang='fr'>Intéressons nous d'abord aux outils à notre disposition pour
            réaliser cet audit dans PMB. Nous évoquerons ensuite les
            différentes modifications possibles et détaillerons leurs
            répercussions.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Audit de l'utilisation d'un terme du thesaurus
            (descripteur) dans des notices</title>

            <para lang='fr'>Avant toute modification dans le thesaurus, il faut auditer
            son fond documentaire pour connaître les répercussions que vont
            entraîner ses modifications.</para>

            <para lang='fr'>Pour réaliser ceci :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang='fr'>vous pouvez passer par <emphasis>Autorités &gt;
                Catégories</emphasis>, naviguer dans le thesaurus jusqu'à
                choisir un terme, puis cliquer sur ce terme pour le
                sélectionner et donc le modifier ; cliquez ensuite sur le
                bouton "Utilisation" pour voir quelles notices ont été indexé
                avec le terme du thesaurus retenu.</para>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, sélection d'une catégorie
                  pour l'afficher en modification</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_8.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une
                  catégorie, bouton Utilisation</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_9.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche par catégorie/sujet,
                  résultat de la recherche</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_10.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche par catégorie/sujet</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_11.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang='fr'>vous pouvez lancer une recherche par catégorie/sujet ou
                en recherche par termes dans Catalogue &gt; Recherche</para>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche par catégorie/sujet,
                  résultat de la recherche</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_12.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title lang='fr'>Détail des sous-catégorie d'une catégorie
                  parente</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_13.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>
              </listitem>

              <listitem>vous pouvez lancer une recherche multicritère dont un
              critère correspond à la catégorie retenue</listitem>
            </itemizedlist>

            <para lang='fr'>Une fois la liste de notices correspondantes obtenues, vous
            devrez d'abord veiller à ce qu'aucune de ces notices ne vous
            empêche de réaliser vos modifications sur le thesaurus.</para>

            <para lang='fr'>Par exemple, dans le cadre de la suppression d'un terme,
            vous devrez éditer l'indexation des notices une par une, pour
            changer la catégorie employée. Examinons les différentes
            situations possibles.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Ajout d'un nouveau terme</title>

            <para lang='fr'>Pour l'ajout d'un nouveau terme, l'audit du catalogage
            existant est facultatif.</para>

            <para lang='fr'>Voici une partie de notre thésaurus exemple :</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Bouton Ajouter une catégorie</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_14.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Si nous voulons ajouter le terme <emphasis>Sources de
            données institutionnelles</emphasis> dans la catégorie
            <emphasis>Participant</emphasis>, l'ajout se fait simplement dans
            <emphasis>Autorités &gt; Catégories</emphasis>.</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, création d'une nouvelle
              catégorie</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_15.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Cliquez sur le bouton "Ajouter une catégorie".</para>

            <para lang='fr'>Précisez le cas échéant la catégorie parente.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Question subsidiaire suite à l'ajout d'un nouveau terme :
            reprise du catalogage</title>

            <para lang='fr'>Si on a éprouvé le besoin de rajouter <emphasis>Sources de
            données institutionnelles</emphasis> dans notre thesaurus pour un
            document, les documents déjà saisis dans le catalogue peuvent
            correspondre à cette nouvelle catégorie. Si le catalogue doit être
            exhaustif, il faut alors reprendre chacun des documents pour
            vérifier si le nouveu descripteur s'applique.</para>

            <para lang='fr'>Il existe un biais possible. On peut considérer que des
            documents avaient besoin d'une catégorie spécifique autre que
            <emphasis>Editeur inscrit</emphasis> et <emphasis>Editeur non
            inscrit</emphasis> dans la catégorie Participant, et donc
            nécessitaient notre nouveau terme : <emphasis>Sources de données
            institutionnelles</emphasis>. Si <emphasis>Editeur
            inscrit</emphasis> et <emphasis>Editeur non-inscrit</emphasis> ne
            correspondaient pas à nos documents, on les a probablement classés
            dans la catégorie supérieure :
            <emphasis>Participant</emphasis>.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Résumé des actions :</title>

            <itemizedlist>
              <listitem>1.ajouter la catégorie Participant &gt; Sources de
              données officielles</listitem>

              <listitem>2.(recommandé) lancer une recherche sur les documents
              catalogués dans Participant et recataloguer le cas
              échéant</listitem>

              <listitem>3.(optionnel) lancer une recherche sur les documents
              catalogués dans Participant &gt; Editeur inscrit, Participant
              &gt; Editeur non-inscrit et recataloguer le cas
              échéant</listitem>

              <listitem>4.(facultatif) vérifier l'ensemble des notices
              cataloguées.</listitem>
            </itemizedlist>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Suppression d'un terme du thesaurus</title>

            <para lang='fr'>Pour supprimer un terme du thesaurus, il faut :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>que ce terme n'ait pas de sous catégories</listitem>

              <listitem>qu'aucune des notices ne soit indexée avec le terme
              retenu pour la suppression</listitem>
            </itemizedlist>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Supprimer les sous catégories</title>

            <para lang='fr'>Les sous-catégories du terme à supprimer doivent être
            supprimées elles aussi.</para>

            <para lang='fr'>Il faut faire un audit de l'utilisation de chacune des
            catégories avant de les supprimer. Pour plus d'informations,
            consulter plus haut la section « Audit d'un terme du
            thesaurus (descripteur)... »</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Actions pour le recatalogage des notices utilisant le
            descripteur</title>

            <para lang='fr'>Lancer une recherche sur les notices utilisant le
            descripteur, soit en passant par Autorités &gt; Catégories, en
            cliquant sur le descripteur puis le bouton Utilisation, soit par
            Catalogue &gt; Recherche &gt; Catégorie/sujet ou Recherche par
            termes.</para>

            <para lang='fr'>Recataloguer ensuite chacune des notices dans la catégorie
            parente du terme à supprimer.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Exemple d'une suppression</title>

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, affichage d'une catégorie dans
              la navigation hiérarchique</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_16.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Supprimons <emphasis>Sources de données
            officielles</emphasis>.</para>

            <para lang='fr'>Dans la capture d'écran ci dessus, l'icône qui précède
            Sources de données officielles est un dossier. Cette catégorie
            contient des sous catégories, il faudra donc d'abord les
            supprimer.</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, affichage d'une catégorie dans
              la navigation hiérarchique</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_17.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Sources de données officielles contient Gouvernement
            français et INSEE. Il faut les supprimer. Avant toute suppression
            vérifier l'utilisation de ces termes dans nos notices :</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une catégorie,
              bouton Utilisation</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_18.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche : catégorie/sujet, aucun
              résultat</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_19.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Pour gouvernement français, aucune notice n'a été indexée
            avec cette catégorie. On peut donc la supprimer.</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une catégorie,
              bouton Utilisation</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_20.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche : catégorie/sujet, un résultat
              affiché</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_21.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Une notice a été cataloguée avec INSEE. Il faut la modifier.
            Pour la modifier, cliquons sur son titre :</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche, bouton Modifier sur une notice
              affichée</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_22.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Il faut modifier la notice. Pour cela, cliquer sur le bouton
            "Modifier".</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Modification d'une notice, zone d'indexation, catégorie
              utilisée</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_23.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Cliquer sur le bouton "..." pour ouvrir le popup et
            sélectionner le dernier niveau qui correspondra à nos catégories
            modifiées. Nous allons supprimer INSEE et Sources de données
            officielles. Il faut donc changer l'indexation. Naviguez jusqu'à
            <emphasis>Individus &gt; Participants</emphasis>.</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Modification d'une notice, zone d'indexation, retrait de
              la catégorie utilisée</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_24.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Si on relance une recherche sur la catégorie INSEE, on voit
            maintenant qu'il ne reste aucune notice correspondante.</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une catégorie,
              bouton Utilisation</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_25.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Vous pouvez supprimer les catégories en partant du niveau le
            plus fin de votre thésaurus : INSEE et Gouvernement français, puis
            à un niveau supérieur : Sources de données officielles.</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Thésaurus résultant à l'issue de nos
              modifications</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_26.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang='fr'>Après nos suppressions, il ne reste plus qu'Editeur inscrit
            et Editeur non-inscrit dans notre thésaurus.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Remplacement d'un terme par un nouveau terme</title>

            <para lang='fr'>Vous pouvez remplacer un terme par un autre simplement en
            renommant son libellé. Vérifiez cependant que chacune des notices
            indexée à l'aide du terme retenu correspond bien à votre nouveau
            terme.</para>
          </sect3>
        </sect2>

        <sect2>
          <title lang='fr'>Enrichissement d'un thesaurus</title>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Renvois « voir »</title>

            <para lang='fr'>Les renvois « voir » constitue une des richesses
            des thésaurus. Ainsi on va pouvoir prendre en compte le chemin
            logique de recherche de l'usager de la bibliothèque ou du centre
            de documentation.</para>

            <para lang='fr'>Par exemple, un enfant voudra lire un livre sur les pirates.
            Si notre thésaurus contient uniquement le mot corsaire, il ne
            trouvera pas forcément ce qu'il cherche. Dans ce cas, il faut
            créer au même niveau un terme « pirate » qui renverra
            vers « corsaire ».</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>"Renvoi voir" dans un thésaurus</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_27.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Renvois « voir » et termes orphelins</title>

            <para lang='fr'>Si, pour alléger notre thésaurus, on ne souhaite pas
            afficher certains termes, PMB offre la possibilité de créer une
            catégorie de premier niveau qui sera invisible dans l'OPAC.</para>

            <para lang='fr'>Il suffit d'avoir une catégorie dont le libellé commencera
            par un @, généralement @termes orphelins.</para>

            <para lang='fr'>Placez dans cette catégorie tous les termes
            orphelins.</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>"Renvoi voir" et termes orphelins</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_28.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect3>

          <sect3>
            <title lang='fr'>Renvois "voir aussi"</title>

            <para lang='fr'>Les renvois « voir aussi » constituent le dernier
            niveau niveau d'amélioration d'un thésaurus. Ils permettent de
            lier entre eux des catégories proches. Ces renvois « voir
            aussi » peuvent être réciproques ou non.</para>

            <para lang='fr'>Par exemple,</para>

            <para lang='fr'>Géographie : Europe : Belgique <emphasis>voir aussi
            </emphasis>Unions économiques et/ou politiques : Bénélux.</para>

            <para lang='fr'>On pourra également avoir</para>

            <para lang='fr'>Unions économiques et/ou politiques : Union Européenne :
            zone Euro <emphasis>voir aussi </emphasis>France ; Bénélux ;
            Allemagne ; ...</para>

            <para lang='fr'>En suivant notre thesaurus exemple, on peut par exemple
            faire un renvoi voir aussi entre Editeur non-inscrit et
            Lecteurs.</para>

            <figure>
              <title lang='fr'>Renvoi "Voir aussi"</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_29.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect3>
        </sect2>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="categ_incluses">
    <title lang='fr'>Catégories installées avec PMB</title>

    <sect2 id="categ_incluses_unesco">
      <title lang='fr'>Thésaurus de l'UNESCO</title>

      <para lang='fr'>Ce thésaurus, très vaste, est un thésaurus à différentes entrées,
      qui peut convenir à une bibliothèque ayant besoin d'un thésaurus assez
      précis, ou à un laboratoire de recherches en sciences humaines.</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Thésaurus de l'UNESCO </emphasis>copyright
      éditions de l'UNESCO. Le groupe de développeurs de PMB a obtenu
      l'autorisation de reproduire gratuitement le thésaurus. Pour plus
      d'informations, consulter www.sigb.net</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_incluses_agneaux">
      <title lang='fr'>Thésaurus Médiathèque d'Agneaux</title>

      <para lang='fr'>Ce thésaurus était présent dès les débuts de PMB. Il s'agit d'une
      contribution de François Lemarchand (http://balno.free.fr).</para>

      <para lang='fr'>Ce thésaurus léger ne se veut pas fixé dans sa hiérarchie mais
      plutôt un point de départ pour réaliser un thésaurus maison simple mais
      adapté à vos besoins.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_incluses_environnement">
      <title lang='fr'>Thésaurus environnement</title>

      <para lang='fr'>Thésaurus non déposé, adapté à un centre de documentation lié à
      l'environnement.</para>

      <para lang='fr'>Il s'agit d'un bon exemple pour constituer un thésaurus "maison"
      spécialisé.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="categ_indexint-incluses">
    <title lang='fr'>Classifications décimales installées avec PMB</title>

    <para lang='fr'>PMB intègre une autorité correspondant à une indexation décimale.
    Cette indexation décimale peut être l'endroit où stocker votre indexation
    Dewey par exemple.</para>

    <para lang='fr'>La classification Dewey est un système d'indexation décimale,
    partant de 10 classes numérotées de 0 à 9, chacune possédant 10
    sous-classes, et ainsi de suite. L'indexation se présente toujours au
    moins sur trois chiffres (exemple : 470). Au delà des trois premiers
    chiffres on place une séparation, marquée par un point.</para>

    <para lang='fr'>C'est à l'aide d'une indexation DEWEY à laquelle on rajoute les
    trois premières lettres de l'auteur que sont créées le plus souvent les
    cotes des livres dans les bibliothèques municipales.</para>

    <para lang='fr'>Il existe d'autres possibilités d'indexation interne, à l'aide de
    chiffres et/ou de lettres. De même certaines listes d'indexation
    ressemblent à la DEWEY, comme la Classification Décimale Universelle
    (CDU).</para>

    <para lang='fr'>Comme pour le choix de catégories à précharger lors de
    l'installation de PMB, il faut faire attention à choisir un système
    d'indexation interne adapté à son fonctionnement.</para>

    <sect2 id="categ_indexint-incluses_chambery">
      <title lang='fr'>BM de Chambéry</title>

      <para lang='fr'>La Bibliothèque Municipale de Chambéry a développé un manuel de
      cotation, disponible depuis son <ulink
      url="http://www.bm-chambery.fr/institution/organisation/index.htm">site</ulink>
      sur internet. Il s'agit d'une indexation décimale, sur le principe de la
      Dewey, avec des indices validés, notamment pour la musique.</para>

      <para lang='fr'>Très bien conçue, cette liste d'indexation peut être cependant
      trop fournie pour une petite bibliothèque.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_indexint-incluses_dewey">
      <title lang='fr'>Style Dewey</title>

      <para lang='fr'>Une indexation dérivée de la Dewey.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_indexint-incluses_100cases">
      <title lang='fr'>100 cases du savoir ou Marguerite des couleurs</title>

      <para lang='fr'>Le tableau des 100 cases du savoir ainsi que la Marguerite des
      couleurs sont des représentations visuelles des indexations, qui peuvent
      être affichées dans l'OPAC, et sont adaptées à l'utilisation de
      catégories par des élèves de l'enseignement primaire et
      secondaire.</para>

      <para lang='fr'>Il s'agit d'une indexation style Dewey de 000 à 990, dont le
      dernier chiffre reste 0. Il y a bien 100 indexations numérotées 00 à 99
      avec pour troisième chiffre un 0 accolé.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="multithesaurus">
    <title lang='fr'>La gestion multi-thésaurus multi-lingue</title>

    <sect2 id="categs_multithes">
      <title lang='fr'>Multi-thésaurus</title>

      <para lang='fr'>Pour activer la gestion multi-thésaurus dans PMB, il vous faut
      activer le paramètre mode_pmb parmi le type Thésaurus dans l'onglet
      Administration.</para>

      <sect3 id="categs_multithes_activ">
        <title lang='fr'>Activer la gestion multi-thésaurus</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Administration &gt; Outils &gt; Paramètres, groupe de
          paramètres Thésaurus développé à l'écran</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_admin_outils_params_t.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Dans Administration &gt; Outils &gt; Paramètres, dans la
        rubrique Thésaurus passez le paramètre mode_pmb à 1.</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, recherche dans tous les
          thésaurus</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_all.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_multi_create">
        <title lang='fr'>Créer ou modifier les thésaurus</title>

        <sect4 id="categ_multi_create_search">
          <title lang='fr'>Recherche dans le(s) thésaurus</title>

          <para lang='fr'>Dans Autorités &gt; Catégories, vous pouvez faire une
          recherche dans l'ensemble des thésaurus. Pour cela, sélectionnez
          "tous" dans le menu déroulant.</para>

          <para lang='fr'>Vous pouvez également lancer une recherche dans toutes les
          langues de votre ou vos thésaurus.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, recherche dans un des
            thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_brow2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_search-results">
          <title lang='fr'>Résultats de recherche dans le(s) thésaurus</title>

          <para lang='fr'>Si vous sélectionnez un thésaurus dans la liste déroulante,
          vous pouvez alors consulter l'ensemble des termes de premier niveau
          de ce thésaurus.</para>

          <para lang='fr'>Chacune des catégories (descripteurs) contenant des
          sous-catégories (termes spécifiques) est précédé de l'icône d'un
          dossier.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, parcours d'une catégorie
            parente</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_brows.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>En cliquant sur l'icône "dossier" devant une des catégories,
          ci-dessus "Chimie secteur", vous pouvez consulter l'ensemble des
          sous-catégories correspondantes.</para>

          <para lang='fr'>Si une catégorie ne possède pas de sous-catégorie, elle est
          précédée d'une page blanche.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_create_modif">
          <title lang='fr'>Modification d'une catégorie</title>

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, modification d'une
            catégorie</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_edit_.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Pour modifier une catégorie, cliquez sur le nom de la
          catégorie.</para>

          <para lang='fr'>Cet écran est divisé en trois zones :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>en haut vous pouvez modifier le libellé de la catégorie.
              En cliquant sur le bouton Traductions, vous affichez les
              traductions du libellé dans les autres langues.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>au milieu de l'écran vous pouvez spécifier un commentaire.
              En cliquant sur le bouton Traductions, vous affichez les
              traductions du commentaire dans les autres langues
              disponibles.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>en bas de l'écran, vous pouvez</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para lang='fr'>définir une catégorie parente</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para lang='fr'>définir un renvoi voir</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para lang='fr'>définir un renvoi ou plusieurs "voir aussi"</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <figure>
            <title lang='fr'>Popup de sélection de catégorie, parcours d'une catégorie
            parente</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_paren.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>En cliquant sur l'icône "..." vous ouvrez dans un popup le
          sélecteur de catégorie. Vous pouvez y sélectionner une catégorie en
          cliquant sur son nom, parcourir l'arborescence en cliquant sur
          l'icône "dossier" figurant devant une catégorie.</para>

          <para lang='fr'>Le choix d'un thésaurus est grisé : les renvois, de même que
          les catégories parentes, doivent être sélectionnés dans le thésaurus
          qui contient votre terme.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>Vous pouvez ajouter un terme à la volée en cliquant sur le
              bouton Ajouter en haut à droite de l'écran.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Vous pouvez également revenir à la racine de votre
              arborescence, en cliquant sur le bouton "Top".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Vous pouvez utiliser soit la recherche hiérarchique
              (arborescence) soit la recherche par termes (navigation
              hypertexte) en utilisant le sélecteur en haut de l'écran.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_create_edit">
          <title lang='fr'>Editer les thésaurus</title>

          <para lang='fr'>Via <emphasis>Autorités &gt; Catégories</emphasis>, vous
          pouvez également modifier les thésaurus. Pour cela, cliquez sur le
          lien <emphasis role="bold">Modifier les thésaurus</emphasis> sur le
          côté droit de l'écran.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, éditer les thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_thes_browse.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>La liste des thésaurus disponible dans PMB est affichée à
          l'écran.</para>

          <para lang='fr'>Pour modifier un des thésaurus, cliquez sur le nom de ce
          thésaurus.</para>

          <para lang='fr'>Vous pouvez également ajouter un thésaurus en cliquant sur
          <emphasis role="bold">Ajouter un thésaurus</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, éditer les thésaurus, ajouter un
            nouveau thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_thes_creat.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Vous pouvez définir pour un nouveau thésaurus :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>son libellé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>la langue par défaut d'utilisation du thésaurus</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang='fr'>Attention : la langue par défaut d'utilisation du thésaurus
          est celle qui sera utilisée pour afficher une catégorie dont le
          libellé n'a pas été traduit.</para>

          <para lang='fr'>Par exemple, dans un thésaurus, Environment (anglais) est la
          traduction d'Environnement (français). Si Nature (Français) n'est
          pas traduit, c'est Nature qui sera affiché dans les notices même si
          la langue d'affichage sélectionnée est l'anglais.</para>

          <para lang='fr'>Pour changer la langue d'utilisation de l'interface du
          bibliothécaire/documentaliste, consultez le Guide de l'Utilisateur,
          chapitre Paramètres de l'Utilisateur.</para>

          <para lang='fr'>Pour changer la langue dans l'OPAC, utilisez le sélecteur de
          langue dans le bandeau latéral.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>Autorités &gt; Catégories, éditer les thésaurus, modifer un
            thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_thes_modify.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Les informations disponibles en modification d'un thésaurus
          sont différentes :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>vous pouvez consulter (mais pas modifier) le numéro
              identifiant du thésaurus. Ce numéro est nécessaire pour définir
              un thésaurus par défaut dans la partie gestion ou dans l'OPAC de
              PMB. Pour plus d'informations, consultez le Guide de
              l'Administrateur, chapitre Outils, section Paramètres.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>vous pouvez modifier le libellé du thésaurus</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>vous pouvez consulter (mais pas modifier) la langue par
              défaut du thésaurus.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_multi_use">
        <title lang='fr'>Cataloguer et rechercher avec différents thésaurus</title>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche : catégorie/sujet</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_categ_sujet_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>En recherche par Catégorie/sujet, vous pouvez sélectionner un
        thésaurus pour lancer votre recherche.</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche, affichage d'une notice indexée dans
          différents thésaurus</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_notice_displa.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Chaque terme sélectionné est affiché dans la notice précédé du
        nom du thésaurus correspondant. L'affichage est groupé par
        thésaurus.</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche, modification d'une notice, zone
          d'indexation</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_notice_edit.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Dans la notice cataloguée, pour chaque catégorie sélectionnée,
        le thésaurus correspondant est affiché en début de ligne.</para>

        <para lang='fr'>Vous pouvez ici sélectionner une catégorie à l'aide du bouton
        parcourir : "..." ou retirer une catégorie sélectionner en cliquant
        sur l'icône "X".</para>

        <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note</emphasis> en cliquant sur l'icône
        "X" vous supprimez la catégorie sélectionnée de la notice. La ligne
        correspondante reste affichée à l'écran, même si elle reste vide. Lors
        de la sauvegarde de la notice, les lignes vierges seront
        ignorées.</para>

        <figure>
          <title lang='fr'>Catalogue &gt; Recherche, modification d'une notice, zone
          d'indexation : popup de sélection d'une catégorie</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_popup_categ.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang='fr'>Le popup de sélection d'une nouvelle catégorie vous permet de
        choisir un des thésaurus disponible. La recherche hiérarchique et la
        recherche par termes sont disponibles. Pour plus d'informations sur
        les différents avantages de ces modes de recherches, consulter le
        Guide de l'utilisateur, <xref linkend="categ_search_hierar" /> et
        <xref linkend="categ_search_terms" /></para>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_multi_opac">
        <title lang='fr'>OPAC</title>

        <para lang='fr'>L'OPAC de PMB permet une navigation simple pour le lecteur à
        travers les différents thésaurus configurés dans PMB pour le
        catalogage.</para>

        <para lang='fr'>L'activation de la gestion multi-thésaurus modifie différents
        écrans lors des recherches de l'OPAC.</para>

        <sect4 id="categ_multi_opac_navig">
          <title lang='fr'>Navigateur par catégories</title>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, affichage des catégories en page d'accueil :
            affichage du thésaurus dans la langue de l'utilisateur
            (français)</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_show_categ_browser2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, affichage des catégories en page d'accueil :
            affichage du thésaurus dans la langue de l'utilisateur
            (anglais)</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_show_categ_browser.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Si vous avez activé le navigateur par catégories de l'OPAC,
          vos différents thésaurus sont affichés en page d'accueil. Pour plus
          d'informations sur l'activation du navigateur par catégories de
          l'OPAC, consultez le Guide de l'administrateur PMB, chapitre Outils,
          section Paramètres.</para>

          <para lang='fr'>Seul le thésaurus affiché par défaut est visible en page
          d'accueil. Vous pouvez accéder aux autres thésaurus en cliquant sur
          l'onglet correspondant. Par exemple, dans l'écran ci-dessus, vous
          pourrez afficher le thésaurus Environnement ou le thésaurus
          Agneaux.</para>

          <para lang='fr'>Selon la langue choisie par l'utilisateur (voir ci-dessus des
          exemples pour l'anglais ou le français), les catégories du thésaurus
          sont affichées dans la langue correspondante. Si le thésaurus est
          partiellement ou n'est pas traduit, les catégories non traduites
          seront affichées dans la langue par défaut du thésaurus. Pour plus
          d'informations sur la création d'un thésaurus, consultez plus haut
          <xref linkend="categ_multi_create" /></para>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_opac_simple">
          <title lang='fr'>Recherche simple</title>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche simple dans les catégories : affichage des
            catégories correspondantes à la recherche dans les
            thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_simple_search_categ_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>La recherche simple de l'OPAC permet de chercher dans les
          catégories de manière simple et rapide pour les lecteurs.</para>

          <para lang='fr'>Les résultats de recherche sont affichés à la fois</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>de manière globale : vous pouvez consulter l'ensemble des
              catégories correspondants à la recherche et "contenants" des
              notices</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>de manière précise : pour chaque thésaurus, vous pouvez
              consulter le nombre de résultat correspondants à la recherche et
              "contenants" des notices</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche simple dans les catégories : affichage des
            résultats d'un thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_simple_search_categ.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>Vous pouvez voir ci-dessus le détail des catégories affichées
          pour un thésaurus. A ce niveau les éventuels renvois sont également
          affichés.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_opac_terms">
          <title lang='fr'>Recherche par termes</title>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche par termes, recherche dans un thésaurus
            (écran 1) : affichage des catégories correspondant au terme
            recherché</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_search_terms_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>La recherche par termes nécessite de sélectionner le thésaurus
          dans lequel portera la recherche.</para>

          <para lang='fr'>Le thésaurus par défaut sur lequel est défini dans les
          paramètres de PMB. Pour plus d'informations sur le paramétrage,
          consulter le Guide de l'Administrateur de PMB, chapitre Outils,
          section Paramètres.</para>

          <para lang='fr'>La partie supérieure de l'écran affiche les catégories
          correspondantes à l'expression recherchée, ici "chimie".</para>

          <para lang='fr'>Il y a 5 termes contenant "chimie" dans l'exemple ci-dessus :
          "chimie", "chimie minérale secteur", "chimie organique secteur" et
          enfin deux catégories portent exactement le même titre "chimie
          secteur".</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche par termes, recherche dans un thésaurus
            (écran 2) : développement de la catégorie sélectionnée</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_search_terms_2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>En cliquant sur "chimie secteur" dans la partie supérieure de
          l'écran vous affichez les catégories correspondantes dans la partie
          inférieure de l'écran. Les deux catégories homonymes "chimie
          secteur" contiennent des sous-catégories qui sont elles aussi
          affichées, pour vous permettre de spécifier votre recherche.</para>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche par termes : recherche dans tous les
            thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_search_terms_3.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>La recherche par termes de l'OPAC permet de rechercher dans
          tous les thésaurus. Les catégories correspondantes à l'expression
          recherchée sont affichées, chacune précédée du nom du thésaurus
          correspondant.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_opac_multicrit">
          <title lang='fr'>Recherche multi-critères</title>

          <figure>
            <title lang='fr'>OPAC, recherche multi-critères, recherche portant le
            sujet</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_multicrit_subjec.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang='fr'>L'OPAC de PMB permet de rechercher dans un ou plusieurs des
          différents thésaurus.</para>

          <para lang='fr'>La recherche multi-critères permet ainsi de sélectionner le
          thésaurus dans lequel portera la recherche.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>