<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title lang='fr'>Catégories</title>

  <para lang='fr'>Les catégories de PMB correspondent à un regroupement thématique des
  ouvrages. Les catégories de PMB correspondent à un thésaurus arborescent
  avec des renvois.</para>

  <para lang='fr'>Les catégories peuvent être ou non affichées sur la page d'accueil de
  l'OPAC en fonction de votre bibliothèque.</para>

  <para lang='fr'>Les catégories que vous pouvez parcourir dans PMB correspondent à un
  choix de votre bibliothèque.</para>

  <section id="opac_categ_browser">
    <title lang='fr'>Exploration des catégories</title>

    <figure>
      <title lang='fr'>Affichage des catégories sur la page d'accueil de l'OPAC</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/images/categs_home.jpg" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>Les catégories de l'OPAC permettent de parcourir les rayons virtuels
    d'une bibliothèque à la manière de Yahoo.</para>

    <para lang='fr'>La page d'accueil de l'OPAC affiche (selon la configuration de votre
    bibliothèque) le navigateur des catégories. Pour chacune des grandes
    catégories (ici Art et culture, Jeunesse ou Société par exemple), vous
    pouvez voir sous son nom les premières sous-catégories qu'elle
    contient.</para>

    <para lang='fr'>Une catégorie peut contenir zéro, une ou plusieurs sous-catégories.
    A cette catégorie peuvent correspondre zéro, un ou des ouvrages de la
    bibliothèque. Une catégorie peut renvoyer directement et obligatoirement à
    une autre catégorie (renvoi "voir". Une catégorie peut contenir une
    suggestion de consultation d'une autre catégorie (renvoi "voir
    aussi").</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Détails d'une catégorie</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/images/categ_detail.jpg" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </section>

  <section>
    <title lang='fr'>Recherche simple parmi les catégories</title>

    <para lang='fr'>Saisissez un ou plusieurs mots-clés, cochez Catégories pour que la
    recherche porte sur les Catégories, puis validez en cliquant sur
    Rechercher.</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Recherche simple parmi les catégories</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/images/categs_search_1.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <figure>
      <title lang='fr'>Nombre de résultats pour une recherche simple</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/images/categs_search_2.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </section>

  <section>
    <title lang='fr'>Recherche par termes parmi les catégories</title>

    <para lang='fr'>La recherche par termes permet de naviguer, de "surfer" entre les
    catégories. Une zone de l'écran est divisée en deux pour permettre la
    navigation entre les catégories.</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Recherche par termes dans les catégories</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/images/categs_terms.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>Pour plus d'informations, voir <xref linkend="opac_search_terms" /></para>
  </section>
</chapter>