<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title>Abonnements</title>

  <sect1>
    <title>Périodicités</title>

    <para>Dans <emphasis>Administration &gt; Abonnements &gt;
    Périodicités</emphasis>, vous pouvez définir les périodicités de
    référence. Ces périodicités sont nécessaires pour la création de modèle de
    périodicité pour vos périodiques et le bulletinage.</para>

    <para>Pour plus d'informations sur la réalisation du bulletinage au
    quotidien, consultez le <emphasis>Guide de l'utilisateur</emphasis>,
    chapitre <emphasis>Catalogue</emphasis>, section <emphasis>Utiliser le
    bulletinage assisté</emphasis>.</para>

    <para>Voici un exemple des périodicités les plus fréquemments utilisées
    :</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Administration &gt; Abonnements &gt;
      Périodicités</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata contentwidth="10cm"
                     fileref="images/administration_abonnements_periodicite.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <sect2>
      <title>Bimensuel, bimestriel, toutes les deux semaines ?</title>

      <sect3>
        <title>Définitions</title>

        <para>Un petit rappel de vocabulaire s'impose pour être clair pour ces
        périodicités souvent mélangées.</para>

        <para>Un bimestre est un regroupement de deux mois, par exemple
        janvier-février, mars-avril, etc. Un bimestriel paraît donc tous les
        deux mois. Le suffixe -mestre en français signifie ce regroupement de
        mois : trimestre, quadrimestre, semestre.</para>

        <para>Un bimensuel est un périodique qui paraît deux fois dans le
        mois, par exemple le 1er et le 15. Le périodique aura 24 numéros si sa
        parution est régulière, sans numéro double ou autres
        subtilités.</para>

        <para>Une publication bi-hebdomadaire, qui paraît toutes les deux
        semaines, paraît un jeudi sur deux par exemple. Le périodique aura 26
        numéros si sa parution est régulière puisqu'il y a 52 semaines dans
        l'année. C'est un cas fréquent pour les périodiques
        anglo-saxons.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Comment les gérer</title>

        <para>Pour le bimestriel, créez une périodicité de 2 mois.</para>

        <para>Pour le bi-hebdomadaire, il suffit de créer une périodicité de
        14 jours.</para>

        <para>Le bimensuel pose problème à ce niveau. Pour résoudre cela, il
        faudra utiliser une périodicité journalière. Pour un périodique qui
        paraît le 1er et le 15, vous devez ensuite exclure du modèle de
        périodicité les jours du mois du 2 au 14 et du 16 au 31. Seuls
        resteront valides le 1er et le 15 comme date de réception.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>