<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_notices">
  <title>Notices</title>

  <para>La plupart des données qui définissent une notice sont normées. PMB
  permet cependant d'éditer une table d'origine des notices. Vous pouvez
  également ajouter des champs personnalisables.</para>

  <sect1 id="admin_notices_orinot">
    <title>Origines</title>

    <para>Il s'agit de l'origine des notices. PMB importe les notices via
    z39.50 ou par l'import UNIMARC notamment. Mais sur ces notices
    s'appliquent des droits d'auteur. Si la BnF met à disposition de tous ses
    notices, il n'en est pas forcément de même pour certains professionnels du
    secteur. Ainsi la société Electre diffuse un cédérom de notices
    bibliographiques, à jour des dernières nouveautés sorties sur le marché.
    Ce cédérom est payant, et chacune des notices qu'il contient sont
    protégées par des droits d'auteur.</para>

    <para>PMB gère depuis sa version 1.3 un suivi des origines des
    notices.</para>

    <para>La fonction d'administration des origines des notices permet de
    prédéfinir des origines de notices. Elle permet aussi d'éditer les
    origines de notices importées.</para>

    <figure>
      <title>Notices &gt; Origines des notices</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_cat_notices.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Statuts</title>

    <para>Le statut des notices permet de faire des distinctions de traitement
    et de catalogage pour les notices, ainsi que dans l'affichage dans
    l'OPAC.</para>

    <figure>
      <title>Notices &gt; Statuts</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_notices_statut.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Le tableau des différents statuts de notices affiche différents
    renseignements :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>une classe d'affichage (de 1 à 9), correspond au rectangle de
        couleur à gauche du tableau. Ce marqueur est un élément
        d'identification rapide du statut de la notice, par exemple lors d'une
        recherche dans l'onglet Catalogage.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>le fait d'être visible ou non en partie gestion. Ceci va
        permettre de gérer un "réservoir de notices" en stockant par exemple
        des notices pilonnées avec un statut "pilonné".</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>pour l'OPAC, </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>libellé éventuel (par exemple En commande)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>notices visibles ou non</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>affichage des exemplaires</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>affichage des exemplaires numériques</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Pour ajouter un nouveau statut de notices, cliquez sur le bouton à
    cet effet en bas de l'écran.</para>

    <para>Pour modifier un statut de notices, cliquez sur la ligne
    correspondante dans le tableau.</para>

    <figure>
      <title>Notices &gt; Statut, modifier le statut</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_notices_statut2.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Vous pouvez également depuis l'écran de modification affiner
    l'affichage des notices, des exemplaires ou des exemplaires numériques aux
    seuls abonnés (lecteur ou emprunteur bénéficiant d'un login et d'un mot de
    passe). Si des restrictions sont appliquées le lecteur devra être
    identifié pour lever ces restrictions.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_notices_perso">
    <title>Personnalisables</title>

    <para>Il s'agit ici des champs personnalisables des notices. Ces champs
    personnalisables permettent de spécifier des informations propres à votre
    bibliothèque ou à votre centre de documentation sur les notices : origine
    de l'idée d'acquisition, commentaire d'un comité de lecture, public cible
    de l'ouvrage...</para>

    <figure>
      <title>Notices &gt; Personnalisables</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_cat_perso_notice.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <figure>
      <title></title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="???" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Le fonctionnement des champs personnalisables pour les notices est
    identique à celui des exemplaires. Pour plus d'information, voir <xref
    linkend="admin_expl_perso" />.</para>
  </sect1>
</chapter>