<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_import">
  <chapterinfo>
	 <!-- <releaseinfo>$Id: chap6_imports.xml,v 1.6 2007/12/21 13:10:49 gautier Exp $</releaseinfo>  --> 
  </chapterinfo>	

  <title lang='fr'>Imports</title>

  <para lang='fr'>L'import permet d'éviter de cataloguer des ouvrages déjà catalogués :
  soit par une BDP qui dépose des ouvrages dans une bibliothèque de son
  réseau, soit grâce à des réservoirs bibliographiques (cédéroms, sites
  internet...).</para>

  <para lang='fr'>La procédure se fait en différents temps :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para lang='fr'>Définition des paramètres d'import :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'>Pour les notices :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>ISBN obligatoire</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Dédoublonnage sur ISBN (si oui, les notices existantes ne
              seront pas créées)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Mise à jour des notices (sur ISBN identiques)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Ignorer les ISSN (pour les périodiques)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Statut de notices (afin d'identifier finement les notices
              importées)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>Pour les exemplaires :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang='fr'>prêteur (ex : bibliothèque départementale de prêt)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Statut d'exemplaire (ex : "en cours d'import")</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Localisation des exemplaires</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Cote obligatoire</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang='fr'>Correspondance entre le codage 995 et votre fonds pour les
              types de support, codes statistiques et sections</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>Téléchargement de votre fichier,</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>Importation des notices ou des exemplaires,</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>Pour les exemplaires, pointage des imports pour vérifier la
          correspondance entre le listing de prêt et les ouvrages réellement
          transmis.</para>

          <para lang='fr'>Cette dernière vérification est rapide et peut être
          intégralement réalisée avec une douchette codes-barres.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <sect1 id="admin_import_import">
    <title lang='fr'>Notices UNIMARC</title>

    <para lang='fr'>L'import de notices UNIMARC vous permet de charger en base des
    notices au format UNIMARC sans exemplaires associés. Ceci vous permettra
    de vous faciliter le catalogage en important des fichiers de notices
    depuis ELECTRE par exemple, ou des données issues d'autres produits
    bibliographiques.</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Imports &gt; Notices UNIMARC</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_imp_notices.gif"  contentwidth="8cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> si un fichier UNIMARC ne
    peut être importé, vous pouvez vérifier sa validité en réalisant un
    export. Pour plus d'informations, voir <xref
    linkend="admin_convert" />.</para>

    <para lang='fr'>Cliquez sur <emphasis role="bold">commencer : télécharger votre
    fichier </emphasis>pour procéder à l'import.</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Imports &gt; Notices UNIMARC, deuxième écran</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_imp_notices2.gif"  contentwidth="8cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>Choisissez si l'ISBN doit être toujours présent dans les notices
    importées (ce n'est pas toujours le cas, attention aux CD audio, cédéroms
    et DVD ainsi qu'à la littérature grise ou non publiée).</para>

    <para lang='fr'>Si l'ISBN est présent, PMB peut dédoublonner : il n'importera pas
    deux notices ayant le même ISBN. Dans ce cas, seule la notice ayant la
    première occurence d'un ISBN dans votre fichier sera importée.</para>

    <para lang='fr'>Vous pouvez également choisir un statut de notices, qui vous
    permettra de gérer par exemple la diffusion de ces notices dans votre
    OPAC. Pour plus d'informations, consultez le chapitre Notices, section
    Statuts de ce <emphasis>Guide de l'Administateur</emphasis>.</para>

    <para lang='fr'>Enfin, sélectionnez le fichier à importer en cliquant sur Parcourir.
    Attention ce bouton peut porter un autre nom selon le navigateur internet
    utilisé.</para>

    <para lang='fr'>Une fois le fichier sélectionné, cliquez sur Suivant.</para>

    <para lang='fr'>Patientez alors jusqu'à voir à l'écran "Il y avait X notice(s) à
    charger, tout a été traité."</para>

    <para lang='fr'>Les notices sont alors chargées dans la base de données de
    PMB.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_import_import_expl">
    <title lang='fr'>Exemplaires UNIMARC</title>

    <para lang='fr'>L'import d'exemplaires UNIMARC va importer, outre les notices, les
    exemplaires associés. Cette fonction correspond typiquement à un transfert
    d'ouvrages, d'une bibliothèque à une autre (BDP vers médiathèque
    communale) ou d'un SIGB à un autre.</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Imports &gt; Exemplaires UNIMARC</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_imp_expl.gif"  contentwidth="8cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> si un fichier UNIMARC ne
    peut être importé, vous pouvez vérifier sa validité en réalisant un
    export. Pour plus d'informations, voir <xref
    linkend="admin_convert" />.</para>

    <para lang='fr'>Le fichier a importer peut etre transmis à PMB de deux manières
    :</para>

    <para lang='fr'>- soit vous vous servez de la fonction "télécharger" pour transférer
    votre fichier</para>

    <para lang='fr'>- soit vous transmettez par FTP votre fichier. Ceci vous permet de
    transférer des fichiers de plus de 2 Mo (taille indicative, cette limite
    est fixée par la configuration de votre serveur, dans le fichier php.ini,
    pour plus d'informations consultez le Guide d'installation PMB)</para>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Transfert du fichier par la fonction "télécharger"</title>

      <para lang='fr'>Cliquez sur Commencer : télécharger votre fichier.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Imports &gt; Exemplaires UNIMARC, deuxième écran</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/admin_imp_expl2.gif"  contentwidth="8cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>L'écran suivant vous permet de paramétrer la réalisation de
      l'import de vos exemplaires :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'>Choisissez d'abord si <emphasis role="bold">l'ISBN</emphasis>
          doit être <emphasis role="bold">obligatoirement</emphasis> renseigné
          pour les notices (par défaut <emphasis>non</emphasis>), et si un
          dédoublonnage doit être fait sur cet ISBN.</para>

          <para lang='fr'>Le fait de <emphasis role="bold">dédoublonner</emphasis> les
          notices sur l'ISBN permet de rassembler l'ensemble des exemplaires
          d'un seul ouvrage sous une meme notice, par exemple si chaque
          exemplaire avait été créé indépendamment ou si une même notice est
          présente plus d'une fois dans votre fichier à importer.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>Choisissez un <emphasis role="bold">statut des notices
          importées</emphasis>. Ceci vous permettra de gérer par exemple la
          diffusion de ces notices dans votre OPAC. Pour plus d'informations,
          consulter le chapitre Notices, section Statuts de ce Guide de
          l'Administateur.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>Choisissez ensuite un <emphasis
          role="bold">propriétaire</emphasis> et un <emphasis
          role="bold">statut</emphasis> pour les <emphasis
          role="bold">exemplaires</emphasis> que vous allez importer. Par
          exemple, le propriétaire peut être la BDP de votre département, ou
          vous même, si vous importez vos exemplaires depuis votre ancien
          SIGB.</para>

          <para lang='fr'>Pour le statut, nous vous recommandons de choisir "document en
          cours d'import". Vous changerez ensuite le statut des ouvrages lors
          du pointage. Voir plus loin la section<emphasis> Pointage des
          importés.</emphasis></para>

          <para lang='fr'>Choisissez également une <emphasis
          role="bold">localisation</emphasis> des ouvrages importés. Si vous
          gérez différentes localisations, ceci permet dès l'import de choisir
          la localisation des exemplaires qui sont importés.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Cote obligatoire</emphasis> : oui ou non
          (non par défaut). Dans PMB (conformément à la norme), chaque
          exemplaire doit avoir au moins un code-barre et une cote. Toutefois
          l'import permet d'insérer des exemplaires dont la cote n'est pas été
          renseignée.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'><emphasis role="bold">Types de document / Codes statistiques /
          Sections</emphasis> : pour chacune de ces informations, vous pouvez
          spécifier si les informations du fichier doivent etre importées, ou
          si ce sont vos classements personnalisés qui doivent être préférés
          pour faire la correspondance avec le fichier.</para>

          <para lang='fr'>Vous pouvez éditer les codages pour les types de documents,
          codes statistiques, sections, localisations en passant par <emphasis
          role="bold">Administration &gt; Exemplaires</emphasis>.</para>

          <para lang='fr'>Pour chacune de ces données, PMB va examiner les notices
          importées. Selon le propriétaire choisi pour les documents importés,
          une correspondance va être faite avec la valeur contenue dans la
          zone 995 du fichier Unimarc et les codages définis dans PMB (voir
          plus bas "références pour l'import Unimarc" à propos de la zone
          995).</para>

          <para lang='fr'>Ainsi, pour importer un exemplaire de la BDP dont le code
          statistique est "a", la correspondance va être faite selon la table
          des codes statistiques des exemplaires (Administration &gt;
          Exemplaires &gt; Codes statistiques). Si dans votre table, il existe
          un codage "a" dont le propriétaire est BDP et dont le libellé est
          "Adultes BDP" ; alors votre exemplaire importé aura pour code
          statistique "Adultes BDP".</para>

          <para lang='fr'>Il en sera de même pour les types de documents, et les
          sections.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>Cliquez ensuite sur <emphasis role="bold">Parcourir</emphasis>
          pour chercher sur votre ordinateur le fichier que PMB va importer.
          <emphasis>Rappel</emphasis> : il peut y avoir sur votre serveur des
          limites de taille pour le transfert de fichier. Pour plus
          d'informations sur le paramétrage du<emphasis> php.ini </emphasis>de
          votre serveur, consultez votre administrateur réseau ou consultez le
          <emphasis>Guide d'installation PMB.</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='fr'>Une fois vos paramétrages terminés, cliquez sur Suivant pour
      lancer le téléchargement du fichier</para>

      <para lang='fr'>L'import des exemplaires commence par le transfert de votre
      fichier sur le serveur. Vous pouvez suivre le déroulement du transfert
      grâce à l'affichage du nombre de caractères du fichier restant à
      traiter.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Imports &gt; Exemplaires UNIMARC , écran de déroulement du
        transfert</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/admin_imp_expl3.gif"  contentwidth="8cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Le fichier est transféré par paquets. La taille de ces paquets est
      paramétrable dans Administration &gt; Outils &gt; Paramétrage, via les
      paramètres "import_limit_read_file" et "import_limit_record_load". Pour
      plus d'informations sur les paramètres, consultez la section <xref
      linkend="admin_outils_parametres" />.</para>

      <para lang='fr'>Une fois le transfert du fichier réalisé, l'import commence.
      Consultez plus loin la section <emphasis role="bold">Chargement des
      notices et des exemplaires </emphasis>pour plus d'informations sur la
      suite du déroulement de l'import.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Transfert du fichier par FTP</title>

      <para lang='fr'>Si vous avez transféré votre fichier d'exemplaires directement sur
      le serveur par FTP, votre fichier est déjà existant sur le serveur sous
      le nom unimarc.fic. Le deuxième écran de paramétrage de l'import n'offre
      donc pas la possibilité de choisir un fichier à télécharger.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Imports &gt; Exemplaires UNIMARC, fichier unimarc.fic sur le
        serveur</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/admin_imp_expl_fic.gif"  contentwidth="8cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Pour plus d'informations sur les paramétrages de l'import, voir
      plus haut la section <emphasis>Transfert de fichier pour la fonction
      "télécharger"</emphasis>. Cette section détaille les différents
      paramétrages possibles.</para>

      <para lang='fr'>Consultez plus loin la section <emphasis role="bold">Chargement
      des notices et des exemplaires</emphasis>pour plus d'informations sur la
      suite du déroulement de l'import.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Chargement des notices et des exemplaires</title>

      <para lang='fr'>Vous pouvez suivre le déroulement de l'import grace à l'affichage
      du nombre de notices restant à traiter.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Imports &gt; Exemplaires UNIMARC, écran de déroulement de
        l'import</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/admin_imp_expl4.gif"  contentwidth="8cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>A l'issue de l'import des exemplaires un écran vous affiche les
      résultats de votre import.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_import_pointage_expl">
    <title lang='fr'>Pointage des importés</title>

    <para lang='fr'>Le pointage des exemplaires importés permet de vérifier manuellement
    la correspondance de la réalité physique du transfert de ressources
    (exemplaires matériels des livres) à la réalité informatique du fichier
    (base de données). Les codes barres des exemplaires sont douchettés et
    comparés à la base.</para>

    <para lang='fr'>Ceci vous offre la possibilité de détecter :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang='fr'>des ouvrages non saisis en base mais matériellement
        présents</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>des ouvrages saisis en base mais non présents (perdus ou
        manquants)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>vous pourrez enfin changer de statut, de section et de
        localisatio dès ouvrages à la volée et les rendre disponible au
        prêt.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para lang='fr'>Le pointage permet en plus de ces vérifications :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang='fr'>de pointer une sélection d'ouvrage que vous souhaitez déplacer
        dans vos rayons</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>de changer la section d'un ou plusieurs ouvrage</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <figure>
      <title lang='fr'>Imports &gt; Pointage des importés</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_imp_pointage.gif"  contentwidth="8cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <procedure>
      <step>
        <para lang='fr'>Sélectionner un statut, par exemple <emphasis>document en bon
        état</emphasis> ; une section, par exemple <emphasis>romans et romans
        étrangers </emphasis>; une localisation, par exemple
        <emphasis>bibliothèque principale</emphasis>.</para>

        <graphic fileref="images/pointage1.gif" />
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquer sur suivant.</para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Puis douchetter les exemplaires un par un</para>
      </step>
    </procedure>

    <graphic fileref="images/pointage2.gif" contentwidth="8cm"/>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Références pour l'import UNIMARC</title>

    <para lang='fr'>Les références ci-dessous sont tirées du fichier
    PMB/doc/import_unimarc.txt</para>

    <para lang='fr'><programlisting>
010 $a isbn &gt;&gt; notices.code
010 $d prix &gt;&gt; exemplaires.expl_prix 

071 $a music number &gt;&gt; pas repris pour l'instant

101 $a langue &gt;&gt; notices.lang_code
101 $c langue originale &gt;&gt; notices.org_lang_code

200 $a titre &gt;&gt; notices.tit1
200 $c titre &gt;&gt; notices.tit2
200 $d titre &gt;&gt; notices.tit3
200 $e titre &gt;&gt; notices.tit4

210 $a éditeur ville &gt;&gt; publishers.ed_ville
210 $c éditeur nom &gt;&gt; publishers.ed_name
210 $d éditeur année &gt;&gt; notices.year

215 $a nombre de pages &gt;&gt; notices.npages
215 $c illustration &gt;&gt; notices.ill
215 $d taille &gt;&gt; notices.size
215 $a matériel d'accompagnement &gt;&gt; notices.accomp

225 $a nom de la collection &gt;&gt; collections.collection_name
225 $x ISSN de la collection &gt;&gt; collections.collection_issn
225 $i nom de la sous-collection &gt;&gt; sub_collections.sub_coll_name
225 $x numéro dans la collection &gt;&gt; notices.nocoll
 
300 $a notes générales &gt;&gt; notices.n_gen
327 $a notes de contenu &gt;&gt; notices.n_contenu
330 $a notes de résumé &gt;&gt; notices.n_resume

345 $b EAN &gt;&gt; notices.code (ISBN) si ISBN absent

410 $t collection, utilisé à la place de 225 si 225 vide
411 $t sous-collection, utilisé à la place de 225 si 225 vide

461 $t nom de la série &gt;&gt; serie.serie_name
461 $v numéro dans la série &gt;&gt; notices.tnvol

610 $a mots clés &gt;&gt; notices.index_l

676 $a dewey &gt;&gt; créée dans indexint.indexint_name
    puis indexint.indexint_id &gt;&gt; notices.indexint

700 701 702 710 711 712 responsabilités 
    $a nom de l'autorité &gt;&gt; authors.author_name
    $b rejeté de l'autorité &gt;&gt; authors.author_rejete
    $4 fonction &gt;&gt; responsability.responsability_fonction

801 $a Pays origine de la notice &gt;&gt; origine_notice.orinot_pays 
801 $b Organisme origine de la notice &gt;&gt; origine_notice.orinot_nom 

856 $u ressource électronique &gt;&gt; notices.lien 

995 $f code-barre &gt;&gt; exemplaires.expl_cb
995 $k cote &gt;&gt; exemplaires.expl_cote
995 $q public visé &gt;&gt; docs_section.sdoc_codage_import 
    puis docs_section.idsection &gt;&gt; exemplaires.expl_section
    &gt;&gt; docs_codestat.sdoc_codage_import 
    puis docs_codestat.idcode &gt;&gt; exemplaires.expl_codestat
995 $r type de document &gt;&gt; docs_type.tdoc_codage_import 
    puis docs_type.idtyp_doc &gt;&gt; exemplaires.expl_typdoc
995 $u notes &gt;&gt; exemplaires.expl_note
    </programlisting></para>
  </sect1>
</chapter>