<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_expl">
  <chapterinfo>
	 <!-- <releaseinfo>$Id: chap1_exemplaires.xml,v 1.7 2007/12/21 13:10:49 gautier Exp $</releaseinfo>  --> 
  </chapterinfo>	

  <title lang='fr'>Exemplaires</title>

  <title lang='en'>Copies</title>

  <para lang="fr"><emphasis>Administration</emphasis> &gt;
  <emphasis>Exemplaires</emphasis> vous permet de personnaliser le catalogage
  des exemplaires de votre bibliothèque. Vous pouvez personnaliser les types
  de documents, codes statistiques, sections, statuts, localisations,
  propriétaires et enfin ajouter des champs personnalisables à vos
  exemplaires.</para>

  <para lang="en"><emphasis>Administration</emphasis> &gt; <emphasis>Copies</emphasis>
  allows you to customize the cataloguing of copies of works in your library.
  You can customize media type, statistical code, section, status, location,
  owner, and finally add customizable fields to your copies.</para>

  <sect1 id="admin_expl_typdoc">
    <title lang="fr">Types de document</title>

    <title lang="en">Media types</title>

    <para lang="fr"><emphasis role="bold">Types de documents</emphasis> permet
    de paramétrer les différents supports des exemplaires et pour chacun d'eux
    la durée du prêt en jours.</para>

    <para lang="en"><emphasis role="bold">Media types</emphasis> allows
    configuration of the various types of documents and for each one of them
    the loan period in days.</para>

    <para lang="fr">Attention, il s'agit ici des types de documents qui seront
    affichés pour les exemplaires et non pour les ouvrages. Ceux-ci sont
    définis ici pour compléter ou afficher des précisions par rapport au type
    de document défini pour l'ouvrage. Les types de support des ouvrages sont
    normés en UNIMARC dans PMB.</para>

    <para lang="en"><emphasis role="bold">Warning</emphasis>, we are talking
    here of types of documents that will be displayed for the copy and not for
    the bibliographical record. They are defined here to supplement or provide
    details about the type of document defined for the work. In PMB the medium
    type for works is normalized in UNIMARC.</para>

    <para lang="fr">Le type de document sert également à définir la <emphasis
    role="">Durée du prêt</emphasis> ou la <emphasis role="">Durée de la
    réservation</emphasis> affectée à un exemplaire.</para>

    <para lang="en">Type of document is also used to define <emphasis
    role="">Loan period</emphasis> or <emphasis role="">Duration of
    hold</emphasis> for an item.</para>

    <para lang="fr"><emphasis role="bold">Attention</emphasis> si les quotas
    de prêts avancés sont activés (paramètre type <emphasis>pmb</emphasis>,
    sous-type <emphasis>quotas_avances</emphasis> défini à 1), les colonnes
    Durée de prêt et Durée de la réservation renvoient<emphasis role=""> Voir
    quotas</emphasis>. Pour plus d'information voir <xref
    linkend="admin_quotas" /> et <xref
    linkend="admin_outils_parametres" />.</para>

    <para lang="en"><emphasis role="bold">Warning</emphasis> If advanced loans
    quotas are enabled (parameter type <emphasis>pmb</emphasis>, sub-type
    <emphasis>advanced-quotas</emphasis> set to 1), the columns Loan period
    and Duration of hold display <emphasis role=""> See quotas</emphasis>. For
    more information, refer to <xref linkend="admin_quotas" /> and <xref
    linkend="admin_outils_parametres" />.</para>

    <para lang="fr">Les deux colonnes <emphasis role="">propriétaire de
    codage</emphasis> et <emphasis role="">codage d'import
    </emphasis>correspondent à la gestion des informations recueillies lors de
    l'import d'exemplaires UNIMARC pour pouvoir faire le lien avec un type de
    document déjà défini. Voir le chapitre <emphasis>Définitions</emphasis>
    pour plus d'informations.</para>

    <para lang="en">Both columns <emphasis role="">Coding owners</emphasis>
    and <emphasis role="">Import coding</emphasis> correspond to the
    management of data gathered while importing UNIMARC copies, they are used
    to establish the link with the type of document already defined. For more
    information, refer to the chapter <emphasis>Definitions</emphasis>.</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Exemplaires &gt; types de document 2</title>

      <title lang="en">Copies &gt; type of document</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_cat_doctypes.gif"  contentwidth="10cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_expl_codstat">
    <title lang="fr">Codes statistiques</title>

    <title lang="en">Statistical codes</title>

    <para lang="fr">Le code statistique est utilisé pour la constitution des
    statistiques de prêt et sur les fonds de la médiathèque.</para>

    <para lang="en">The statistical code is used for compiling statistics on
    loans and the library holdings.</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Exemplaires &gt; codes statistiques</title>

      <title lang="en">Copies &gt; Statistical codes</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
		<imagedata fileref="images/admin_cat_codstat.gif" contentwidth="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="fr">Les deux colonnes <emphasis role="">propriétaire de
    codage</emphasis> et <emphasis role="">codage d'import
    </emphasis>correspondent à la gestion des informations recueillies lors de
    l'import d'exemplaires UNIMARC. Ceci permet de faire le lien avec un type
    de document déjà défini. Voir le chapitre <emphasis>Définitions</emphasis>
    pour plus d'informations.</para>

    <para lang="en">Both columns <emphasis role="">Coding owners</emphasis>
    and <emphasis role="">Import coding</emphasis> correspond to the
    management of data gathered while importing UNIMARC copies, they are used
    to establish the link with the type of document already defined. For more
    information, refer to the chapter <emphasis>Definitions</emphasis>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_expl_section">
    <title lang="fr">Sections</title>

    <title lang="en">Sections</title>

    <para lang="fr">La section est le secteur de la médiathèque dont dépend le
    document (secteur adulte, jeunesse, discothèque...). Ce code est par
    exemple pris en compte dans la constitution des statistiques des
    BDP.</para>

    <para lang="en">Section is the division of the library to which the
    document belongs (adult, youth, music ...). This code is taken into
    account for the calculation of statistics, for example.</para>

    <para lang="fr">Ce secteur peut correspondre à une partie physique de la
    médiathèque aussi grande qu'une salle ou aussi petite qu'un
    rayonnage.</para>

    <para lang="en">Section may also correspond to a geographical area of the
    library, it can be as large as a room or as small as a shelf.</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Exemplaires &gt; sections</title>

      <title lang="en">Copies &gt; Sections</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
		<imagedata fileref="images/admin_cat_sections.gif" contentwidth="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="fr">Les deux colonnes <emphasis role="">propriétaire de
    codage</emphasis> et <emphasis role="">codage d'import
    </emphasis>correspondent à la gestion des informations recueillies lors de
    l'import d'exemplaires UNIMARC pour pouvoir faire le lien avec une section
    déjà définie. Voir le chapitre <xref linkend="definitions" /> pour plus
    d'informations.</para>

    <para lang="en">Both columns <emphasis role="">Coding owners</emphasis>
    and <emphasis role="">Import coding</emphasis> correspond to the
    management of data gathered while importing UNIMARC copies, they are used
    to establish a link with a section already defined. See the chapter <xref
    linkend="definitions" /> for more information.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_expl_statut">
    <title lang="fr">Statuts</title>

    <title lang="en">Status</title>

    <para lang="fr">La notion de statut est utilisée pour spécifier si le
    document est empruntable ou non.</para>

    <para lang="en">Status is used to specify whether the document can be
    loaned or not.</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Exemplaires &gt; statuts</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
		<imagedata fileref="images/admin_cat_status.gif" contentwidth="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="fr">Ce statut concerne généralement un état physique
    (détérioré, bon état, perdu) ou une position sur le chemin du livre entre
    la démarche d'acquisition de la bibliothèque et la situation de prêt au
    lecteur (commandé, en cours d'acquisition, en cours de catalogage, en
    réparation,...).</para>

    <para lang="en">Status generally deals with a physical state (damaged,
    good, lost) or the whereabouts of the book between ordering and loan to
    readers (on order, in acquisition, in cataloguing, in repairs ...).</para>

    <para lang="fr">Les deux colonnes <emphasis role="">propriétaire de
    codage</emphasis> et <emphasis role="">codage d'import
    </emphasis>correspondent à la gestion des informations recueillies lors de
    l'import d'exemplaires UNIMARC pour pouvoir faire le lien avec un statut
    déjà défini. Voir le chapitre <emphasis>Définitions</emphasis> pour plus
    d'informations.</para>

    <para lang="en">Both columns <emphasis role="">Coding owners</emphasis>
    and <emphasis role="">Import coding</emphasis> correspond to the
    management of data gathered while importing UNIMARC copies, they are used
    to establish a link with a status already defined. For more information,
    refer to the chapter <emphasis>Definitions</emphasis>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_expl_location">
    <title lang="fr">Localisations</title>

    <title lang="en">Locations</title>

    <para lang="fr">La localisation peut être utilisée pour attacher le
    document à un emplacement particulier (exemple : en réserve).</para>

    <para lang="en">Location can be used to link the document with a specific
    geographical location (example: in reserve).</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Exemplaires &gt; localisations</title>

      <title lang="en">Copies &gt; Location</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
		<imagedata fileref="images/admin_cat_loc.gif" contentwidth="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="fr">Cette notion de localisation est très importante pour les
    bibliothèques multi-sites. Elle peut également être intéressante pour les
    centres de documentations spécialisés : laboratoire de recherche ou
    entreprise, dans lesquels les livres peuvent être prêtés pour une durée
    plus ou moins longue. Ceux-ci sont sortis des rayonnages pour rejoindre le
    bureau d'études ou le bureau d'un chercheur. Dans ce cas, on peut se
    servir de PMB pour définir une localisation <emphasis>Bureau
    d'études</emphasis> et un statut correspondant <emphasis>Ouvrage de
    référence</emphasis>, dont le prêt sera bien entendu impossible puisque
    hors des rayons. Cette solution permet de suivre la trace des livres dont
    la présence aurait été requise hors des rayons de la bibliothèque, sans
    obliger une logique de prêt à durée indéterminée.</para>

    <para lang="en">This location notion is very important for multi-site
    libraries. It can also be very useful for specialized documentation
    centres: research laboratory or company where books can be loaned for a
    rather long period. These have been taken off the shelves and have been
    transferred to the design department or the study of a scientist. In this
    case, PMB can be used to define a location <emphasis>Design
    department</emphasis> and a corresponding status <emphasis>Reference
    work</emphasis>, for which the loan would obviously be impossible because
    the copy is absent from the shelves. This solution allows for the tracing
    of books required outside the library without necessitating a loan for a
    period left undetermined.</para>

    <para lang="fr">Les deux colonnes <emphasis role="">propriétaire de
    codage</emphasis> et <emphasis role="">codage d'import
    </emphasis>correspondent à la gestion des informations recueillies lors de
    l'import d'exemplaires UNIMARC pour pouvoir faire le lien avec un type de
    document déjà défini. Voir le chapitre <emphasis>Définitions</emphasis>
    pour plus d'informations.</para>

    <para lang="en">Both columns <emphasis role="">Coding owners</emphasis>
    and <emphasis role="">Import coding</emphasis> correspond to the
    management of data gathered while importing UNIMARC copies, they are used
    to establish a link with the type of document already defined. For more
    information, refer to the chapter <emphasis>Definitions</emphasis>.</para>

    <para lang="fr">Vous pouvez définir pour chaque localisation différents
    paramètres. Ces paramètres définissent les lettres de relances, l'adresse
    de la bibliothèque par exemple. A chaque fois que l'adresse de la
    bibliothèque est nécessaire, PMB vient chercher la valeur qui correspond à
    sa localisation.</para>

    <para lang="en">You can define different parameters for each location. For
    example, these parameters can be used for overdue letters or the library
    address. Each time the library address is required, PMB looks for the
    corresponding value in location.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_expl_lenders">
    <title lang="fr">Propriétaires</title>

    <title lang="en">Owners</title>

    <para lang="fr">Vous trouverez ici la liste des propriétaires des
    exemplaires gérés dans le catalogue. Vous pouvez ici mentionner le dépôt
    de votre BDP, une collection issue d'un legs, d'un don ou d'une dation que
    vous souhaitez identifier...</para>

    <para lang="en">You will find here the list of owners of copies managed in
    the catalogue. You can mention here the collection made available to you
    by your Departmental Lending Library, a collection bequeathed to the
    library, a donation that you wish to identify ...</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Exemplaires &gt; propriétaires</title>

      <title lang="en">Copies &gt; owners</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_expl_propr.gif" contentwidth="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_expl_perso">
    <title lang="fr">Personnalisables</title>

    <title lang="en">Customizable data</title>

    <para lang="fr">Il s'agit ici des informations propres à votre
    bibliothèque sur les exemplaires. Ceci vous permet de spécifier des
    données propres à votre gestion : origine du don ou du financement de
    l'acquisition, ...</para>

    <para lang="en">These correspond to your own library information regarding
    copies. It allows you to specify your management data: source of donation
    or financing for the acquisition, ...</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Exemplaires &gt; Personnalisables</title>

      <title lang="en">Copies &gt; Customizable data</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
		<imagedata fileref="images/admin_expl_perso.gif" contentwidth="10cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="fr">Prenons un exemple. Ajoutons un champ intitulé
    <emphasis>Type de couverture </emphasis>qui nous permettra de spécifier le
    type de reliure d'un ouvrage. Les reliures peuvent être de trois types :
    souple, cartonné, broché. Enfin tous les exemplaires ne correspondent pas
    forcément à des livres, on ajoutera donc un autre choix : non
    concerné.</para>

    <para lang="en">Example. Let's add a field entitled <emphasis>Type of book
    cover</emphasis> that will enable us to specify the type of binding of a
    book. Bindings can be of 3 types: soft, hardcover, paperback. Since not
    all copies correspond to books, we will add another choice: Not
    Applicable.</para>

    <para lang="fr">Cliquez sur <emphasis>nouveau champ</emphasis> <graphic 
	fileref="images/nouveau_champ.gif"  width="3cm"/></para>

    <para lang="en">Click on <emphasis>New field</emphasis> <graphic
    fileref="images/nouveau_champ.gif" width="3cm"/></para>

    <para lang="fr">L'écran suivant est affiché :</para>

    <para lang="en">The following screen is displayed:</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Exemplaires &gt; Personnalisables, nouveau
      champ</title>

      <title lang="en">Copies &gt; Customizable data, New field</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
		<imagedata fileref="images/admin_expl_nouveau_champ.gif" contentwidth="7cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="fr">Dans nom du champ, saisissez
    <emphasis>couverture</emphasis> (n'utilisez pas d'accent, d'espace ou de
    ponctuation dans un nom de champ), dans titre à l'affichage saisissez
    <emphasis>couverture</emphasis> (Vous pourriez également utiliser un nom
    avec des espaces mais uniquement à l'affichage, par exemple <emphasis>Type
    de couverture</emphasis>).</para>

    <para lang="en">For name of field, enter <emphasis>cover</emphasis> (do
    not use accents, spaces or punctuation marks in the name for a field), for
    title to display, enter <emphasis>cover</emphasis> (you can also use a
    name with spaces but only for display purposes, for example <emphasis>Type
    of cover</emphasis>).</para>

    <para lang="fr">Choisissez pour type de saisie une <emphasis>liste de
    choix</emphasis>. Puis cliquer sur <emphasis>Options</emphasis>.</para>

    <para lang="en">For type of entry choose <emphasis>List box</emphasis>.
    Then click on <emphasis>Options</emphasis>.</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Options du type liste de choix</title>

      <title lang="en">Options for the List box type</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
		<imagedata fileref="images/chp_perso_options_liste.gif" contentwidth="7cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="fr">Cliquez sur <emphasis>Ajouter</emphasis> 4 fois pour
    pouvoir définir quatre choix possibles : broché, relié, cartonné et non
    concerné. Les valeurs stockées en base de données sont
    <emphasis>brochage</emphasis>, <emphasis>reliure</emphasis>,
    <emphasis>cartonnage</emphasis>, et <emphasis>pasdecouv</emphasis>. Vous
    obtenez alors le résultat ci-dessus. Cliquez alors sur
    <emphasis>Enregistrer</emphasis> pour fermer le popup, puis sur
    <emphasis>Enregistrer</emphasis> pour ajouter votre paramètre.</para>

    <para lang="en">Click on <emphasis>Add</emphasis> 4 times to define 4
    different choices: paperback, soft, hardcover, Not Applicable. The stored
    values in the database are paperback, soft, hardcover and nocover. You
    will then obtain the result displayed above. Now click on
    <emphasis>Save</emphasis> to close the popup window, and finally on
    <emphasis>Save</emphasis> to add your parameter.</para>

    <para lang="fr">Vous pouvez désormais utiliser votre nouveau champ
    personnalisé dans toute saisie ou modification d'un exemplaire. Pour plus
    d'informations sur la création d'un exemplaire, consultez le
    <emphasis>Guide de l'utilisateur de PMB</emphasis>.</para>

    <para lang="en">You can now use your new customized field for any input or
    modification of a copy. For more information on the creation of a copy,
    refer to the <emphasis>PMB User's Guide</emphasis>.</para>

    <para lang="fr">Dans Catalogage &gt; Ouvrage &gt; Nouvelle notice, après
    avoir défini une nouvelle notice, vous pouvez ajouter un exemplaire. Vous
    verrez alors votre nouveau champ personnalisé.</para>

    <para lang="en">In Cataloguing &gt; record &gt; new record, after creating
    a new record, you can add a copy. You will then see your new customized
    field.</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Édition d'un exemplaire, le champ personnalisé Type de
      Couverture a été ajouté</title>

      <title lang="en">Editing a copy, the customized field Type of cover has
      been added</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
		<imagedata fileref="images/chp_perso_expl.gif" contentwidth="7cm" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <sect2>
      <title lang="fr">Types de saisie des champs personnalisés</title>

      <title lang="en">Types of input for customizable fields</title>

      <para lang="fr">Il existe d'autres types de saisie pour un champ
      personnalisé que liste de choix.</para>

      <para lang="en">Inputs other than the list box type exist for a
      customizable field.</para>

      <para lang="fr">Les champs personnalisés peuvent être de cinq types
      :</para>

      <para lang="en">There are five types of customizable fields:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="fr">texte</para>

          <para lang="en">text</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">liste de choix</para>

          <para lang="en">list box</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">liste de choix à partir d'une requête</para>

          <para lang="en">list box from a query</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">sélection d'une date</para>

          <para lang="en">date selection</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">zone de commentaire</para>

          <para lang="en">note zone</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang="fr">Chacun de ces types possède différentes options. Cliquez
      sur <emphasis>options </emphasis>pour spécifier les paramètres de ces
      champs.</para>

      <para lang="en">Each one of these types has 5 different options. Click
      on <emphasis>Options </emphasis>to specify the parameters for these
      fields.</para>

      <sect3>
        <title lang="fr">Type texte</title>

        <title lang="en">Text type</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Options du type texte</title>

          <title lang="en">Options for the text type</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
		    <imagedata fileref="images/chp_perso_options_texte.gif" contentwidth="7cm" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Vous pouvez spécifier pour un champ de type texte sa
        taille à l'écran. Vous pouvez aussi spécifier le nombre maximum de
        caractères à saisir (si ce dernier est plus grand que la taille
        affichée à l'écran, vous pourrez continuer à saisir même arrivé au
        bout de la case de saisie).</para>

        <para lang="en">For a text type you can specify its screen size. You
        can also specify the maximum number of letters to enter (if larger
        that the specified size on screen, you will still be able to enter
        even when you reach the end of the input box).</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Type liste de choix</title>

        <title lang="en">List box type</title>

        <para lang="fr"><emphasis role="bold">Attention</emphasis> on ne peut
        pas créer des options de choix tant que le champ n'a pas été
        enregistré. Depuis l'écran d'ajout d'un paramètre, enregistrez le
        champ personnalisé. Cliquez ensuite sur son nom pour le modifier et
        spécifier des options.</para>

        <para lang="en"><emphasis role="bold">Warning</emphasis> you cannot
        create options for the choices until the field has been recorded. From
        the screen add a parameter, record the customizable field. Then click
        on its name to modify it and specify options.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Options du type liste de choix</title>

          <title lang="en">Options for the List box type</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
		    <imagedata fileref="images/chp_perso_options_liste.gif" contentwidth="5cm" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Vous pouvez spécifier pour une liste de choix :</para>

        <para lang="en">For a list box you can specify:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">si la liste est à choix multiples possibles (pour
            sélectionner plusieurs choix dans une liste sur votre navigateur
            internet, il faut cliquer sur les choix en maintenant la touche
            CTRL appuyée)</para>

            <para lang="en">whether it is a multiple choice list (to select
            multiple choices in a list with your internet browser, you need to
            click on the choices while holding down the control key.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">la valeur par défaut. Si aucun choix n'est
            sélectionné, cette valeur sera celle qui sera renvoyée.</para>

            <para lang="en">the default value. When no choice is made, this is
            the value that will be displayed.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">une liste des options. Cette liste se compose d'un
            <emphasis role="bold">libellé</emphasis> : le texte qui sera
            affiché à l'écran ; d'une <emphasis role="bold">valeur</emphasis>
            : c'est la valeur qui sera stockée dans PMB (accents, espaces,
            ponctuation... sont interdits). Un ordre des différentes options
            est spécifiable.</para>

            <para lang="en">a list of options, This list includes a <emphasis
            role="bold">label</emphasis>: the text that will be displayed on
            screen; a <emphasis role="bold">value</emphasis>: the value that
            will be stored in PMB (accents, spaces, punctuation marks ... are
            not allowed). A sort order for the various options can be
            specified.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="fr">A l'aide des boutons d'action vous pouvez:</para>

        <para lang="en">With the action buttons you can:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">ajouter un choix supplémentaire à la liste</para>

            <para lang="en">add an extra choice to the list</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">supprimer les choix que vous avez coché en
            cliquant sur la case à cocher en début de chacune des lignes
            correspondantes</para>

            <para lang="en">delete the choices you have made on the checkbox
            at the beginning of each corresponding line</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">enregistrer vos changements</para>

            <para lang="en">record your changes</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Type liste de choix à partir d'une requête</title>

        <title lang="en">List box from a query type</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Options du type liste de choix à partir d'une
          requête</title>

          <title lang="en">Options for a List box from a query type</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
		    <imagedata fileref="images/chp_perso_options_liste_req.gif" contentwidth="5cm" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Vous pouvez spécifier pour une liste de choix par
        requête :</para>

        <para lang="en">For a List box from a query you can specify:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">si la liste est à choix multiple possible (pour
            sélectionner plusieurs choix dans une liste sur votre navigateur
            internet, il faut cliquer sur les choix en maintenant la touche
            CTRL appuyée)</para>

            <para lang="en">whether it is a multiple choice list (to select
            multiple choices in a list with you internet browser, you need to
            click on the choices while holding down the control key.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">la valeur par défaut. Si aucun choix n'est
            sélectionné, cette valeur sera celle qui sera renvoyée</para>

            <para lang="en">the default value. When no choice is made, this is
            the value that will be displayed</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">une requête qui renverra la liste des
            options.</para>

            <para lang="en">a query that will display the options list.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="fr">A l'aide des boutons d'action vous pouvez:</para>

        <para lang="en">With the action buttons you can:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">tester votre requête. Si vous cliquez sur ce
            bouton, les choix retournés par la requête sont alors affichés
            sous le bouton. Ceci vous permet de vérifier la validité de votre
            requête.</para>

            <para lang="en">test your query. When you click on the button, the
            choices returned by the query are displayed below the button. This
            will enable you to check the validity of your query.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">enregistrer vos changements</para>

            <para lang="en">record your changes</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Type date</title>

        <title lang="en">Date type</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Options du type sélection d'une date</title>

          <title lang="en">Options for the Date type</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/chp_perso_options_date.gif" contentwidth="7cm" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Il n'y a pas d'options particulières pour les champs
        personnalisés de type date. Un clic sur le bouton Options affiche
        uniquement le message ci-dessus.</para>

        <para lang="en">There are no particular options for customizable
        fields of date type. Clicking on the Options button will only display
        the message above.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Type zone de commentaire</title>

        <title lang="en">Comment zone type</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Options du type zone de commentaire</title>

          <title lang="en">Options for the Comment zone type</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/chp_perso_options_comm.gif" contentwidth="7cm" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Les champs de type zone de commentaire fonctionnent de
        la même manière que les champs texte. On peut préciser de plus un
        nombre de lignes du champ commentaire.</para>

        <para lang="en">Fields of the type Comment zone work the same way as
        text fields. In addition, you can specify a number of lines for the
        comment field.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang="fr">Types de données, visible dans l'OPAC,
      obligatoire</title>

      <title lang="en">Data types, visible in OPAC, mandatory</title>

      <para lang="fr">Cinq types de données peuvent être stockées en base dans
      PMB : texte, texte large, entier, date, nombre à virgule.</para>

      <para lang="en">Five types of data can be stored in the PMB database:
      text, large text, integer, date, decimal number.</para>

      <para lang="fr"><emphasis>Visible dans l'OPAC</emphasis> permet de
      choisir si ce champ sera visible par les lecteurs. Vous pouvez ainsi
      ajouter des champs réservés au personnel de la bibliothèque : par
      exemple, le nom de la personne qui a créé la notice, ...</para>

      <para lang="en"><emphasis>Visible in OPAC</emphasis> allows to choose if
      this field will be visible to readers. In this way you can add fields
      reserved for the library personnel: for example, the name of the person
      who created the record, ...</para>

      <para lang="fr"><emphasis>Obligatoire</emphasis> spécifie que le champ
      devra être rempli. Si ce champ n'est pas rempli lors de la saisie ou de
      la modification d'un exemplaire, un message d'erreur est affiché.</para>

      <para lang="en"><emphasis>Mandatory</emphasis> specifies that the field
      must be filled in. If the field is not filled in during input or editing
      of an item, an error message is displayed.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Alerte pour un champ obligatoire non rempli</title>

        <title lang="en">Warning for a blank mandatory field</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/alerte_champs.gif" contentwidth="7cm" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>