<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_empr">
  <chapterinfo>
	 <!-- <releaseinfo>$Id: chap3_lecteurs.xml,v 1.6 2007/12/21 13:10:49 gautier Exp $</releaseinfo>  --> 
  </chapterinfo>	

  <title lang='fr'>Lecteurs</title>
  <title lang='en'>Readers</title>

  <para lang='fr'>Dans cette partie de l'onglet administration, vous pouvez définir vos
  options personnelles utiles dans la gestion des lecteurs.</para>
  <para lang='en'>In this part of the administration tab, you can define your personal
  options useful for managing readers.</para>

  <sect1 id="admin_empr_categ">
    <title lang='fr'>Catégories</title>
    <title lang='en'>Categories</title>

    <para lang='fr'>Définir différentes catégories de lecteurs permet d'établir des
    statistiques pour évaluer l'utilisation de votre bibliothèque. Pour plus
    d'informations sur la réalisation de statistiques avec PMB, consulter le
    <emphasis>Guide de l'Utilisateur de PMB</emphasis>, Chapitre
    <emphasis>Editions</emphasis>.</para>
    <para lang='en'>Defining multiple reader categories enables you to compile
    statistics on how your library is being used. For more information on
    compiling statistics with PMB, refer to <emphasis>PMB User's
    Guide</emphasis>, Chapter <emphasis>Management</emphasis>.</para>

    <para lang='fr'>Si vous avez activé la gestion des quotas avancés, les catégories
    vous serviront ensuite à spécifier des quotas : par exemple un enfant peut
    emprunter 2 ouvrages, un adulte 5 ouvrages simultanément. Pour plus
    d'informations sur la gestion avancée des quotas, consultez le chapitre
    <xref linkend="admin_quotas" />.</para>
    <para lang='en'>If you have activated advanced quotas management, categories will
    enable you to specify quotas: for example, a child can borrow 2 works, an
    adult 5 works at the same time. For more information on advanced quotas
    management, refer to chapter <xref linkend="admin_quotas" />.</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Lecteurs - catégories</title>
      <title lang='en'>Readers categories</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_cat.gif"  contentwidth="8cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>En France, la durée de tenue d'un fichier de lecteurs en
    bibliothèque publique est limitée à un an, lorsque le fichier est déclaré
    (procédure obligatoire auprès de la CNIL) selon la procédure
    simplifié</para>
    <para lang='en'>In France, the maintenance of a readers' file in public libraries is
    limited to one year, when the file is declared (statement mandatory with
    the CNIL) as using the simplified procedure mode.</para>

    <para lang='fr'>Pour plus d'informations, consulter <ulink
    url="http://www.culture.gouv.fr/culture/mrt/bibliotheque/dll/informatique/c4.pdf">http://www.culture.gouv.fr/culture/mrt/bibliotheque/dll/informatique/c4.pdf</ulink>.</para>
    <para lang='en'>For more information, refer to <ulink
    url="http://www.culture.gouv.fr/culture/mrt/bibliotheque/dll/informatique/c4.pdf">http://www.culture.gouv.fr/culture/mrt/bibliotheque/dll/informatique/c4.pdf</ulink>.</para>

    <para lang='fr'>Si vous souhaitez vous affranchir de cette limite, il vous suffit
    par exemple de passer la durée d'adhésion à 9999 jours.</para>
    <para lang='en'>If you wish to be exempt from this limit, you need only extend the
    membership period to 9,999 days, for example.</para>

    <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note</emphasis> si vous avez activé la gestion
    financière des lecteurs, vous pouvez définir un tarif de l'abonnement par
    catégorie de lecteur, visible ici en troisième colonne. Pour plus
    d'informations, consultez le chapitre <xref
    linkend="admin_gestion_financiere" />.</para>
    <para lang='en'><emphasis role="bold">Note</emphasis> if you have enabled financial
    management for readers, you can define a membership rate per reader
    category, displayed here in the third column. For more information, refer
    to chapter <xref linkend="admin_gestion_financiere" />.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_empr_codstat">
    <title lang='fr'>Codes statistiques</title>
    <title lang='en'>Statistical codes</title>

    <para lang='fr'>Les codes statistiques servent à produire des informations sur vos
    lecteurs en croisant les données.</para>
    <para lang='en'>Statistical codes are useful for producing readers' profiles by
    crossing data.</para>

    <para lang='fr'>De nombreuses possibilités vous sont laissées :</para>
    <para lang='en'>Several options are available:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang='fr'>s'en servir comme discriminant pour les âges lorsque la date de
        naissance n'est pas demandée (moins de 18 ans, 18-35 ans, 36-65 ans,
        plus de 65 ans par exemple) ;</para>
        <para lang='en'>use it to differentiate readers by age-group when birthdate is
        not required (less than 18, 18-35, 36-65, over 65 years of age, for
        example);</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang='fr'>s'en servir pour évaluer le rayon d'action de votre bibliothèque
        (exemple ci dessous)...</para>
        <para lang='en'>use it to assess your library's geographical coverage (example
        below)...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <figure>
      <title lang='fr'>Lecteurs - code statistique</title>
      <title lang='en'>Readers statistical codes</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_stat.gif"  contentwidth="8cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_empr_implec">
    <title lang='fr'>Import lecteurs</title>
    <title lang='en'>Readers Import</title>

    <para lang='fr'>L'import d'un fichier lecteurs permet de récupérer des informations
    depuis un autre programme ou un fichier que vous auriez constitué par
    ailleurs : membres d'un laboratoire possédant un centre documentaire
    spécialisé, liste des élèves dans un établissement d'enseignement, import
    depuis un annuaire LDAP, etc...</para>
    <para lang='en'>Importing a readers' file allows you to retrieve data from another
    application or else from a file that you would have built up: laboratory
    members with a specialized documentation centre, a students' list from a
    school, import from an LDAP directory, etc...</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Lecteurs - import lecteurs</title>
      <title lang='en'>Readers import</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_imp.gif"  contentwidth="8cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>Depuis l'écran d'import des lecteurs, vous pouvez soit importer des
    lecteurs depuis un fichier, soit supprimer des lecteurs.</para>
    <para lang='en'>Using the readers import screen you can either import readers from a
    file or delete readers.</para>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Importer des lecteurs</title>
      <title lang='en'>Importing readers</title>

      <para lang='fr'>L'import est réalisé depuis un fichier texte (le plus souvent
      fichier TXT ou CSV). Les tableurs (OpenOffice, Excel, ...) peuvent
      exporter au format CSV.</para>
      <para lang='en'>Import is effected from a text file (usually TXT or CSV type
      files). Spreadsheet applications (OpenOffice, Excel, ...) can export
      files in CSV format.</para>

      <para lang='fr'>Cliquez sur Parcourir pour choisir le fichier à importer. Selon le
      format de votre fichier à importer, choisissez un séparateur de champs.
      Choisissez également une catégorie de lecteurs et un code statistique :
      ces informations ne peuvent être directement importées.</para>
      <para lang='en'>Click on Browse to select the file to import. Depending on your
      file format, select a field separator. Select also a readers category
      and a statistical code: this information cannot be imported
      directly.</para>

      <para lang='fr'>Cliquez sur Suivant pour continuer.</para>
      <para lang='en'>Click Next to continue.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Lecteurs - import lecteurs</title>
        <title lang='en'>Readers import</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/admin_lect_imp2.gif"  contentwidth="8cm"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>L'écran suivant vous affiche la liste des champs de la table des
      lecteurs.</para>
      <para lang='en'>The following screen displays the list of fields in the readers'
      table.</para>

      <para lang='fr'>Dans la colonne de gauche, il y a le nom des champs de la base de
      donnée. C'est dans ces champs que l'on va entrer les informations sur
      les lecteurs.</para>
      <para lang='en'>In the left hand side column are the fields names of the database.
      Readers data will be entered in these fields.</para>

      <para lang='fr'>Dans la colonne du centre figure la position du champ dans le
      fichier.</para>
      <para lang='en'>The center column shows the position of the field in the
      file.</para>

      <para lang='fr'>La colonne de droite est un exemple de la première ligne du
      fichier, elle peut être très utile si l'on veut changer la position dans
      le fichier. Saisissez les positions dans la colonne centrale, et
      n'oubliez de cliquer sur Actualiser pour que les changements soient pris
      en compte.</para>
      <para lang='en'>The right hand side column shows an example of the first line of
      the file, it can be very useful when you want to change the position
      within the file. Enter the positions in the center column, and don't
      forget to click on Update to update the changes.</para>

      <para lang='fr'>Voici un exemple de fichier à importer :</para>
      <para lang='en'>Here is an example of an import file:</para>

      <programlisting lang='fr'>"12527","Archambault","rue de...
"12528","Baudin","rue de...</programlisting>
      <programlisting lang='en'>"12527","Archambault","rue de...
"12528","Baudin","rue de...</programlisting>

      <para lang='fr'>12527 est la 1ère position, c'est le code barre du lecteur, la 2e
      position est le nom de famille du lecteur, la 3e son adresse,
      etc..</para>
      <para lang='en'>12527 is the first position, it represents the reader's barcode,
      the second position is the reader's name, the third his address,
      etc....</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Important</emphasis> Les champs en rouge,
      sont des champs non modifiables par l'utilisateur, ils vont se remplir
      automatiquement.</para>
      <para lang='en'><emphasis role="bold">Important </emphasis> fields shown in red
      cannot be modified by the user, they are automatically filled in.</para>

      <para lang='fr'>Après avoir rempli votre table de correspondance cliquez sur
      Suite.</para>
      <para lang='en'>After filling up your corresponding table click on Next.</para>

      <para lang='fr'>L'écran affiche enfin le nombre de personnes traitées par l'import
      de lecteurs.</para>
      <para lang='en'>The number of persons processed by the readers import is finally
      displayed.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Supprimer des lecteurs</title>
      <title lang='en'>Deleting readers</title>

      <para lang='fr'>Vous pouvez supprimer des lecteurs en cliquant sur le bouton
      Effacer des lecteurs. Cochez ensuite la ou les date(s) d'expiration des
      lecteurs à supprimer, par exemple ceux dont l'expiration date de plus
      d'un an.</para>
      <para lang='en'>You can delete readers by clicking on the Delete readers button.
      Then checkmark the expiry date(s) of readers to delete, for example,
      expiry dates going back to more than a year.</para>

      <para lang='fr'>Cliquez sur Supprimer.</para>
      <para lang='en'>Click Delete.</para>

      <para lang='fr'>La liste des lecteurs correspondants est affiché à l'écran.</para>
      <para lang='en'>The list of readers matching the criteria is displayed.</para>

      <para lang='fr'>Vous pouvez alors cliquer sur Supprimer tout pour supprimer les
      lecteurs correspondants.</para>
      <para lang='en'>You can then click on Delete All to remove the corresponding
      readers.</para>

      <para lang='fr'>Le nombre de personnes supprimées est affiché à l'écran. Ceux qui
      n'ont pas pu être supprimés, par exemple parce qu'ils ont des prêts en
      cours, sont affichés.</para>
      <para lang='en'>The number of persons that have been deleted is displayed on
      screen. Those that could not be deleted, for example, because they have
      current loans, are displayed.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Solutions avancées d'import des lecteurs</title>
      <title lang='en'>Importing readers, advanced</title>

      <para lang='fr'>Il existe des solutions avancées d'import des lecteurs.</para>
      <para lang='en'>Advanced solutions for importing readers are available.</para>

      <para lang='fr'>Les lecteurs importés vont être classés dans une catégorie
      préexistante. Si vous souhaitez paramétrer plus finement l'import, vous
      pouvez utiliser <emphasis>phpmyadmin</emphasis> ou lier vos données dans
      un logiciel en utilisant MyODBC. Pour plus d'informations sur
      phpmyadmin, consulter le site web de <ulink
      url="http://www.phpmyadmin.net">phpmyadmin</ulink> ou, pour plus
      d'informations sur l'installation [en français] consulter <ulink
      url="http://www.allhtml.com/mysql/mysql582.php">http://www.allhtml.com/mysql/mysql582.php</ulink>.</para>
      <para lang='en'>Imported readers will be placed into an existing category. If you
      wish to fine tune your imports you can use
      <emphasis>phpmyadmin</emphasis> or link your data in an application
      using MyODBC. For more information on phpmyadmin, refer to the web site
      <ulink url="http://www.phpmyadmin.net">phpmyadmin</ulink> or, for more
      information on the installation [in French] refer to <ulink
      url="http://www.allhtml.com/mysql/mysql582.php">http://www.allhtml.com/mysql/mysql582.php</ulink>.</para>

      <para lang='fr'>MyODBC est une solution ODBC, permettant d'éditer des données
      MySQL dans votre gestionnaire de base de données habituel, permettant
      par exemple de copier coller des données depuis un tableur. Pour plus
      d'informations, consulter www.mysql.com ou faire une recherche portant
      sur MyODBC sur google.</para>
      <para lang='en'>MyODBC is an ODBC application, it allows you to edit MySQL data
      within your database application, for example, you can copy and paste
      data from a spreadsheet. For more information, refer to www.mysql.com or
      perform a google search on MyODBC.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_empr_parperso">
    <title lang='fr'>Paramètres personnalisés</title>
    <title lang='en'>Customized parameters</title>

    <para lang='fr'>Les paramètres personnalisés permettent d'ajouter des informations
    supplémentaires à des fiches-lecteur. Vous pourrez ainsi spécifier des
    informations telles que l'entreprise d'origine, la catégorie
    socio-professionnelle....</para>
    <para lang='en'>Customized parameters allow you to add additional data to readers'
    cards. You can thus specify such information as company,
    socio-professional category....</para>

    <para lang='fr'>Vous devrez donner un nom à votre paramètre (les caractères
    accentués et la ponctuation dans le nom du champ sont interdits, mais vous
    pouvez les utiliser dans le titre à l'affichage).</para>
    <para lang='en'>You must give a name to your parameter (accents and punctuation are
    not accepted in a field name, but you can use them in the title
    display).</para>

    <para lang='fr'>Vous avez la possibilité de rendre la saisie de ce paramètre
    obligatoire.</para>
    <para lang='en'>You may opt to make entries mandatory under this parameter.</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Lecteurs - paramètres personnalisés</title>
      <title lang='en'>Readers - Customized parameters</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_param.gif"  contentwidth="8cm"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>Le fonctionnement des paramètres personnalisables est identique à
    celui des champs personnalisés pour les exemplaires ou les notices. Pour
    plus d'informations, voir <xref linkend="admin_expl_perso" />.</para>
    <para lang='en'>Customizable parameters function in the same manner as customized
    fields for copies or records. For more information, refer to <xref
    linkend="admin_expl_perso" />.</para>
  </sect1>
</chapter>