<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_quotas">
  <title lang='fr'>Quotas</title>

  <para lang='fr'>Il existe dans PMB deux gestions possibles des quotas. La gestion
  avancée des quotas est activée si le paramètre
  <emphasis>pmb.quotas_avances</emphasis> vaut 1, défini dans
  <emphasis>Administration</emphasis> &gt; <emphasis>Outils</emphasis> &gt;
  <emphasis>Paramètres</emphasis>.</para>

  <para lang='fr'>Lorsqu'un quota en circulation est atteint, une alerte prévient le
  personnel chargé de la circulation des ouvrages et lui offre la possibilité,
  le cas échéant, de forcer le prêt. Pour plus d'informations consultez le
  <emphasis>Guide de l'Utilisateur de PMB</emphasis>, chapitre
  <emphasis>Circulation</emphasis>.</para>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Si la gestion des quotas avancés n'est pas activée</title>

    <para lang='fr'><graphic fileref="images/warning.gif" />Si la gestion des quotas
    avancés n'est pas activée, vous ne verrez pas "quotas" dans le
    menu.</para>

    <para lang='fr'>Dans ce cas, seule une durée de prêt et une durée de réservation
    sont définissables, par type d'ouvrage. Pour plus d'information, voir
    <xref linkend="admin_expl_typdoc" />.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Quotas : durée, nombre et types de quotas</title>

    <para lang='fr'>Dans PMB, il existe deux types de quotas, ils correspondent soit à
    une durée, soit à un nombre d'éléments. Les quotas peuvent être affectés
    selon plusieurs types.</para>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Durée</title>

      <para lang='fr'>Les quotas liés à la durée fonctionnent tous de manière identique
      : une valeur par défaut (14 ci dessus) est utilisée si aucune valeur
      particulière spécifiée n'est applicable.</para>

      <para lang='fr'>Cette valeur est définie dans <emphasis>Paramètres
      généraux</emphasis> dans le champ<emphasis> Valeur par défaut de XXX si
      ce n'est pas précisé</emphasis>. Il s'agit d'une durée en jours. PMB
      gère tous les jours de la semaine de manière identique et ne dispose pas
      d'un calendrier indiquant les jours d'ouverture de la bibliothèque.
      Lundi sera donc compté comme un jour, de même que Dimanche.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Quotas : valeurs par défaut pour un quota de durée dans
        PMB</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/quota-defaut-duree.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Nombre</title>

      <para lang='fr'>Les quotas liés à un nombre fonctionnent tous de manière identique
      : une valeur par défaut est utilisée si aucune valeur particulière
      spécifiée n'est applicable.</para>

      <para lang='fr'>Cette valeur est définie dans <emphasis>Paramètres généraux
      </emphasis>dans le champ<emphasis> Valeur par défaut de XXX si ce n'est
      pas précisé</emphasis>. Cette valeur désigne un nombre de documents, de
      périodiques ou de réservations correspondant à un SEUL type de document.
      Les quotas liés à un nombre possèdent également un champ de seuil
      maximal. Ce maximum est un quota absolu de simultanéité de documents, de
      périodiques ou de réservations. Si la valeur par défaut est définie à 5
      et qu'aucune autre valeur n'est définie, le lecteur a le droit de
      réserver, d'emprunter en même temps 5 cédéroms et 5 livres. Si le
      maximum est fixé à 7, il peut prendre au plus 7 ouvrages, parmi lesquels
      5 cédéroms maximum ou 5 livres maximum.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Quotas : valeurs par défaut pour un quota de nombre dans
        PMB</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/quota_defauts.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Types de quotas</title>

      <para lang='fr'>Il existe cinq types de quotas par nombre ou par durée :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'>par Catégories de lecteurs</para>

          <para lang='fr'>Pour chaque catégorie de lecteur un quota peut être spécifié
          dans la colonne nombre de documents. Pour supprimer un des quotas,
          effacez la valeur contenue dans la case. Attention, 0 ne signifie
          pas une absence de quota, mais un quota égal à 0, donc un prêt
          interdit.</para>

          <para lang='fr'>Vous pouvez autoriser ou non le forçage pour chacune des
          catégories de lecteurs. Si un quota est atteint par un lecteur d'une
          catégorie, le bibliothécaire peut dans ce cas autoriser un prêt,
          c'est à dire forcer le prêt.</para>

          <para lang='fr'><figure>
              <title lang='fr'>Quotas par catégories de lecteurs</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_categ_lect.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>par Types d'exemplaires</para>

          <para lang='fr'>Pour chaque type d'exemplaires un quota peut être défini. Le
          fonctionnement est similaire aux quotas par catégories de lecteurs
          <figure>
              <title lang='fr'>Quotas par types d'exemplaires</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_type_exp.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>par Catégories de lecteurs et par Types d'exemplaires</para>

          <para lang='fr'>Vous pouvez ici croiser catégories de lecteurs et types
          d'exemplaires pour affiner votre politique de prêt. Les quotas sont
          affichés sous la forme d'un tableau reprenant pour chaque catégorie
          de lecteur l'ensemble des types d'exemplaires.<figure>
              <title lang='fr'>Quotas par catégories de lecteurs et par types
              d'exemplaires</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_categ_lect_et_type.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>par Lecteurs individuels</para>

          <para lang='fr'>Même fonctionnement que pour les catégories de lecteurs, mais
          de façon unique pour chacun des lecteurs de votre
          bibliothèque.<figure>
              <title lang='fr'>Quotas par lecteurs individuels</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_lecteurs.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>par Types d'exemplaires et par Lecteurs individuels</para>

          <para lang='fr'>Même fonctionnement que pour les quotas par Catégories de
          lecteurs et par Types d'exemplaires, mais de façon unique pour
          chacun des lecteurs de votre bibliothèque.<figure>
              <title lang='fr'>Quotas par lecteurs individuels et par types
              d'exemplaires</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_lecteurs_types.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Exemple</emphasis> En définissant un type de
      quotas de nombre de documents par Catégories de lecteurs et par Types
      d'Exemplaires, vous pourrez par exemple définir que les scolaires ont le
      droit d'emprunter 2 CD audio.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Les différents quotas</title>

    <sect2>
      <title lang='fr'>nombre de documents</title>

      <para lang='fr'>Il s'agit ici de la gestion du nombre de documents empruntables
      simultanément.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>durée d'emprunt</title>

      <para lang='fr'>C'est la gestion avancée de la durée de prêt des ouvrages.</para>

      <para lang='fr'>Il existe cinq types de quotas par durée d'emprunt : par
      Catégories de lecteurs, par Types d'exemplaires, par Catégories de
      lecteurs et par Types d'exemplaires, par Lecteurs individuels, enfin par
      Types d'exemplaires et par Lecteurs individuels</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>nombre de réservations</title>

      <para lang='fr'>Ceci désigne la gestion du nombre de documents (hors périodiques)
      réservables simultanément.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>durée de réservation</title>

      <para lang='fr'>C'est la gestion avancée de la durée de réservation de documents
      (hors périodiques).</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>nombre de réservations des périodiques</title>

      <para lang='fr'>Ceci désigne la gestion du nombre de documents (périodiques
      uniquement) réservables simultanément.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>durée de réservation des périodiques</title>

      <para lang='fr'>C'est la gestion avancée de la durée de réservation des
      périodiques.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>En cas de conflit</title>

    <para lang='fr'>En plus de la définition des valeurs par défaut (voir plus haut
    Quotas : durée, nombre et types de quotas), les paramètres généraux
    permettent de choisir les méthodes de résolution de conflits entre les
    quotas. Puisque vous pouvez définir des quotas par lecteurs individuels
    mais aussi par catégories, il vous faut choisir quel quota est
    prioritaire.</para>

    <para lang='fr'>En cas de conflit entre plusieurs quotas, vous pouvez choisir de
    <emphasis>Prendre le plus grand</emphasis> (politique d'autorisation
    maximale) de <emphasis>Prendre le plus petit </emphasis>(politique de
    restriction maximale), de <emphasis>Prendre la valeur par défaut
    </emphasis>(si deux valeurs sont contradictoires, c'est la valeur par
    défaut qui servira à résoudre ce conflit), enfin de <emphasis>Regarder
    dans un ordre précis</emphasis> les différents quotas.</para>

    <para lang='fr'>Si vous retenez cette dernière option, vous pouvez placer à l'aide
    des menus déroulants vos types de quotas dans l'ordre de leur
    priorité.</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Quotas : en cas de conflit</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/quota_conflits.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>Vous avez également la possibilité de laisser au personnel chargé du
    prêt la possibilité de décider en choisissant d'<emphasis>autoriser en
    règle générale le forçage du prêt</emphasis>.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Définir un quota</title>

    <para lang='fr'>Prenons un exemple. Dans notre bibliothèque, les enfants peuvent
    emprunter trois documents parmi lesquels au plus deux livres, deux
    documents de la BDP, un CD audio, une cassette vidéo. Dans le cadre d'une
    recherche scolaire, on peut sur demande leur prêter plus de deux documents
    de la BDP (forcer ce type de prêt et le nombre total de prêts simultanés
    possibles).</para>

    <procedure>
      <step>
        <para lang='fr'>Dans l'onglet <emphasis>Administration</emphasis>, cliquez dans
        le menu latéral sur <emphasis>Quotas</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez ensuite sur le quota <emphasis>Nombre de
        documents</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez sur le type de quota par Catégorie de Lecteurs</para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Pour la catégorie <emphasis><emphasis
        role="bold">Enfants</emphasis></emphasis>, spécifiez <emphasis
        role="bold">2</emphasis> pour nombre de documents, et <emphasis
        role="bold">décochez</emphasis> <emphasis>Interdire le
        forçage</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez sur Enregistrer</para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez sur le type de quota <emphasis>par Catégorie de Lecteurs
        et par Types d'Exemplaires</emphasis>.</para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Pour la catégorie <emphasis><emphasis
        role="bold">Enfants</emphasis></emphasis>, spécifiez <emphasis
        role="bold">2</emphasis> pour le nombre de documents
        <emphasis>Livre</emphasis>, et <emphasis
        role="bold">décochez</emphasis> <emphasis>Interdire le
        forçage</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Toujours pour la catégorie <emphasis><emphasis
        role="bold">Enfants</emphasis></emphasis>, spécifiez <emphasis
        role="bold">2</emphasis> pour le nombre de documents <emphasis>Doc de
        la BDP</emphasis>, et <emphasis role="bold">cochez</emphasis>
        <emphasis>Interdire le forçage</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Toujours pour la catégorie <emphasis><emphasis
        role="bold">Enfants</emphasis></emphasis>, spécifier <emphasis
        role="bold">1</emphasis> pour le nombre de documents <emphasis>CD
        Audio</emphasis> et <emphasis role="bold">1</emphasis> pour le nombre
        de documents <emphasis>Cassette vidéo</emphasis>, et <emphasis
        role="bold">cochez</emphasis> <emphasis>Interdire le
        forçage</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez sur Enregistrer</para>

        <para lang='fr'>Vos quotas sont définis. Vous pouvez ensuite personnaliser les
        paramètres généraux selon vos besoins.</para>
      </step>
    </procedure>
  </sect1>
</chapter>