<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_empr">
  <title>Lecteurs</title>

  <para>Dans cette partie de l'onglet administration, vous pouvez définir vos
  options personnelles utiles dans la gestion des lecteurs.</para>

  <sect1 id="admin_empr_categ">
    <title>Catégories</title>

    <para>Définir différentes catégories de lecteurs permet d'établir des
    statistiques pour évaluer l'utilisation de votre bibliothèque. Pour plus
    d'informations sur la réalisation de statistiques avec PMB, consulter le
    <emphasis>Guide de l'Utilisateur de PMB</emphasis>, Chapitre
    <emphasis>Editions</emphasis>.</para>

    <para>Si vous avez activé la gestion des quotas avancés, les catégories
    vous serviront ensuite à spécifier des quotas : par exemple un enfant peut
    emprunter 2 ouvrages, un adulte 5 ouvrages simultanément. Pour plus
    d'informations sur la gestion avancée des quotas, consultez le chapitre
    <xref linkend="admin_quotas" />.</para>

    <figure>
      <title>Lecteurs - catégories</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_cat.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>En France, la durée de tenue d'un fichier de lecteur en bibliothèque
    publique est limitée à un an, lorsque le fichier est déclaré (procédure
    obligatoire auprès de la CNIL) selon la procédure simplifiée.</para>

    <para>Pour plus d'informations, consulter <ulink
    url="http://www.culture.gouv.fr/culture/mrt/bibliotheque/dll/informatique/c4.pdf">http://www.culture.gouv.fr/culture/mrt/bibliotheque/dll/informatique/c4.pdf</ulink>.</para>

    <para>Si vous souhaitez vous affranchir de cette limite, il vous suffit
    par exemple de passer la durée d'adhésion à 9999 jours.</para>

    <para><emphasis role="bold">Note</emphasis> si vous avez activé la gestion
    financière des lecteurs, vous pouvez définir un tarif de l'abonnement par
    catégorie de lecteur, visible ici en troisième colonne. Pour plus
    d'informations, consulter le chapitre <xref
    linkend="admin_gestion_financiere" />.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_empr_codstat">
    <title>Codes statistiques</title>

    <para>Les codes statistiques servent à produire des informations sur vos
    lecteurs en croisant les données. </para>

    <para>De nombreuses possibilités vous sont laissées : </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>s'en servir comme discriminant pour les âges lorsque la date de
        naissance n'est pas demandée (moins de 18 ans, 18-35 ans, 36-65 ans,
        plus de 65 ans par exemple) ; </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>s'en servir pour évaluer le rayon d'action de votre bibliothèque
        (exemple ci dessous)...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <figure>
      <title>Lecteurs - code statistique</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_stat.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_empr_implec">
    <title>Import lecteurs</title>

    <para>L'import d'un fichier lecteurs permet de récupérer des informations
    depuis un autre programme ou un fichier que vous auriez constitué par
    ailleurs : membres d'un laboratoire possédant un centre documentaire
    spécialisé, liste des élèves dans un établissement d'enseignement, export
    depuis un annuaire LDAP, etc...</para>

    <figure>
      <title>Lecteurs - import lecteurs</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_imp.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Depuis l'écran d'import des lecteurs, vous pouvez soit importer des
    lecteurs depuis un fichier, soit supprimer des lecteurs.</para>

    <sect2>
      <title>Importer des lecteurs</title>

      <para>L'import est réalisé depuis un fichier texte (le plus souvent
      fichier TXT ou CSV). Les tableurs (OpenOffice, Excel, ...) peuvent
      exporter au format CSV.</para>

      <para>Cliquez sur Parcourir pour choisir le fichier à importer. Selon le
      format de votre fichier à importer, choisissez un séparateur de champs.
      Choisissez également une catégorie de lecteurs et un code statistique :
      ces informations ne peuvent être directement importées.</para>

      <para>Cliquez sur Suivant pour continuer.</para>

      <figure>
        <title>Lecteurs - import lecteurs</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/admin_lect_imp2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>L'écran suivant vous affiche la liste des champs de la table des
      lecteurs.</para>

      <para>Dans la colonne de gauche, il y a le nom des champs de la base de
      donnée. C'est dans ces champs que l'on va entrer les l'information sur
      les lecteurs.</para>

      <para>Dans la colonne du centre figure la position du champ dans le
      fichier.</para>

      <para>La colonne de droite est un exemple de la première ligne du
      fichier, elle peut être très utile s'i l'on veut changé la position dans
      le fichier. Saisissez les positions dans la colonne centrale, et
      n'oubliez de cliquer sur Actualiser pour que les changements soient pris
      en compte.</para>

      <para>Voici un exemple de fichier à importer :</para>

      <programlisting>"12527","Archambault","rue de...
"12528","Baudin","rue de...</programlisting>

      <para>12527 est la 1ère position, c'est le code barre du lecteur, la 2e
      position est le nom de famille du lecteur, la 3e son adresse,
      etc..</para>

      <para><emphasis role="bold">Important</emphasis> Les champs en rouge,
      sont des champ non modifiables par l'utilisateur, ils vont se remplir
      tout seul.</para>

      <para>Après avoir rempli votre table de correspondant cliquez sur
      Suite.</para>

      <para>L'écran affiche enfin le nombre de personnes traitées par l'import
      de lecteurs.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Supprimer des lecteurs</title>

      <para>Vous pouvez supprimer des lecteurs en cliquant sur le bouton
      Effacer des lecteurs. Cochez ensuite la ou les date(s) d'expiration des
      lecteurs à supprimer, par exemple ceux dont l'expiration date de plus
      d'un an.</para>

      <para>Cliquez sur Supprimer.</para>

      <para>La liste des lecteurs correspondant est affiché à l'écran.</para>

      <para>Vous pouvez alors cliquer sur Supprimer tout pour supprimer les
      lecteurs correspondants.</para>

      <para>Le nombre de personnes supprimées est affiché à l'écran. Ceux qui
      n'ont pas pu être supprimé, par exemple parce qu'ils ont des prêts en
      cours, sont affichés.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Solutions avancées d'import des lecteurs</title>

      <para>Il existe des solutions avancées d'import des lecteurs.</para>

      <para>Les lecteurs importés vont être classés dans une catégorie
      préexistante. Si vous souhaitez paramétrer plus finement l'import, vous
      pouvez utiliser <emphasis>phpmyadmin</emphasis> ou lier vos données dans
      un logiciel en utilisant MyODBC. Pour plus d'informations sur
      phpmyadmin, consulter le site web de <ulink
      url="http://www.phpmyadmin.net">phpmyadmin</ulink> ou, pour plus
      d'informations sur l'installation [en français] consulter <ulink
      url="http://www.allhtml.com/mysql/mysql582.php">http://www.allhtml.com/mysql/mysql582.php</ulink>.</para>

      <para>MyODBC est une solution ODBC, permettant d'éditer des données
      MySQL dans votre gestionnaire de base de données habituel, permettant
      par exemple de copier coller des données depuis un tableur. Pour plus
      d'informations, consulter www.mysql.com ou faire une recherche portant
      sur MyODBC sur google.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_empr_parperso">
    <title>Paramètres personnalisés</title>

    <para>Les paramètres personnalisés permettent d'ajouter des informations
    supplémentaires à des fiches-lecteur. Vous pourrez ainsi spécifier des
    informations telles que l'entreprise d'origine, la catégorie
    socio-professionnelle....</para>

    <para>Vous devrez donner un nom à votre paramètre (les caractères
    accentués et la ponctuation dans le nom du champ sont interdits, mais vous
    pouvez les utiliser dans le titre à l'affichage).</para>

    <para>Vous avez la possibilité de rendre la saisie de ce paramètre
    obligatoire.</para>

    <figure>
      <title>Lecteurs - paramètres personnalisés</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_param.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Le fonctionnement des paramètres personnalisables est identique à
    celui des champs personnalisés pour les exemplaires ou les notices. Pour
    plus d'informations, voir <xref linkend="admin_expl_perso" />.</para>
  </sect1>
</chapter>