<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_users">
  <title lang="fr">Utilisateurs</title>

  <para lang="fr">Dans PMB, cette appellation
  <emphasis>d'utilisateurs</emphasis> correspond aux utilisateurs de
  l'application et non aux usagers de la bibliothèque, qui sont les
  emprunteurs. Un utilisateur est par exemple un agent de prêt, un
  bibliothécaire, un administrateur informatique, etc.</para>

  <sect1>
    <title lang="fr">Gestion des utilisateurs</title>

    <para lang="fr">La rubrique gestion des utilisateurs de PMB va permettre
    de créer des profils d'utilisateurs. A chaque compte d'utilisateur est
    attribué un login et un mot de passe. PMB nécessite au moins un compte
    administrateur (Super User). Ce compte ne peut pas être effacé depuis
    PMB.</para>

    <para lang="fr">Si vous avez chargé le jeu de test opérationnel de PMB,
    vous disposez également de trois comptes supplémentaires : bibliothécaire
    (nom d'utilisateur : <emphasis>bib</emphasis> ; mot de passe :
    <emphasis>bib</emphasis>), catalogueur (<emphasis>cat</emphasis> ;
    <emphasis>cat</emphasis>), chargé de prêt (<emphasis>circ</emphasis> ;
    <emphasis>circ</emphasis>).</para>

    <para lang="fr">Les droits d'accès aux différentes parties du logiciel
    sont gérés en fonction des onglets. Selon le droit d'accès (cadenas
    ouvert) ou l'interdiction (cadenas verrouillé), l'onglet concerné
    s'affichera ou non. Une seule exception à cette règle est la fonction de
    sauvegarde qui n'est pas présentée dans PMB comme un onglet.</para>

    <para lang="fr">Vous pouvez ici modifier un utilisateur et modifier son
    mot de passe. Cette dernière fonction est utile lors d'un changement de
    personne à un poste, ou lors de la perte d'un mot de passe. L'utilisateur
    peut librement changer son mot de passe sans demander à l'administrateur
    de le faire, en passant par les préférences utilisateurs (lien préf. en
    haut à droite de l'écran).</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Gestion des utilisateurs</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata contentwidth="8cm"
                     fileref="images/admin_util_gestion.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="fr">Les préférences d'un utilisateur, accessibles en cliquant
    sur le bouton modifier, correspondent aux préférences utilisateurs,
    accessibles depuis le lien préf. à côté du lien quitter.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Droits dans PMB</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>circulation</para>

        <para>Correspond à l'onglet Circulation de PMB et permet de réaliser
        des prêts, des retours de documents, des réservations, d'enregistrer
        des lecteurs...</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>circulation restreinte</para>

        <para>N'est pas un droit mais plutôt une limitation des droits de
        l'utilisateur dans l'onglet circulation. "circulation restreinte"
        limite les options disponibles</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>catalogage</para>

        <para>Correspond à l'onglet Catalogage. Permet de cataloguer des
        documents, des périodiques, d'ajouter ou de supprimer des exemplaires,
        des notices, d'utiliser les paniers, etc. Le droit d'ajouter des
        catégories pendant le catalogage est géré par un droit
        spécifique.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>autorités</para>

        <para>Correspond à l'onglet Autorités, à l'exception de la gestion des
        catégories, qui correspond à un droit spécifique. Permet de créer,
        modifier et supprimer des auteurs, des éditeurs, des collections, des
        indexations décimales, etc. depuis l'onglet Autorités. Cependant, le
        droit "autorités" n'est pas nécessaire pour ajouter une autorité lors
        du catalogage.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>catégories</para>

        <para>Correspond à l'ajout (depuis l'onglet Catalogage)/à l'ajout et à
        la modification (depuis l'onglet Autorités) des catégories et des
        thésaurus.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>éditions</para>

        <para>Correspond à l'onglet Editions. Permet d'accéder ou états
        personnalisables, à la liste des prêts, des retards, au générateur de
        codes-barres, etc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>DSI</para>

        <para>Correspond à l'onglet DSI. Permet de réaliser une Diffusion
        Sélective de l'Information, c'est à dire à la diffusion de listes de
        nouveautés thématiques. <emphasis>Ce droit nécessite que l'onglet DSI
        soit activé</emphasis> pour être visible.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>acquisitions</para>

        <para>Correspond à l'onglet Acquisitions. Permet de gérer des
        commandes, des fournisseurs, un budget, etc. <emphasis>Ce droit
        nécessite que l'onglet Acquisitions soit activé</emphasis> pour être
        visible.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>administration</para>

        <para>Correspond à l'onglet Administration qui permet de gérer les
        réglages et paramétrages de PMB, de lancer une action personnalisable,
        etc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>sauvegarde</para>

        <para>Correspond à l'icône Sauvegarde (disquette) en haut à droite de
        l'écran qui permet de lancer une sauvegarde.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>préférences</para>

        <para>Correspond à l'icône Préférences de l'utilisateur (engrenage) en
        haut à droite de l'écran.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
</chapter>