<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title>Connecteurs</title>

  <para></para>

  <sect1>
    <title>Connecteurs entrants</title>

    <para></para>

    <sect2>
      <title>Interrogation Z39.50</title>

      <para>en cours de développement</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Interrogation SRU/SRW</title>

      <para></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Moissonnage d'un entrepôt OAI</title>

      <para>"L'Open Archives Initiative (initiative pour des archives
      ouvertes), généralement abrégée en OAI est un projet qui vise à
      faciliter l'échange et la valorisation d'archives numériques. Elle
      permet à des fournisseurs de services de moissonner des métadonnées sur
      les sites de fournisseurs de données. Il est ainsi possible d'utiliser
      un protocole OAI pour créer un outil de recherche simultanée dans
      plusieurs catalogues de bibliothèques." (Wikipedia)</para>

      <para>"L'OAI-PMH (Open Archives Initiative’s Protocol for Metadata
      Harvesting) ou protocole OAI facilite l’échange de données entre des
      fournisseurs de données (par exemple des bibliothèques ou des musées...)
      et un fournisseur de service (qui peut être aussi une bibliothèque, un
      centre de documentation, un portail thématique ou local désirant
      rassembler des données). </para>

      <para>Ce protocole d’échange permet de créer, d’alimenter et de tenir à
      jour, par des procédures automatisées, des réservoirs d’enregistrements
      qui signalent, décrivent et rendent accessibles des documents, sans les
      dupliquer ni modifier leur localisation d’origine. </para>

      <para>Grâce au protocole OAI, une bibliothèque agissant en tant que
      fournisseur de données a la possibilité d’offrir une visibilité accrue à
      ses documents, notamment à ses publications électroniques ou à ses fonds
      spécialisés. </para>

      <para>Réciproquement, en tant que fournisseur de service, une
      bibliothèque peut réaliser une base de données ou un portail
      documentaire dans son domaine de spécialité ou sur un thème quelconque,
      en collectant les données descriptives de ressources et documents de
      tous types, accessibles sur l’Internet dans des entrepôts OAI. </para>

      <para>Enfin, le protocole OAI permet de faire communiquer entre elles
      des bases de données diverses et hétérogènes, et donc de réaliser des
      partenariats entre plusieurs établissements que rapprochent leurs
      collections (complémentarité des fonds) ou leurs publics (services
      culturels d’une même collectivité)." (François NAWROCKI, Ministère de la
      Culture et de la Communication)</para>

      <para>Pour plus d'informations, vous pouvez consulter :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://www.culture.gouv.fr/culture/dll/OAI-PMH.htm">Le
          protocole OAI et ses usages en bibliothèque</ulink>, François
          Nawrocki, Ministère de la Culture (France), 2005.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><ulink
          url="http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_Archives_Initiative">Open
          Archive Initiatives</ulink>, Wikipedia.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3>
        <title>Définition</title>

        <para></para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Ajouter un entrepôt</title>

        <para></para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Choisir un ou plusieurs sets</title>

        <para></para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Synchroniser</title>

        <para></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>AWS ECommerce Service</title>

      <para></para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Connecteurs sortants</title>

    <para>En cours de développement</para>
  </sect1>
</chapter>