<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title>Connecteurs</title>

  <sect1>
    <title>Connecteurs entrants</title>

    <para>Il existe deux types de connecteurs entrants dans PMB : des
    connecteurs sur des entrepôts, des connecteurs en recherche
    directe.</para>

    <para>Les connecteurs sur un entrepôt nécessitent une synchronisation pour
    un rapatriement en local de la globalité des données disponibles. La
    synchronisation devra être faite régulièrement pour rapatrier les
    nouveautés disponibles. C'est le principe d'un moissonnage OAI : tout ce
    qui est plus récent que la date de dernière synchronisation est rapatrié,
    on pourraît dire moissonné.</para>

    <para>Les connecteurs en recherche directe permettent la translittération
    d'une recherche multicritère dans une base distante, les données
    correspondantes sont ensuite rapatriées et converties dans un réservoir
    local d'où sont puisées les données pour l'affichage. De cette manière PMB
    dispose d'un cache des informations, une recherche directe est valable un
    temps défini par le paramétrage pendant lequel les données seront
    directement puisées dans le cache. </para>

    <para>Pour les connecteurs sur entrepôt, toutes les notices disponibles
    correspondant au connecteur sont rapatriées.</para>

    <para>Pour les connecteurs en recherche directe, seules les notices
    correspondant aux recherches lancées sont rapatriées et conservées pendant
    une durée de validité définie.</para>

    <sect2>
      <title>Interrogation Z39.50</title>

      <para></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Interrogation SRU/SRW</title>

      <para></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Moissonnage d'un entrepôt OAI</title>

      <sect3>
        <title>Définition</title>

        <para>"L'Open Archives Initiative (initiative pour des archives
        ouvertes), généralement abrégée en OAI est un projet qui vise à
        faciliter l'échange et la valorisation d'archives numériques. Elle
        permet à des fournisseurs de services de moissonner des métadonnées
        sur les sites de fournisseurs de données. Il est ainsi possible
        d'utiliser un protocole OAI pour créer un outil de recherche
        simultanée dans plusieurs catalogues de bibliothèques."
        (Wikipedia)</para>

        <para>"L'OAI-PMH (Open Archives Initiative’s Protocol for Metadata
        Harvesting) ou protocole OAI facilite l’échange de données entre des
        fournisseurs de données (par exemple des bibliothèques ou des
        musées...) et un fournisseur de service (qui peut être aussi une
        bibliothèque, un centre de documentation, un portail thématique ou
        local désirant rassembler des données).</para>

        <para>Ce protocole d’échange permet de créer, d’alimenter et de tenir
        à jour, par des procédures automatisées, des réservoirs
        d’enregistrements qui signalent, décrivent et rendent accessibles des
        documents, sans les dupliquer ni modifier leur localisation
        d’origine.</para>

        <para>Grâce au protocole OAI, une bibliothèque agissant en tant que
        fournisseur de données a la possibilité d’offrir une visibilité accrue
        à ses documents, notamment à ses publications électroniques ou à ses
        fonds spécialisés.</para>

        <para>Réciproquement, en tant que fournisseur de service, une
        bibliothèque peut réaliser une base de données ou un portail
        documentaire dans son domaine de spécialité ou sur un thème
        quelconque, en collectant les données descriptives de ressources et
        documents de tous types, accessibles sur l’Internet dans des entrepôts
        OAI.</para>

        <para>Enfin, le protocole OAI permet de faire communiquer entre elles
        des bases de données diverses et hétérogènes, et donc de réaliser des
        partenariats entre plusieurs établissements que rapprochent leurs
        collections (complémentarité des fonds) ou leurs publics (services
        culturels d’une même collectivité)." (François NAWROCKI, Ministère de
        la Culture et de la Communication)</para>

        <para>Pour plus d'informations, vous pouvez consulter :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><ulink
            url="http://www.culture.gouv.fr/culture/dll/OAI-PMH.htm">Le
            protocole OAI et ses usages en bibliothèque</ulink>, François
            Nawrocki, Ministère de la Culture (France), 2005.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><ulink
            url="http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_Archives_Initiative">Open
            Archive Initiatives</ulink>, Wikipedia.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Ajouter un entrepôt</title>

        <para></para>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_aws_prop.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_in.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_in2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_in3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_oai_cairn1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_oai_cairn2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_oai_cairn_added.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_oai_cairn_filled.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_oai_cairn_formats.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_oai_new_cairn.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure>
          <title></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_set_selected.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Choisir un ou plusieurs sets</title>

        <para></para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Synchroniser</title>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_sync.gif" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> Cliquez enfin sur synchroniser à droite du nom
        de votre source de données OAI pour moissonner votre dépôt et
        rapatrier des notices en local.</para>

        <para>Vous verrez apparaître un écran de progression de la
        synchronisation. </para>

        <para>Attention, pour vous afficher une progression, PMB se base sur
        les informations fournies par le dépôt OAI. Si celui-ci ne fournit pas
        d'informations sur le nombre de notices qu'il contient, la progression
        n'aura pas d'étapes et passera de 0 à 100% sans transition.</para>

        <para>Si vous synchroniser une source basée sur 4 sets OAI, la barre
        sera découpée en 4 parts successives. La quantité de notices
        retournées par chaque set peut varier fortement, la progression sera
        plus lente de 51% à 75% si le troisième set renvoie beaucoup plus de
        notices.</para>

        <figure>
          <title>Synchroniser d'une source utilisant le connecteur externe
          OAI, barre de progression</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_sync3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>AWS ECommerce Service</title>

      <para>Le connecteur AWS ECommerce Service permet d'ajouter parmi vos
      sources externes des sources issues du catalogue du site web marchand
      Amazon.</para>

      <figure>
        <title>Propriété d'une source du connecteur Amazon</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/admin_conn_aws_conn1.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Pour ajouter une nouvelle source au connecteur entrant AWS,
      cliquez sur le bouton Ajouter une source depuis la liste des connecteurs
      entrants.</para>

      <para>Définissez un <emphasis role="bold">nom</emphasis> à votre source,
      par exemple "DVD Amazon.com".</para>

      <para>Vous pouvez ajouter à votre source une <emphasis
      role="bold">description</emphasis>. Préférez une description courte,
      elle sera reprise dans tous les écrans de recherche.</para>

      <para>Vous pouvez définir un <emphasis role="bold">time-out</emphasis> à
      votre source, 5 est la valeur par défaut. Selon votre vitesse de
      connexion et vos essais quant à la vitesse de réponse d'Amazon, vous
      pouvez souhaiter augmenter cette valeur. Effectuez des tests pour
      l'établir.</para>

      <para>Le <emphasis role="bold">nombre d'essais</emphasis> sera le nombre
      de tentatives que le connecteur effectuera pour réaliser la recherche
      sur le serveur Amazon. Si la recherche n'aboutit pas, aucun résultat ne
      sera renvoyé.</para>

      <para>Les résultats rapatriés resteront valides si la même question est
      fournie pendant une <emphasis role="bold">durée de validité</emphasis>,
      ici 1800 secondes, soit 30 minutes.</para>

      <para>Choisissez le <emphasis role="bold">site</emphasis> Amazon
      concerné par cette source parmi Amazon US, UK, DE, JP, FR, CA.</para>

      <para>Le <emphasis role="bold">format de réponse</emphasis> correspond à
      la qualité de la notice retournée. Selon la qualité de la notice et la
      conversion programmée dans le connecteur, seulement une partie des
      données pourrait être importée, réalisez des tests d'imports pour faire
      votre choix dans les formats de réponse.</para>

      <para>"<emphasis role="bold">Rechercher dans</emphasis>" vous permet de
      spécifier dans quelle partie du catalogue Amazon vous voulez réaliser
      votre recherche.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Connecteurs sortants</title>

    <para>Les connecteurs sortants permettent à votre base de données
    documentaire d'être interrogé depuis une autre installation de PMB, un
    autre logiciel de la même manière que vous pouvez vous interroger des
    sources externes avec des connecteurs entrants.</para>
  </sect1>
</chapter>