<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title>Connecteurs</title>

  <sect1>
    <title>Connecteurs entrants</title>

    <sect2>
      <title>Introduction</title>

      <sect3>
        <title>Entrepôts et recherche directe</title>

        <para>Il existe deux types de connecteurs entrants dans PMB : des
        connecteurs sur des entrepôts, des connecteurs en recherche
        directe.</para>

        <para>Un connecteur sur un entrepôt nécessite une synchronisation pour
        un rapatriement en local de la globalité des enregistrements
        disponibles. La synchronisation devra être faite régulièrement pour
        rapatrier les nouveautés. C'est le principe d'un moissonnage OAI :
        tout ce qui est plus récent que la date de dernière synchronisation
        est rapatrié, on pourrait dire moissonné.</para>

        <para>Les connecteurs en recherche directe permettent la
        translittération d'une recherche multicritère dans une base distante :
        vous faites votre recherche dans PMB, c'est le connecteur qui
        transforme votre recherche pour qu'elle soit comprise par le serveur
        distant. Les enregistrements retournés sont ensuite rapatriés. Ils
        sont convertis dans un réservoir local d'où sont puisées les données
        pour l'affichage. De cette manière, PMB dispose d'un cache des
        informations, une recherche directe est valable un temps défini par le
        paramétrage pendant lequel les données seront directement puisées dans
        le cache.</para>

        <para>En résumé, pour les connecteurs sur entrepôt, tous les
        enregistrements disponibles correspondant au connecteur sont
        rapatriés. Pour les connecteurs en recherche directe, seuls les
        enregistrements correspondants aux recherches sont rapatriés et
        conservés pendant une durée de validité définie.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Les différents connecteurs de PMB</title>

        <figure>
          <title>Liste des connecteurs entrants</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/admin_conn_in.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>PMB dispose à ce jour de quatre connecteurs :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Interrogation Z39.50</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Interrogation SRU/SRW</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Moissonnage d'un entrepôt OAI</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>AWS ECommerce Service</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Ces connecteurs permettent de définir des sources qui sont
        ensuite interrogeables en recherche externe, soit depuis
        <emphasis>Catalogue &gt; Recherche toutes notices &gt;
        Externe</emphasis>, soit depuis l'OPAC via l'onglet Interrogation
        externe.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Afficher les notices issues des connecteurs : la recherche
        externe</title>

        <para>Les notices accessibles via les connecteurs sont interrogeables
        par la recherche externe. Celle-ci peut être activée dans l'interface
        de gestion et dans l'OPAC.</para>

        <important>
          <para>Pour activer la recherche externe dans l'interface de gestion,
          dans Administration &gt; Outils &gt; Paramètres, dépliez Paramètres
          généraux et définissez allow_external_search à 1.</para>

          <para>Pour activer la recherche externe dans l'OPAC, Administration
          &gt; Outils &gt; Paramètres, dépliez Opac et définissez
          allow_external_search à 1.</para>
        </important>

        <para>Toutes les sources définies sont accessibles dans l'OPAC, sans
        restriction.</para>

        <para>Les notices issues de la recherche externe peuvent être
        intégrées ensuite dans le catalogue depuis la recherche externe dans
        l'interface de gestion.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Interrogation Z39.50</title>

      <para>Le protocole Z39.50 permet l'interrogation d'un catalogue
      documentaire distant de bibliothèque. Vous pouvez également intégrer des
      notices via <emphasis>Catalogue &gt; Z39.50</emphasis>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Interrogation SRU/SRW</title>

      <para>Le protocole SRU/SRW est un autre protocole d'interrogation
      documentaire.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Moissonnage d'un entrepôt OAI</title>

      <sect3>
        <title>Définition</title>

        <para>"L'Open Archives Initiative (initiative pour des archives
        ouvertes), généralement abrégée en OAI est un projet qui vise à
        faciliter l'échange et la valorisation d'archives numériques. Elle
        permet à des fournisseurs de services de moissonner des métadonnées
        sur les sites de fournisseurs de données. Il est ainsi possible
        d'utiliser un protocole OAI pour créer un outil de recherche
        simultanée dans plusieurs catalogues de bibliothèques."
        (Wikipedia)</para>

        <para>"L'OAI-PMH (Open Archives Initiative’s Protocol for Metadata
        Harvesting) ou protocole OAI facilite l’échange de données entre des
        fournisseurs de données (par exemple des bibliothèques ou des
        musées...) et un fournisseur de service (qui peut être aussi une
        bibliothèque, un centre de documentation, un portail thématique ou
        local désirant rassembler des données).</para>

        <para>Ce protocole d’échange permet de créer, d’alimenter et de tenir
        à jour, par des procédures automatisées, des réservoirs
        d’enregistrements qui signalent, décrivent et rendent accessibles des
        documents, sans les dupliquer ni modifier leur localisation
        d’origine.</para>

        <para>Grâce au protocole OAI, une bibliothèque agissant en tant que
        fournisseur de données a la possibilité d’offrir une visibilité accrue
        à ses documents, notamment à ses publications électroniques ou à ses
        fonds spécialisés.</para>

        <para>Réciproquement, en tant que fournisseur de service, une
        bibliothèque peut réaliser une base de données ou un portail
        documentaire dans son domaine de spécialité ou sur un thème
        quelconque, en collectant les données descriptives de ressources et
        documents de tous types, accessibles sur l’Internet dans des entrepôts
        OAI.</para>

        <para>Enfin, le protocole OAI permet de faire communiquer entre elles
        des bases de données diverses et hétérogènes, et donc de réaliser des
        partenariats entre plusieurs établissements que rapprochent leurs
        collections (complémentarité des fonds) ou leurs publics (services
        culturels d’une même collectivité)." (François NAWROCKI, Ministère de
        la Culture et de la Communication)</para>

        <para>Pour plus d'informations, vous pouvez consulter :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><ulink
            url="http://www.culture.gouv.fr/culture/dll/OAI-PMH.htm">Le
            protocole OAI et ses usages en bibliothèque</ulink>, François
            Nawrocki, Ministère de la Culture (France), 2005.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><ulink
            url="http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_Archives_Initiative">Open
            Archive Initiatives</ulink>, Wikipedia.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure>
          <title>Quelques exemples de sources OAI</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/admin_conn_in2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Ajouter un entrepôt</title>

        <para>Pour ajouter un entrepôt OAI à la liste des dépôts disponibles,
        cliquez sur le bouton <emphasis role="bold">Ajouter une
        source</emphasis> à droite du service <emphasis
        role="bold">Moissonnage d'un entrepôt OAI</emphasis>.</para>

        <figure>
          <title>Ajout d'une source avec le connecteur OAI, étape 1</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/admin_conn_oai_new_cairn.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Vous devez définir un <emphasis role="bold">nom </emphasis>pour
        votre source, vous pouvez compléter ce nom par une courte <emphasis
        role="bold">description</emphasis>. Celle-ci sera reprise dans l'écran
        de sélection des sources.</para>

        <para>Une source dispose d'un <emphasis
        role="bold">time-out</emphasis>, délai sans réponse au-delà duquel la
        tentative de synchronisation est interrompue. Celle-ci sera répétée un
        nombre de fois limité par le nombre d'essais.</para>

        <para>Enfin, saisissez l'<emphasis role="bold">URL</emphasis> d'accès
        au serveur OAI.</para>

        <para>Une fois la source enregistrée, les propriétés d'accès à
        l'entrepôt sont téléchargées. Cliquez sur la source créée pour
        continuer son paramétrage.</para>

        <figure>
          <title>Ajout d'un entrepôt OAI, étape 2</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/admin_conn_oai_cairn1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Sous l'URL sont maintenant affiché le <emphasis
        role="bold">nom</emphasis> du serveur, ainsi que sa <emphasis
        role="bold">description</emphasis>.</para>

        <para>Chaque enregistrement (métadatas d'un document) sur le serveur
        OAI dispose d'une date. La <emphasis role="bold">date la plus
        ancienne</emphasis> de la base est retournée. PMB utilisera cette date
        comme limite pour rapatrier les données les plus anciennes du serveur
        distant.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Choisir un ou plusieurs sets</title>

        <para>Un <emphasis role="bold">set</emphasis> de données est un
        regroupement prédéfini d'enregistrements sur le serveur OAI. Un
        serveur peut avoir des sets définis par titre de revue (revues.org),
        par type de document, par sujet ou indexation, etc. Pour plus
        d'information sur chacun des sets, consultez le site internet du
        serveur OAI sélectionné.</para>

        <para>Choisissez au moins un set d'enregistrements. Vous pouvez en
        sélectionner plusieurs en maintenant la touche CTRL de votre clavier
        appuyée.</para>

        <para><figure>
            <title>Sélection d'un set de données</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/admin_conn_set_selected.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure></para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Format des données, suppression des éléments marqués</title>

        <figure>
          <title>Format des données</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="7cm"
                         fileref="images/admin_conn_oai_cairn_formats.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le serveur OAI peut proposer différents <emphasis
        role="bold">formats</emphasis> de données. Un format défini par la
        norme OAI est toujours disponible, il s'agit du format Dublin Core
        (oai_dc), PMB dispose d'un filtre d'import pour ce format. Pour les
        autres formats, vous pouvez définir un fichier XSLT qui sera utilisé
        pour convertir les enregistrements en Unimarc.</para>

        <figure>
          <title>Suppression des éléments marqués</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_oai_cairn2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Une fois votre source correctement définie, cliquez sur
        <emphasis role="bold">Enregistrer </emphasis>pour la
        sauvegarder.</para>

        <figure>
          <title>Votre source est créée mais ne dispose pas encore
          d'enregistrements</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/admin_conn_oai_cairn_added.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Votre source est maintenant disponible mais aucun enregistrement
        n'a encore été moissonné, afin de remplir votre cache local vous devez
        maintenant la synchroniser.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Synchroniser</title>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/admin_conn_sync.gif" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> Cliquez sur synchroniser à droite du nom de
        votre source de données OAI pour moissonner votre dépôt et rapatrier
        des notices en local.</para>

        <para>Vous verrez apparaître un écran de progression de la
        synchronisation.</para>

        <para>Attention, pour vous afficher une progression, PMB se base sur
        les informations fournies par le dépôt OAI. Si celui-ci ne fournit pas
        d'informations sur le nombre de notices qu'il contient, la progression
        n'aura pas d'étapes et passera de 0 à 100% sans transition.</para>

        <para>Si vous synchroniser une source basée sur 4 sets OAI, la barre
        sera découpée en 4 parts successives. La quantité de notices
        retournées par chaque set peut varier fortement, la progression sera
        plus lente de 51% à 75% si le troisième set renvoie beaucoup plus de
        notices.</para>

        <figure>
          <title>Synchroniser d'une source utilisant le connecteur externe
          OAI, barre de progression</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/admin_conn_sync3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Une fois la synchronisation faite, PMB dispose d'enregistrements
        rapatriés dans lesquels pourront être lancés vos recherches.</para>

        <figure>
          <title>Résultat d'une synchronisation d'un dépôt OAI</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/admin_conn_oai_cairn_filled.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>AWS ECommerce Service</title>

      <para>Le connecteur AWS ECommerce Service permet d'ajouter parmi vos
      sources externes des sources issues du catalogue du site Web marchand
      Amazon.</para>

      <figure>
        <title>Le connecteur AWS ECommerce Service et un exemple de
        source</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/admin_conn_in3.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3>
        <title>Propriétés du connecteur</title>

        <para>Pour paramétrer ou afficher les propriétés du connecteur AWS,
        cliquez sur "AWS ECommerce Service" dans la liste des
        connecteurs.</para>

        <figure>
          <title>Propriétés du connecteur AWS</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/admin_conn_aws_prop.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le connecteur AWS dispose d'un <emphasis
        role="bold">time-out</emphasis>. Au delà de ce délai sans réponse du
        serveur distant AWS, la recherche sera interrompue. Si votre recherche
        multicritères ne porte que partiellement sur le connecteur AWS, les
        autres recherches se poursuivent.</para>

        <para>Dans la limite du <emphasis role="bold">nombre
        d'essais</emphasis>, le connecteur relancera une recherche après une
        première recherche sans réponse.</para>

        <para>La <emphasis role="bold">durée de validité des résultats
        </emphasis>défini une période de validité de la réponse du serveur à
        votre recherche. Si vous lancez plusieurs fois la même recherche
        pendant la durée de validité, PMB affichera les notices qui avaient
        déjà été rapatriées.</para>

        <para>Le connecteur AWS nécessite une <emphasis role="bold">clé
        </emphasis>AWS. Cette clé est un identifiant obtenu après
        enregistrement auprès d'Amazon.</para>

        <para>Pour plus d'informations sur le programme AWS, consultez :
        <ulink
        url="http://www.amazon.com/gp/aws/landing.html">www.amazon.com/gp/aws/landing.html</ulink>
        </para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Ajouter une source</title>

        <figure>
          <title>Propriété d'une source du connecteur Amazon</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/admin_conn_aws_conn1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Pour ajouter une nouvelle source au connecteur entrant AWS,
        cliquez sur le bouton Ajouter une source depuis la liste des
        connecteurs entrants.</para>

        <para>Définissez un <emphasis role="bold">nom</emphasis> à votre
        source, par exemple "DVD Amazon.com".</para>

        <para>Vous pouvez ajouter à votre source une <emphasis
        role="bold">description</emphasis>. Préférez une description courte,
        elle sera reprise dans tous les écrans de recherche.</para>

        <para>Vous pouvez définir un <emphasis role="bold">time-out</emphasis>
        à votre source, 5 est la valeur par défaut. Selon votre vitesse de
        connexion et vos essais quant à la vitesse de réponse d'Amazon, vous
        pouvez souhaiter augmenter cette valeur. Effectuez des tests pour
        l'établir.</para>

        <para>Le <emphasis role="bold">nombre d'essais</emphasis> sera le
        nombre de tentatives que le connecteur effectuera pour réaliser la
        recherche sur le serveur Amazon. Si la recherche n'aboutit pas, aucun
        résultat ne sera renvoyé.</para>

        <para>Les résultats rapatriés resteront valides si la même question
        est fournie pendant une <emphasis role="bold">durée de
        validité</emphasis>, ici 1800 secondes, soit 30 minutes.</para>

        <para>Choisissez le <emphasis role="bold">site</emphasis> Amazon
        concerné par cette source parmi Amazon US, UK, DE, JP, FR, CA.</para>

        <para>Le <emphasis role="bold">format de réponse</emphasis> correspond
        à la qualité de la notice retournée. Selon la qualité de la notice et
        la conversion programmée dans le connecteur, seulement une partie des
        données pourrait être importée, réalisez des tests d'imports pour
        faire votre choix dans les formats de réponse.</para>

        <para>"<emphasis role="bold">Rechercher dans</emphasis>" vous permet
        de définir dans quelle partie du catalogue Amazon vous voulez réaliser
        votre recherche.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Connecteurs sortants</title>

    <para>Les connecteurs sortants permettent à votre base de données
    documentaire d'être interrogé depuis une autre installation de PMB, un
    autre logiciel de la même manière que vous pouvez vous interroger des
    sources externes avec des connecteurs entrants.</para>
  </sect1>
</chapter>