<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_users">
  <title lang='fr'>Utilisateurs</title>

  <para lang='fr'>Dans PMB, cette appellation <emphasis>d'utilisateurs</emphasis>
  correspond aux utilisateurs de l'application et non aux usagers de la
  bibliothèque, qui sont les emprunteurs. Un utilisateur est par exemple un
  agent de prêt, un bibliothécaire, un administrateur informatique,
  etc.</para>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Gestion des utilisateurs</title>

    <para lang='fr'>La rubrique gestion des utilisateurs de PMB va permettre de créer
    des profils d'utilisateurs. A chaque compte d'utilisateur est attribué un
    login et un mot de passe. PMB nécessite au moins un compte administrateur
    (Super User). Ce compte ne peut pas être effacé depuis PMB.</para>

    <para lang='fr'>Si vous avez chargé le jeu de test opérationnel de PMB, vous
    disposez également de trois comptes supplémentaires : bibliothécaire (nom
    d'utilisateur : <emphasis>bib</emphasis> ; mot de passe :
    <emphasis>bib</emphasis>), catalogueur (<emphasis>cat</emphasis> ;
    <emphasis>cat</emphasis>), chargé de prêt (<emphasis>circ</emphasis> ;
    <emphasis>circ</emphasis>).</para>

    <para lang='fr'>Les droits d'accès aux différentes parties du logiciel sont gérés en
    fonction des onglets. Selon le droit d'accès (cadenas ouvert) ou
    l'interdiction (cadenas verrouillé), l'onglet concerné s'affichera ou non.
    Une seule exception à cette règle est la fonction de sauvegarde qui n'est
    pas présentée dans PMB comme un onglet.</para>

    <para lang='fr'>Vous pouvez ici modifier un utilisateur et modifier son mot de
    passe. Cette dernière fonction est utile lors d'un changement de personne
    à un poste, ou lors de la perte d'un mot de passe. L'utilisateur peut
    librement changer son mot de passe sans demander à l'administrateur de le
    faire, en passant par les préférences utilisateurs (lien préf. en haut à
    droite de l'écran).</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Gestion des utilisateurs</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_util_gestion.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>Les préférences d'un utilisateur, accessibles en cliquant sur le
    bouton modifier, correspondent aux préférences utilisateurs, accessibles
    depuis le lien préf. à côté du lien quitter.</para>
  </sect1>
</chapter>