<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_acquis">
  <chapterinfo>
    <releaseinfo>$Id: chap11_acquisitions.xml,v 1.3 2006/09/07 19:30:53
    gautier Exp $</releaseinfo>
  </chapterinfo>

  <title lang="fr">Acquisitions</title>

  <title lang="en">Acquisitions</title>

  <para lang="fr">PMB fonctionnant sur un modèle de client/serveur, vous
  n'avez pas forcément accès au serveur depuis votre console de catalogage et
  d'administration PMB.</para>

  <para lang="en">PMB fonctionnant sur un modèle de client/serveur, vous
  n'avez pas forcément accès au serveur depuis votre console de catalogage et
  d'administration PMB.</para>

  <para lang="fr">PMB permet de sauvegarder à distance la base dans un fichier
  sur le serveur puis de le rapatrier sur votre ordinateur pour le copier sur
  un CD ou sur un stick mémoire USB.</para>

  <para lang="en">PMB permet de sauvegarder à distance la base dans un fichier
  sur le serveur puis de le rapatrier sur votre ordinateur pour le copier sur
  un CD ou sur un stick mémoire USB.</para>

  <para lang="fr">La sauvegarde dans PMB se fait par jeux de tables, ceci vous
  permet de ne sauvegarder que les données de votre choix. Ainsi la sauvegarde
  des prêts et du fichier lecteur pourrait être quotidienne, alors que la
  sauvegarde des notices et des exemplaires issus du catalogage pourrait être
  hebdomadaire, mensuelle ou ponctuelle.</para>

  <para lang="en">La sauvegarde dans PMB se fait par jeux de tables, ceci vous
  permet de ne sauvegarder que les données de votre choix. Ainsi la sauvegarde
  des prêts et du fichier lecteur pourrait être quotidienne, alors que la
  sauvegarde des notices et des exemplaires issus du catalogage pourrait être
  hebdomadaire, mensuelle ou ponctuelle.</para>

  <sect1 id="admin_acquis_prerequis">
    <title lang="fr">Pré-requis d'utilisation du module d'acquisition</title>

    <title lang="en">The Acquisitions module - prerequisites</title>

    <para lang="fr">Avant de pouvoir réaliser vos commandes dans PMB et
    éventuellement de suivre votre budget, vous devez définir certains
    prérequis :</para>

    <para lang="en">Before you can use PMB to place your orders and
    consequently to monitor your budget, you need to define some prerequisites
    :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang="fr">Coordonnées d'au moins un établissement</para>

        <para lang="en">Name and address of one organization at least</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="fr">Au moins un exercice comptable actif</para>

        <para lang="en">At least one active financial year</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="fr">Si vous avez rendu l'utilisation obligatoire d'un
        budget pour les acquisitions, vous devez avoir un budget défini dont
        le solde est positif. Pour plus d'informations, consulter <xref
        linkend="admin_outils_parametres_acquis" /></para>

        <para lang="en">If you have set to mandatory the use of a budget for
        acquisitions, you must have a budget already defined with a credit
        balance. For more details, consult <xref
        linkend="admin_outils_parametres_acquis" /></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <figure>
      <title lang="en">Sauvegarde &gt; Lieux de sauvegarde</title>

      <title lang="fr">Sauvegarde &gt; Lieux de sauvegarde</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_coord">
    <title lang="fr">Coordonnées</title>

    <title lang="en">Name and Address</title>

    <para lang="fr">Pour définir les coordonnées d'un établissement, cliquez
    sur <emphasis role="bold">Ajouter les coordonnées d'un
    établissement</emphasis>.</para>

    <para lang="en">To define the name and address of an organization, click
    on <emphasis role="bold">Add name and address of
    library</emphasis>.</para>

    <para lang="fr"><emphasis>Nom ou raison sociale </emphasis>: définissez le
    nom ou la raison sociale de votre structure.</para>

    <para lang="en"><emphasis>Corporate name </emphasis>: define the corporate
    name of your parent body.</para>

    <para lang="fr"><emphasis>Adresse de facturation</emphasis> : à compléter.
    Cette adresse sera notamment utilisée pour l'émission des bons de
    commandes.</para>

    <para lang="en"><emphasis>Billing address</emphasis> : to complete. The
    same address will be used for placing orders namely.</para>

    <para lang="fr"><emphasis>Adresse de livraison</emphasis> : à compléter.
    Cette adresse sera notamment utilisée pour l'émission des bons de
    commandes.</para>

    <para lang="en"><emphasis>Delivery address</emphasis> : to complete. The
    same address will be used for placing orders namely.</para>

    <para lang="fr">Vous pouvez également ajouter une ou des
    <emphasis>adresses supplémentaires</emphasis>.</para>

    <para lang="en">You may add one or more
    <emphasis>addresses</emphasis>.</para>

    <para lang="fr"><emphasis>SIRET, RCS, TVA, NAF </emphasis>: complétez avec
    les informations correspondantes à votre structure.</para>

    <para lang="en"><emphasis>SIRET, RCS, VAT, NAF </emphasis>: enter details
    relevant to your system or country.</para>

    <para lang="fr"><emphasis>Site internet</emphasis> : à compléter.
    L'adresse de votre site web sera notamment mentionnée sur les différents
    documents imprimés.</para>

    <para lang="en"><emphasis>Web site</emphasis> : to complete. Your web site
    address will be mentioned on the various print documents namely.</para>

    <para lang="fr"><emphasis>Nom du fichier du logo</emphasis> : emplacement
    de l'image qui sera incluse dans les différents documents imprimés.</para>

    <para lang="en"><emphasis>Logo file name</emphasis> : position of any
    illustration insert on the various print documents.</para>

    <para lang="fr"><emphasis>Autorisations d'accès</emphasis> : utilisateur
    autorisés à utiliser le module acquisition pour cet établissement.</para>

    <para lang="en"><emphasis>Access privileges</emphasis> : user(s)
    authorized to use the acquisitions module for the organization
    (library).</para>

    <para lang="fr">Vous pouvez définir plusieurs établissements si vous
    partagez une même installation et une même base dans PMB pour différentes
    structures.</para>

    <para lang="en">You can define several organizations' names and addresses si you are serving various structures on the same PMB installation and database.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_exercices">
    <title lang="fr">Exercices comptables</title>

    <title lang="en">Financial years</title>

    <para lang="fr">Dans PMB, un exercice comptable est obligatoirement lié à
    un établissement. Vous ne pouvez avoir qu'un exercice comptable actif par
    établissement.</para>

    <para lang="en">In PMB, a financial year has to be linked with an organization. And you can only have one active financial year for an organization.</para>

    <para lang="fr">Pour créer un exercice comptable, vous devez
    définir</para>

    <para lang="en">To add a new financial year, you need to define</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang="fr">un libellé, par exemple 2006-2007</para>

        <para lang="en">a description, for instance, 2006-2007</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="fr">une date de début, au format JJ/MM/AAAA</para>

        <para lang="en">a start date, using the format DD/MM/YYYY</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="fr">une date de fin</para>

        <para lang="en">a closing date</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para lang="fr">Vous pouvez également clôturer ou supprimer un exercice
    actif. Une fois l'exercice comptable clôturé, vous ne pourrez plus le
    modifier.</para>

    <para lang="en">You can also close or delete an active financial year.
    Once a financial year is closed, you cannot make any modifications to
    it.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_produits">
    <title lang="fr">Types de produits</title>

    <title lang="en">Types of materials</title>

    <para lang="fr">Vous pouvez définir des types pour les produits dont vous
    ferez l'acquisition (livres, CD, DVD, ...) et leur affecter un numéro de
    compte.</para>

    <para lang="en">You can define several types of materials for acquisition
    (books, CD, DVD, ...) and assign an account number to each type.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_frais">
    <title lang="fr">Frais annexes</title>

    <title lang="en">Additional expenditure</title>

    <para lang="fr">Il s'agit des frais annexes qui peuvent s'appliquer à une
    commande. Vous pouvez par exemple préciser des frais de livraisons
    forfaitaires.</para>

    <para lang="en">This refers to additional expenses applicable to any
    order, for instance, delivery costs.</para>

    <para lang="fr">Pour créer un type de frais annexes, vous devez
    définir</para>

    <para lang="en">To add a new type of additional expenditure, you need to
    define</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang="fr">un libellé, par exemple Livraison de Mon petit
        libraire (à partir de 200€)</para>

        <para lang="en">a description, for instance, Delivery of "Books in
        Print" (as from 200€)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="fr">des conditions, Si la commande n'atteint pas 200 €
        TTC, les frais de livraisons sont de 10 € (cette mention n'est pas
        obligatoire)</para>

        <para lang="en">attached conditions, if the order is less than 200 €
        plus taxes, delivery costs will be of the order of 10 € (mention not
        compulsory)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="fr">un montant</para>

        <para lang="en">an amount</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="fr">un numéro de compte pour permettre un rapprochement
        avec la comptabilité de votre structure (cette mention n'est pas
        obligatoire)</para>

        <para lang="en">an account number for correspondence with the accounts
        of your structure (mention not compulsory)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_paiements">
    <title lang="fr">Modes de paiement</title>

    <title lang="en">Payment methods</title>

    <para lang="fr">Vous pouvez définir un moyen de paiement (par exemple,
    chèque, ou encore virement). Un mode de paiement est défini par un libellé
    auquel vous pouvez attacher des commentaires.</para>

    <para lang="en">You can define a payment method (for example, cheque,
    or bank transfer). A payment method is defined by a description to
    which notes can be attached.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_budgets">
    <title lang="fr">Budgets</title>

    <title lang="en">Budgets</title>

    <para lang="fr">Si vous avez rendu l'utilisation obligatoire d'un budget
    pour les acquisitions, vous devez avoir un budget défini dont le solde est
    positif. Pour plus d'informations, consulter <xref
    linkend="admin_outils_parametres_acquis" />.</para>

    <para lang="en">If you have set to mandatory the use of a budget for
    acquisitions, you must have a budget already defined with a credit
    balance. For more details, consult <xref
    linkend="admin_outils_parametres_acquis" /></para>

    <para lang="fr">Un budget est affecté à un seul établissement durant un
    seul exercice de cet établissement. Pour plus d'informations, consulter
    plus haut <xref linkend="admin_acquis_coord" /> et <xref
    linkend="admin_acquis_exercices" />.</para>

    <para lang="en">A budget is allocated to only one organization for only one
    financial year of that organization. For more details, consult above <xref
    linkend="admin_acquis_coord" /> et <xref
    linkend="admin_acquis_exercices" />.</para>

    <para lang="fr">Pour créer un budget, cliquez sur <emphasis
    role="bold">Ajouter un budget</emphasis>. Si vous avez défini plusieurs
    établissements, vous devrez auparavant choisir à quel établissement est
    affecté ce budget.</para>

    <para lang="en">To create a new budget, click on <emphasis role="bold">Add
    budget</emphasis>. If you have defined several organizations, you will
    have to select beforehand to which one organization the budget
    applies.</para>

    <sect2 id="admin_acquis_budgets_creation">
      <title lang="fr">Création d'un budget</title>

      <title lang="en">Creating a budget</title>

      <para lang="fr">Un budget est défini par</para>

      <para lang="en">A budget is defined by</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="fr">un libellé, par exemple DVD</para>

          <para lang="en">a description, for instance DVD</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">un exercice actif correspondant</para>

          <para lang="en">an active financial year</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">une affectation, soit <emphasis>globale</emphasis>
          soit <emphasis>par rubrique</emphasis>.</para>

          <para lang="en">an appropriation, can either be
          <emphasis>global</emphasis> or <emphasis>per item</emphasis>.</para>

          <para lang="fr">Si l'affectation est par rubriques, le montant total
          de votre budget sera calculé à partir du montant de chacune des
          rubriques qui le compose. Le montant de chaque rubrique sera calculé
          à partir du montant de ses sous-rubriques, et ainsi de suite. Le
          mode de calcul est alors pyramidal.</para>

          <para lang="en">If you have a per item appropriation, the grand
          total of your budget will be the sum of the sub-totals of each
          item making up the budget. The sub-total of each item will be
          calculated from the total of sub-items, and so on. The calculation
          mode then becomes pyramidal.</para>

          <para lang="fr">Si l'affectation est globale, un montant est affecté
          à l'ensemble du budget. Les éventuelles rubriques de votre budget ne
          pourront pas alors avoir de montant défini et serviront simplement à
          détailler l'enveloppe globale.</para>

          <para lang="en">If you have a global appropriation, an amount is
          allocated to the budget as a whole. Consequently no defined
          allocation will apply to the individual items of your budget which
          will only serve to detail the overall funds appropriation.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">un statut : un budget est en préparation avant
          d'être activé, il n'est alors plus modifiable. Le budget peut
          ensuite être clôturé une fois l'exercice achevé.</para>

          <para lang="en">a status : a budget is in preparation before it is
          made active, after which it cannot be modified anymore. Consequently the
          budget can be closed once the financial year is over.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang="fr">Cliquez sur Enregistrer pour enregistrer votre budget.
      Une fois votre budget enregistré, vous pourrez y ajouter des
      rubriques.</para>

      <para lang="en">Click on Save to save your budget. Once your budget is
      saved, you can add items to it.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="admin_acquis_budgets_rubriques">
      <title lang="fr">Ajout d'une rubrique à un budget</title>

      <title lang="en">Adding an item to a budget</title>

      <para lang="fr">Vous ne pouvez ajouter de rubriques à un budget que s'il
      n'est pas clôturé. Pour ajouter une rubrique, une fois que celui-ci est
      enregistré, affichez le budget en modification, puis cliquez sur Ajouter
      une rubrique.</para>

      <para lang="en">You will be able to add items to a budget only if it is
      not closed. To add an item, display the budget in edit mode once it is
      saved, and click on Add an item.</para>

      <para lang="fr">Une rubrique budgétaire est définie par</para>

      <para lang="en">A budgetary item is defined by </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="fr">un libellé, par exemple Romans peut être une
          rubrique du budget Livres</para>

          <para lang="en">a description, for example Fiction can be an item of
          the budget Books</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">un montant si le montant du budget est affecté par
          rubrique. Pour plus d'informations, consulter plus haut <xref
          linkend="admin_acquis_budgets_creation" />.</para>

          <para lang="en">an amount if the budget allocation is per item. For
          more details, consult above <xref
          linkend="admin_acquis_budgets_creation" />.</para>

          <para lang="fr">Attention, si vous définissez ensuite des
          sous-rubriques, ce sera la somme de leurs montants qui sera retenue
          comme montant global de cette rubrique. Dans le cadre d'un budget
          affecté par rubrique, vous n'avez besoin d'affecter des montants
          qu'aux plus petits éléments de votre budget.</para>

          <para lang="en">Caution, if you then continue by defining sub-items,
          it is the total amount for all the sub-items together that will be
          used as grand total for this item. For a budget apportioned per
          item, you need only enter a figure under the smallest elements of
          your budget.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">un numéro de compte pour permettre un rapprochement
          avec la comptabilité de votre structure (cette mention n'est pas
          obligatoire)</para>

          <para lang="en">an account number for correspondence with the
          accounts of your department (mention not compulsory)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">des commentaires éventuels</para>

          <para lang="en">notes</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">vous pouvez également donner les droits à un ou
          plusieurs des utilisateurs de PMB d'utiliser cette rubrique de votre
          budget.</para>

          <para lang="en">you can also assign access privileges to one or more
          users of PMB to use the budgetary item.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang="fr">Une fois la rubrique de votre budget enregistrée, vous
      pouvez éventuellement lui <emphasis role="bold">ajouter des
      sous-rubriques </emphasis>en cliquant sur le bouton
      correspondant.</para>

      <para lang="en">Once your budgetary item has been saved, you can
      eventually <emphasis role="bold">add sub-items</emphasis> under it by
      clicking on the appropriate button.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang="fr">Activation d'un budget, devis, commandes</title>

      <title lang="en">Activating budgets, quotations, orders</title>

      <para lang="fr">Une fois votre budget défini, vous pouvez l'<emphasis
      role="bold">activer</emphasis> en l'affichant en modification. Une fois
      le budget activé, vous pouvez l'utiliser dans des commandes.</para>

      <para lang="en">Once your budget is defined, you can make it <emphasis
      role="bold">active</emphasis> by displaying it in edit mode. As soon as
      the budget has been activated, you can use it in your orders.</para>

      <para lang="fr">Pour réaliser des commandes, préparer des devis, vous
      devez utiliser l'onglet <emphasis role="bold">Acquisitions</emphasis>.
      Pour plus d'informations sur le fonctionnement de l'onglet Acquisitions,
      consultez le <emphasis>Guide de l'Utilisateur PMB, chapitre
      Acquisitions</emphasis>.</para>

      <para lang="en">To place orders, preparer quotations, you need to use
      the <emphasis role="bold">Acquisitions</emphasis> tab. For more details
      on how the Acquisitions tab functions, consult the <emphasis>PMB
      Administrator's Guide, chapter Acquisitions</emphasis>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>