<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_quotas">
  <chapterinfo>
	 <releaseinfo>$Id: chap4_quotas.xml,v 1.4 2006/09/07 19:57:14 gautier Exp $</releaseinfo> 
  </chapterinfo>	

  <title lang='fr'>Quotas</title>
  <title lang="en">Quotas</title>

  <para lang='fr'>Il existe dans PMB deux gestions possibles des quotas. La gestion
  avancée des quotas est activée si le paramètre
  <emphasis>pmb.quotas_avances</emphasis> vaut 1, défini dans
  <emphasis>Administration</emphasis> &gt; <emphasis>Outils</emphasis> &gt;
  <emphasis>Paramètres</emphasis>.</para>
  <para lang="en">There are two ways of handling quotas in PMB. Advanced quota management
  is enabled if the parameter pmb.quotas_avances is set to 1 in the
  <emphasis>Administration &gt; Tools &gt; parameters</emphasis>.</para>

  <para lang='fr'>Lorsqu'un quota en circulation est atteint, une alerte prévient le
  personnel chargé de la circulation des ouvrages et lui offre la possibilité,
  le cas échéant, de forcer le prêt. Pour plus d'informations consultez le
  <emphasis>Guide de l'Utilisateur de PMB</emphasis>, chapitre
  <emphasis>Circulation</emphasis>.</para>
  <para lang="en">When a circulation quota is reached, an alert warns the staff at the
  issue counter giving her/him the option, as the case may be, to force the
  loan. For more details, read the <emphasis>PMB user guide</emphasis>,
  <emphasis>Cirulation</emphasis> chapter.</para>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Si la gestion des quotas avancés n'est pas activée</title>
    <para lang="en">If advanced quota management is not enabled, you will not see
    "quotas" in the menu.</para>

    <para lang='fr'><graphic fileref="images/warning.gif" />Si la gestion des quotas
    avancés n'est pas activée, vous ne verrez pas "quotas" dans le
    menu.</para>
    <para lang="en"><graphic fileref="images/warning.gif" />If advanced quota management 
	is not enabled, you will not see
    "quotas" in the menu.</para>

    <para lang='fr'>Dans ce cas, seule une durée de prêt et une durée de réservation
    sont définissables, par type d'ouvrage. Pour plus d'information, voir
    <xref linkend="admin_expl_typdoc" />.</para>
    <para lang="en">In this case, only the loan period and the hold duration per media
    type can be set. For more details, see <xref
    linkend="admin_expl_typdoc" />.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Quotas : durée, nombre et types de quotas</title>
    <title lang="en">Quotas : duration, quantity and types</title>

    <para lang='fr'>Dans PMB, il existe deux types de quotas, ils correspondent soit à
    une durée, soit à un nombre d'éléments. Les quotas peuvent être affectés
    selon plusieurs types.</para>
    <para lang="en">In PMB, there is two types of quotas, they correspond either to
    period or to quantity or number of items. Quotas may be set according to
    various types.</para>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Durée</title>
      <title lang="en">Period</title>

      <para lang='fr'>Les quotas liés à la durée fonctionnent tous de manière identique
      : une valeur par défaut (14 ci dessus) est utilisée si aucune valeur
      particulière spécifiée n'est applicable.</para>
      <para lang="en">Quotas linked to period work all in the same way : a default value
      (14 see below) is used if no particular specified value is
      applicable.</para>

      <para lang='fr'>Cette valeur est définie dans <emphasis>Paramètres
      généraux</emphasis> dans le champ <emphasis>Valeur par défaut de XXX si
      ce n'est pas précisé</emphasis>. Il s'agit d'une durée en jours. PMB
      gère tous les jours de la semaine de manière identique et ne dispose pas
      d'un calendrier indiquant les jours d'ouverture de la bibliothèque.
      Lundi sera donc compté comme un jour, de même que Dimanche.</para>
      <para lang="en">This value is set in <emphasis>General parameters</emphasis> in
      the <emphasis>default value <emphasis><emphasis>fields</emphasis>
      by</emphasis> XXX if left unspecified</emphasis>. It is a period given
      in days. If <emphasis>calendar</emphasis> is not enabled in
      <emphasis>General parameters</emphasis> and the opening days of the
      library are not set accordingly PMB sees all seven days of the week
      equally. Thus Monday will be counted as one day just like Sunday.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Quotas : valeurs par défaut pour un quota de durée dans
        PMB</title>
        <title lang="en">Quotas : default value for a duration quota in PMB</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/quota-defaut-duree.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Nombre</title>
      <title lang="en">Quantity</title>

      <para lang='fr'>Les quotas liés à un nombre fonctionnent tous de manière identique
      : une valeur par défaut est utilisée si aucune valeur particulière
      spécifiée n'est applicable.</para>
      <para lang="en">Quotas linked to quantity work all in the same way : a default
      value is used if no particular specified value is applicable.</para>

      <para lang='fr'>Cette valeur est définie dans <emphasis>Paramètres généraux
      </emphasis>dans le champ <emphasis>Valeur par défaut de XXX si ce n'est
      pas précisé</emphasis>. Cette valeur désigne un nombre de documents, de
      périodiques ou de réservation correspondant à un SEUL type de document.
      Les quotas liés à un nombre possèdent également un champ de seuil
      maximal. Ce maximum est un quota absolu de simultanéité de documents, de
      périodiques ou de réservations. Si la valeur par défaut est définie à 5
      et qu'aucune autre valeur n'est définie, le lecteur a le droit de
      réserver, d'emprunter en même temps 5 cédéroms et 5 livres. Si le
      maximum est fixé à 7, il peut prendre au plus 7 ouvrages, parmi lesquels
      5 cédéroms maximum ou 5 livres maximum.</para>
      <para lang="en">This value is defined in <emphasis>General parameters</emphasis>
      in the <emphasis>default value<emphasis>
      </emphasis><emphasis><emphasis>fields</emphasis> by</emphasis> XXX if
      left unspecified</emphasis>. This value points to the number of works,
      serials or holds corresponding to only ONE type of document. Quotas
      linked to quantity also have a field to enter the maximum quota allowed.
      This maximum represents the absolute quota across works, serials or
      holds collectively. If the default value is set at 5 and no other value
      is entered, the reader will have the right to hold, borrow 5 CDs and 5
      books all at the same time. If the maximum is set at 7, he will be able
      to have 7 works only, of which a maximum of 5 CDs or 5 books.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Quotas : valeurs par défaut pour un quota de nombre dans
        PMB</title>
        <title lang="en">Quotas : default values for quantity linked quotas in
        PMB</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/quota_defauts.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Types de quotas</title>
      <title lang="en">Types of quotas</title>

      <para lang='fr'>Il existe cinq types de quotas par nombre ou par durée :</para>
      <para lang="en">There are five types of quotas linked to quantity or
      period:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang='fr'>par Catégories de lecteurs</para>
          <para lang="en">by Readers categories</para>

          <para lang='fr'>Pour chaque catégorie de lecteur un quota peut être spécifié
          dans la colonne nombre de documents. Pour supprimer un des quotas,
          effacez la valeur contenue dans la case. Attention, 0 ne signifie
          pas une absence de quota, mais un quota égal à 0, donc un prêt
          interdit.</para>
          <para lang="en">A quota may be set for each borrower category in the column
          "Number of items". To delete a quota, clear the value entered in the
          check box. Warning, 0 does not mean no quota at all, but one whose
          value is set to 0, that is, loan not allowed.</para>

          <para lang='fr'>Vous pouvez autoriser ou non le forçage pour chacune des
          catégories de lecteurs. Si un quota est atteint par un lecteur d'une
          catégorie, le bibliothécaire peut dans ce cas autoriser un prêt,
          c'est à dire forcer le prêt.</para>
          <para lang="en">You may authorize (or not) override quota for each of the
          readers categories. If a quota is reached by one reader in a
          particular category, the librarian may then authorize a loan issue,
          that is, override the stop loan directive.</para>

          <para lang='fr'><figure>
              <title lang='fr'>Quotas par catégories de lecteurs</title>
              <title lang="en">Quotas by readers categories</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_categ_lect.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>par Types d'exemplaires</para>
          <para lang="en">by Media types</para>

          <para lang='fr'>Pour chaque type d'exemplaires un quota peut être défini. Le
          fonctionnement est similaire aux quotas par catégories de lecteurs</para>
          <para lang="en">A quota may be set for each type of document. It works exactly
          like quotas by readers categories </para>
			
          <figure>
              <title lang='fr'>Quotas par types d'exemplaires</title>
              <title lang="en">Quotas by media types</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_type_exp.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>par Catégories de lecteurs et par Types d'exemplaires</para>
          <para lang="en">by Readers categories and by Media types</para>

          <para lang='fr'>Vous pouvez ici croiser catégories de lecteurs et types
          d'exemplaires pour affiner votre politique de prêt. Les quotas sont
          affichés sous la forme d'un tableau reprenant pour chaque catégorie
          de lecteur l'ensemble des types d'exemplaires.</para>
		  <para lang="en">Here you may cross Readers categories with Media types to
          refine your loans policy. Quotas are displayed in the form of a
          table sub-listing all the media types under each Readers
          category.	</para>
			<figure>
              <title lang='fr'>Quotas par catégories de lecteurs et par types
              d'exemplaires</title>
              <title lang="en">Quotas by Readers categories and by Media types</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_categ_lect_et_type.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>par Lecteurs individuels</para>
          <para lang="en">by Individual readers</para>

          <para lang='fr'>Même fonctionnement que pour les catégories de lecteurs, mais
          de façon unique pour chacun des lecteurs de votre
          bibliothèque.</para>
          <para lang="en">Functions exactly like by Readers categories, but individually
          for every reader of your library.</para>			  
			  <figure>
              <title lang='fr'>Quotas par lecteurs individuels</title>
              <title lang="en">Quotas by individual readers</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_lecteurs.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang='fr'>par Types d'exemplaires et par Lecteurs individuels</para>
          <para lang="en">by Media types and by Individual readers</para>

          <para lang='fr'>Même fonctionnement que pour les quotas par Catégories de
          lecteurs et par Types d'exemplaires, mais de façon unique pour
          chacun des lecteurs de votre bibliothèque.</para>
		  <para lang="en">Functions exactly like by Readers categories and by Media
          types, but individually for every reader of your library.</para>	  
			  <figure>
              <title lang='fr'>Quotas par lecteurs individuels et par types
              d'exemplaires</title>
    <title lang="en">Quotas by individual Readers and by Media types</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/quota_lecteurs_types.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Exemple</emphasis> En définissant un type de
      quotas de nombre de documents par Catégories de lecteurs et par Types
      d'Exemplaires, vous pourrez par exemple définir que les scolaires ont le
      droit d'emprunter 2 CD audio.</para>
      <para lang="en"><emphasis role="bold">Example.</emphasis> By defining a quota
      linked to Number of items by Readers categories and by Media types, you
      could thus grant students the right to borrow 2 CD audio.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Les différents quotas</title>
    <title lang="en">The various quotas</title>

    <sect2>
      <title lang='fr'>nombre de documents</title>
      <title lang="en">number of items</title>

      <para lang='fr'>Il s'agit ici de la gestion du nombre de documents empruntables
      simultanément.</para>
      <para lang="en">We are talking here about defining the number of items that can be
      borrowed simultaneously.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>durée d'emprunt</title>
      <title lang="en">loan period</title>

      <para lang='fr'>C'est la gestion avancée de la durée de prêt des ouvrages.</para>
      <para lang="en">This comes under loans management (advanced) relating to loan
      period of copies of works.</para>

      <para lang='fr'>Il existe cinq types de quotas par durée d'emprunt : par
      Catégories de lecteurs, par Types d'exemplaires, par Catégories de
      lecteurs et par Types d'exemplaires, par Lecteurs individuels, enfin par
      Types d'exemplaires et par Lecteurs individuels</para>
      <para lang="en">There are five types of quotas by loan period : by Readers
      categories, by Media types, by Readers categories and by Media types, by
      Individual readers, and finally by Media types and by Individual
      readers.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>nombre de réservations</title>
      <title lang="en">number of holds</title>

      <para lang='fr'>Ceci désigne la gestion du nombre de documents (hors périodiques)
      réservables simultanément.</para>
      <para lang="en">This refers to loans management relating to the number of items
      (except serials) that can be placed on hold simultaneously.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>durée de réservation</title>
      <title lang="en">hold duration</title>

      <para lang='fr'>C'est la gestion avancée de la durée de réservation de documents
      (hors périodiques).</para>
      <para lang="en">This comes under loans management (advanced) relating to duration
      of hold for works (except serials).</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>nombre de réservations des périodiques</title>
      <title lang="en">number of serials holds</title>

      <para lang='fr'>Ceci désigne la gestion du nombre de documents (périodiques
      uniquement) réservables simultanément.</para>
      <para lang="en">This refers to loans management relating to the number of items
      (serials only) that can be placed on hold simultaneously.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>durée de réservation des périodiques</title>
      <title lang="en">serials hold duration</title>

      <para lang='fr'>C'est la gestion avancée de la durée de réservation des
      périodiques.</para>
      <para lang="en">This comes under loans management (advanced) relating to duration
      of hold for serials.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>En cas de conflit</title>
    <title lang="en">In case of conflict</title>

    <para lang='fr'>En plus de la définition des valeurs par défaut (voir plus haut
    Quotas : durée, nombre et types de quotas), les paramètres généraux
    permettent de choisir les méthodes de résolution de conflits entre les
    quotas. Puisque vous pouvez définir des quotas par lecteurs individuels
    mais aussi par catégories, il vous faut choisir quel quota est
    prioritaire.</para>
    <para lang="en">In addition to the default values (see further up Quotas : period,
    quantity and types), the general parameters allow you to choose how to
    resolve conflicts between quotas. Since you can define quotas by
    individual readers and by categories as well, you will have to decide
    which one has precedence over the other.</para>

    <para lang='fr'>En cas de conflit entre plusieurs quotas, vous pouvez choisir de
    <emphasis>Prendre le plus grand</emphasis> (politique d'autorisation
    maximale) de <emphasis>Prendre le plus petit </emphasis>(politique de
    restriction maximale), de <emphasis>Prendre la valeur par défaut
    </emphasis>(si deux valeurs sont contradictoires, c'est la valeur par
    défaut qui servira à résoudre ce conflit), enfin de <emphasis>Regarder
    dans un ordre précis</emphasis> les différents quotas.</para>
    <para lang="en">In case of conflict between several quotas, you can choose among
    <emphasis>Take the largest</emphasis> (full authorization policy)
    <emphasis>Take the smallest</emphasis>(full restriction policy),
    <emphasis>Take the default value </emphasis>(if both values clash, it's
    the default value that be used to resolve the conflict), enfin de
    <emphasis>Process according to a specified directive</emphasis> the
    various quotas.</para>

    <para lang='fr'>Si vous retenez cette dernière option, vous pouvez placer à l'aide
    des menus déroulants vos types de quotas dans l'ordre de leur
    priorité.</para>
    <para lang="en">If you choose to retain this option, you can use list-down menus to
    indicate the order of precedence of your types of quotas.</para>

    <figure>
      <title lang='fr'>Quotas : en cas de conflit</title>
      <title lang="en">Quotas : in case of conflict</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/quota_conflits.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang='fr'>Vous avez également la possibilité de laisser au personnel chargé du
    prêt la possibilité de décider en choisissant d'<emphasis>autoriser en
    règle générale le forçage du prêt</emphasis>.</para>
    <para lang="en">You may also leave it to your staff at the issue counter to decide
    in principle whether to <emphasis>authorize a loan thus overriding the
    quota directive</emphasis>.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Définir un quota</title>
    <title lang="en">Defining a quota</title>

    <para lang='fr'>Prenons un exemple. Dans notre bibliothèque, les enfants peuvent
    emprunter trois documents parmi lesquels au plus deux livres, deux
    documents de la BDP, un CD audio, une cassette vidéo. Dans le cadre d'une
    recherche scolaire, on peut sur demande leur prêter plus de deux documents
    de la BDP (forcer ce type de prêt et le nombre total de prêts simultanés
    possibles).</para>
    <para lang="en">Let's take an example. In our library, children are allowed three
    items of which a maximum of two books, two items from the Deparmental
    Lending Library, one CD audio, one video recording. For a school project
    the children may on request be allowed more than two items from the
    Deparmental Lending Library (forcing the loan directive for this type of
    document and the total number of items allowed at the same time).</para>

    <procedure>
      <step>
        <para lang='fr'>Dans l'onglet <emphasis>Administration</emphasis>, cliquez dans
        le menu latéral sur <emphasis>Quotas</emphasis></para>
        <para lang="en">On the <emphasis>Administration</emphasis> tab, click on
        <emphasis>Quotas</emphasis> in the side menu</para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez ensuite sur le quota <emphasis>Nombre de
        documents</emphasis></para>
        <para lang="en">Next click on <emphasis>Number of items</emphasis> quota</para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez sur le type de quota par Catégorie de Lecteurs</para>
        <para lang="en">Click on quota type by Readers categories</para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Pour la catégorie <emphasis><emphasis
        role="bold">Enfants</emphasis></emphasis>, spécifiez <emphasis
        role="bold">2</emphasis> pour nombre de documents, et <emphasis
        role="bold">décochez</emphasis> <emphasis>Interdire le
        forçage</emphasis></para>
        <para lang="en">For the category <emphasis><emphasis
        role="bold">Children</emphasis></emphasis>, enter <emphasis
        role="bold">2</emphasis> for number of items, and <emphasis
        role="bold">clear</emphasis> <emphasis>Override
        quota</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez sur Enregistrer</para>
        <para lang="en">Click on Save</para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez sur le type de quota <emphasis>par Catégorie de Lecteurs
        et par Types d'Exemplaires</emphasis>.</para>
        <para lang="en">Click on quota type <emphasis>by Readers categories and by Media
        types</emphasis>.</para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Pour la catégorie <emphasis><emphasis
        role="bold">Enfants</emphasis></emphasis>, spécifiez <emphasis
        role="bold">2</emphasis> pour le nombre de documents
        <emphasis>Livre</emphasis>, et <emphasis
        role="bold">décochez</emphasis> <emphasis>Interdire le
        forçage</emphasis></para>
        <para lang="en">For the category <emphasis><emphasis
        role="bold">Children</emphasis></emphasis>, enter <emphasis
        role="bold">2</emphasis> for number of items
        <emphasis>Book</emphasis>, and <emphasis role="bold">clear</emphasis>
        <emphasis>Override quota</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Toujours pour la catégorie <emphasis><emphasis
        role="bold">Enfants</emphasis></emphasis>, spécifiez <emphasis
        role="bold">2</emphasis> pour le nombre de documents <emphasis>Doc de
        la BDP</emphasis>, et <emphasis role="bold">cochez</emphasis>
        <emphasis>Interdire le forçage</emphasis></para>
        <para lang="en">Again for the category <emphasis><emphasis
        role="bold">Children</emphasis></emphasis>, enter <emphasis
        role="bold">2</emphasis> for number of items <emphasis>BDP
        items</emphasis>, and <emphasis role="bold">tick</emphasis>
        <emphasis>No override</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Toujours pour la catégorie <emphasis><emphasis
        role="bold">Enfants</emphasis></emphasis>, spécifier <emphasis
        role="bold">1</emphasis> pour le nombre de documents <emphasis>CD
        Audio</emphasis> et <emphasis role="bold">1</emphasis> pour le nombre
        de documents <emphasis>Cassette vidéo</emphasis>, et <emphasis
        role="bold">cochez</emphasis> <emphasis>Interdire le
        forçage</emphasis></para>
        <para lang="en">Once again for the category <emphasis><emphasis
        role="bold">Children</emphasis></emphasis>, enter <emphasis
        role="bold">1</emphasis> for number of items <emphasis>CD
        Audio</emphasis> and <emphasis role="bold">1</emphasis> for number of
        items <emphasis>Video recording</emphasis>, and <emphasis
        role="bold">tick</emphasis> <emphasis>No override</emphasis></para>
      </step>

      <step>
        <para lang='fr'>Cliquez sur Enregistrer</para>
        <para lang="en">Click on Save</para>

        <para lang='fr'>Vos quotas sont définis. Vous pouvez ensuite personnaliser les
        paramètres généraux selon vos besoins.</para>
        <para lang="en">Your quotas are now defined. Vous may eventually customize the
        general parameter to suit your needs.</para>
      </step>
    </procedure>
  </sect1>
</chapter>