<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="definitions">
  <title lang='fr'>Quelques définitions</title>
  <title lang='en'>A few definitions</title>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Lecteurs et emprunteurs</title>
    <title lang='en'>Readers and borrowers</title>

    <para lang='fr'>Dans PMB et dans ce guide, le vocabulaire emprunteur recouvre la
    même définition que le mot lecteur. Aucune distinction n'est faite entre
    ces deux termes.</para>
    <para lang='en'>In PMB and in this guide, the word borrower carries the same meaning
    as the word reader. Both are used interchangeably.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Douchetter ou saisir au clavier</title>
    <title lang='en'>Barcode scan or keyboard input</title>

    <para lang='fr'>PMB a été conçu pour permettre une utilisation avec un lecteur de
    codes-barres. Communément appelé douchette, le lecteur de codes-barres
    fonctionne sans configuration particulière. Il est branché sur le port USB
    de l'ordinateur ou est intercalé entre clavier et ordinateur (port
    PS/2).</para>
    <para lang='en'>PMB was conceived to be used with a barcode scanner. Barcode
    scanners do not require any special setting. It is connected to the
    computer's USB port or placed between the computer and the keyboard (PS/2
    port).</para>

    <para lang='fr'>Douchetter désigne le fait de lire un code barre dans ce Guide de
    l'Administrateur PMB.</para>
    <para lang='en'>Scanning means reading a barcode with a scanner in PMB
    Administrator's Guide.</para>

    <para lang='fr'>Nous recommandons à tout utilisateur l'acquisition d'une douchette
    (environ 150 € pour un modèle USB).</para>
    <para lang='en'>We recommend the use of a scanner (approximately 150 Euros for a USB
    model).</para>

    <para lang='fr'>Vous pouvez saisir au clavier le code-barres puis valider par Entrée
    au lieu d'utiliser la douchette.</para>
     <para lang='en'>You can also enter the barcode with the keyboard and press Enter
    instead of using the scanner.</para>
 </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Ouvrages et exemplaires</title>
    <title lang='en'>Records and copies</title>

    <para lang='fr'>Un livre est décrit dans une notice. Il peut être possédé par une
    bibliothèque en plusieurs exemplaires, dont certains pourront être exclus
    du prêt, d'autres prêtables.</para>
    <para lang='en'>A book is described in a bibliographical record, or simply record. A
    library can possess many copies of a book, some copies can be excluded
    from loan, while others can be borrowed.</para>


    <para lang='fr'>La notice d'ouvrage correspond donc à une description d'ouvrage que
    la bibliothèque peut posséder ou non. Les exemplaires de cet ouvrage
    permettront d'identifier précisément chacune des copies d'un même livre
    dans une bibliothèque.</para>
   <para lang='en'>The record represents a description of a work owned or not by the
    library. Copies or items allow to distinguish precisely between each of
    the copies of one and same book in a library.</para>

    <para lang='fr'>Pour un livre, on aura donc une notice et un exemplaire dans PMB.
    Pour deux copies du même livre, on aura alors une notice et deux
    exemplaires dans PMB.</para>
    <para lang='en'>For a book, both a record and a copy will be present in PMB. For two
    copies of one and same book, there will be 1 record and 2 copies in
    PMB.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Le format bibliographique UNIMARC</title>
    <title lang='en'>UNIMARC bibliographic format</title>

    <para lang='fr'>UNIMARC est un standard d'échange de données
    bibliographiques.</para>
    <para lang='en'>UNIMARC is a standard for bibliographic data exchange.</para>

    <para lang='fr'>Une notice UNIMARC est constituée de différents blocs numérotés qui
    correspondent à des types d'informations. Chacun de ces blocs est
    constitué de champs et de sous champs. Les champs sont numérotés, les
    sous-champs sont introduits par le symbole $ suivi d'une lettre.</para>
    <para lang='en'>A UNIMARC record is composed of various numbered blocks
    corresponding to various types of data. Each block is made up of fields
    and sub-fields. Fields are numbered, while sub-fields are preceded by the
    $ sign followed by a letter.</para>

    <para lang='fr'>Voici un exemple de fichier UNIMARC correspondant à un exemplaire de
    code barre 5777008954 de :</para>
    <para lang='en'>Here is an example of a UNIMARC file for a copy with barcode
    5777008954 of:</para>

    <address>Les Champignons / Jean C. Keller. - Paris : le Livre de poche, 1983 - 127 p. : ill. ; 17 cm. - (Le Livre de poche&nbsp;; 7847).</address>

    <programlisting>*****cam**22002411**450*                       [Données codées]
010 ** $a 2-253-03268-9 $b Br. $d 24 F         [ISBN, reliure, prix]
100 ** $a 19840104d1983****m**y0frey0103****ba [Données codées]
101 ** $a fre                                  [Code de langue et numéros]
102 ** $a FR                                   [Code de pays d'identifications]
105 ** $a aay**zz**00|z|                       [Données codées]
106 ** $a r                                    [Données codées]
200 1* $a Les Champignons $f Jean C. Keller    [Titre et responsabilité]
210 *0 $a Paris $c le Livre de poche $d 1983   [Adresse bibliographique]
215 ** $a 127 p. $c ill. $d 17 cm              [Collation]
225 2* $a Le Livre de poche $v 7847            [Collection]
606 ** $3 $a Champignons                       [Vedette matière]
676 ** $a 589.2                                [Indice Dewey]
700 1* $a Keller $b Jean                       [Vedette auteur principal]
995 ** $f 5777008954 $k 589.2 KEL
</programlisting>
<para lang='fr'>(1) les * correspondent à des blancs ou à des positions non renseignées</para>
<para lang='fr'>(2) les mentions entre crochets [] ne figurent pas dans le fichier UNIMARC </para>
et sont ici mentionnées pour aider la lecture
<para lang='en'>(1) the * represent blanks or non filled positions </para>
<para lang='en'>(2) the words in brackets [] are not part of a UNIMARC file and are mentioned here to help understand</para>
	 

    <para lang='fr'>Pour plus d'informations sur le format UNIMARC, consultez
    l'excellent dossier <ulink
    url="http://www.cg95.fr/biblio/bdvo/coinbib/iso2709/">http://www.cg95.fr/biblio/bdvo/coinbib/iso2709/</ulink>
    ou faire une recherche portant sur UNIMARC sur Google.</para>
    <para lang='en'>For more information on the UNIMARC format, refer to this excellent
    link <ulink
    url="http://www.cg95.fr/biblio/bdvo/coinbib/iso2709/">http://www.cg95.fr/biblio/bdvo/coinbib/iso2709/</ulink>
    or perform a Google search on UNIMARC.</para>

    <para lang='fr'>PMB peut importer et exporter des données au format UNIMARC.</para>
    <para lang='en'>PMB can import and export data with a UNIMARC format.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>BDP, recommandation 995</title>
  <title lang='en'>BDP, recommendation 995</title>

    <para lang='fr'>BDP signifie Bibliothèque Départementale de Prêt. En France, ces
    bibliothèques ont la plupart de temps un rôle de prêt à des bibliothèques
    de leur réseau. Ces livres en dépôt sont alors prêtés par les
    bibliothèques à leurs lecteurs.</para>
   <para lang='en'>BDP stands for Bibliothèque Départementale de Prêt [Departmental
    Lending Library]. In France, these libraries generally function as lending
    libraries managing interlibrary loans for other libraries within their
    network. Books deposited are then loaned by these libraries to their
    readers.</para>

    <para lang='fr'>La recommandation 995 a été publiée par l'ABF, l'ADBDP et la FULBI
    avec le soutien du Ministère de la Culture (Direction du livre et de la
    lecture). Elle vise à simplifier l'échange de données bibliographiques
    liées aux exemplaires et situées en zone 995 UNIMARC. PMB respecte la
    recommandation 995 et permet d'importer des informations de fichier
    UNIMARC, par exemple pour un dépôt de BDP dans une des bibliothèques de
    son réseau.</para>
    <para lang='en'>Recommendation 995 was published by ABF, ADBDP and FULBI with the
    full support of the Ministry of Culture [Book and Reading Directorate],
    (France). Its purpose is to simplify bibliographical data exchange related
    to book copies in zone 995 UNIMARC. PMB supports recommendation 995 and
    allows imports of UNIMARC files, for example, for a BDP depot in one of
    the libraries within its network.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Import d'exemplaires UNIMARC et le Codage d'import</title>
    <title lang='en'>UNIMARC Copy Import and Import Coding</title>

    <para lang='fr'>Les informations contenues dans la zone 995 UNIMARC concernent les
    exemplaires. Cependant ces informations ne correspondent pas à des listes
    précises de types de document, de codes statistiques, etc... Pour
    permettre l'import de ces informations, une tentative de mise en relation
    avec les tables existantes est réalisée. Les codes présents dans le
    fichier UNIMARC sont alors considérés par PMB comme des codages
    d'import.</para>
    <para lang='en'>Data in the zone 995 UNIMARC relate to copies. But these data do not
    correspond to precise lists of document types, statistical codes, etc...
    To allow these data to be imported, an attempt is made to create a
    relationship with existing tables. The codes from the UNIMARC file are
    then processed by PMB as import codes.</para>

    <para lang='fr'>Lors de l'import, ces codages sont ajoutés aux codages préexistants
    de PMB ; par exemple à la liste des types de documents (visible en
    Administration &gt; Exemplaires &gt; Types de documents).</para>
   <para lang='en'>During the import process, these codes are added to the pre-existing
    codes in PMB, for example, to the list of document types (visible in
    Administration &gt; Copies &gt; Document types).</para>

    <para lang='fr'>Après tout import, il faut alors nettoyer les données contenues en
    Administration &gt; Exemplaires pour réaliser des recoupements, car
    l'ajout systématique des codages d'import peut polluer la base.</para>
    <para lang='en'>After an import, it is necessary to cleanup the data contained in
    Administration &gt; Copies to allow cross-checking, as adding import codes
    systematically can pollute the database.</para>

    <para lang='fr'>Vous trouverez dans les différentes listes d'informations
    correspondant aux exemplaires une colonne codage d'import et une colonne
    propriétaire de l'import. Ces colonnes permettent de faire le lien avec
    les informations importées.</para>
    <para lang='en'>You will find a column for import codes and another one for the
    import owner in the various information lists for copies. These columns
    enable you to find the link with imported data.</para>
  </sect1>
</chapter>