<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="prefs" lang="fr">
  
   <title lang="fr">Préférences utilisateurs</title>
    

  
   <para lang="fr">A chaque démarrage de PMB, vous devez saisir un mot de passe et un nom
  d'utilisateur. Ceci permet à PMB de vous identifier, et donc de connaître
  les droits que vous avez dans l'application (circulation, catalogage,
  administration...). </para>
  
   <para lang="fr">En somme, les préférences utilisateurs sont un ensemble de paramètres
  mémorisés pour un utilisateur. Pour consulter vos préférences,
  cliquez sur l'icône <emphasis>préférences de l'utilisateur</emphasis> (engrenage) en haut à droite de l'écran,
  à côté de <emphasis>quitter</emphasis>.</para>

  


  
   <figure>
    
      <title lang="fr">préférences utilisateurs</title>
	

    
      <mediaobject>
      
         <imageobject>
        
            <imagedata fileref="images/prefs.gif" contentwidth="8cm"/>
      
         </imageobject>
    
      </mediaobject>
  
   </figure>

  
   <sect1 id="prefs_pass">
    
      <title lang="fr">Mot de passe, langue, style</title>
    	

    
      <para lang="fr">Vous pouvez changer votre mot de passe par les préférences de l'utilisateur. 
		Si vous saisissez un
    <emphasis>Nouveau mot de passe</emphasis>, veuillez le ressaisir dans le
    champ <emphasis>Confirmation</emphasis>.</para>
	
    	


    
      <para lang="fr">Vous pouvez aussi sélectionner une autre
    <emphasis>Langue</emphasis>. Attention, certaines langues nécessitent un
    style particulier pour permettre un affichage optimal.</para>
	
    	

    
      <para lang="fr">Vous pouvez aussi changer le style de votre affichage :
    <emphasis>Style/thème</emphasis>.</para>

    		

    
      <para lang="fr">Certains styles sont également conservés à titre de compatibilité
    (et parce que leurs concepteurs ne veulent pas qu'on les enlève... ;-) ).
    Je vous déconseille metal et seabreeze.</para>
	
    
		
  
   </sect1>

  
   <sect1 id="prefs_page">
    
      <title lang="fr">Nombre d'enregistrements par page</title>
    	

    
      <para lang="fr">Le <emphasis>Nombre d'enregistrement affichés par page</emphasis>
    est personnalisable pour les écrans suivants :</para>

    

    
      <itemizedlist>
      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">En recherche (20 par défaut)</para>
        		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">En sélection d'autorités (20 par défaut)</para>
        		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">En gestion d'autorités (40 par défaut).</para>
        		
      
         </listitem>
    
      </itemizedlist>

    
      <para lang="fr">Plus ce nombre est élevé, plus le nombre de résultat de recherche sera grand par
    page, plus la page sera longue. Si vous préférez les pages courtes, vous
    pouvez réduire ces valeurs ; si vous préférez afficher un maximum de
    renseignements sur une même page, vous pouvez les augmenter.</para>
	
    	

    
      <para lang="fr">Les choix par défaut correspondent au choix des développeurs et à un
    affichage en 1024x768 de votre système.</para>
	
    	
  
   </sect1>

  
   <sect1 id="prefs_appli">
    
      <title lang="fr">Paramètres de fonctionnement de l'application</title>
    	

    
      <para lang="fr">
         <emphasis>Popup automatique du ticket de prêt </emphasis>: affiche
    systématiquement le ticket de prêt lors de la validation d'un nouveau
    prêt.</para>
	
    	

    
      <para lang="fr">
         <emphasis>Jouer les alertes sonores</emphasis> : signal sonore lors
    d'un message d'erreur notamment.</para>
	
    
		
  
   </sect1>

  
   <sect1 id="prefs_licence">
    
      <title lang="fr">J'ai lu et accepté les termes de la licence d'utilisation de
    PMB</title>
    	

    
      <para lang="fr">Avec la version 1.3 PMB s'est doté d'une nouvelle licence : la
    licence CECILL. Cette licence est compatible avec la GNU/GPL. Pour plus
    d'informations, consulter <ulink url="http://www.cecill.info">http://www.cecill.info</ulink>
      </para>
	
    	

    
      <para lang="fr">Cette licence est affichée lors du démarrage de PMB, après
    que vous vous soyez connecté en ayant saisi votre nom d'utilisateur et
    votre mot de passe.</para>

    
	
    
      <para lang="fr">Pour ne pas afficher la licence au démarrage, cocher <emphasis>Ne
    plus afficher la licence au démarrage</emphasis>.</para>
	
    
		
  
   </sect1>

  
   <sect1 id="prefs_valeurs">
    
      <title lang="fr">Valeurs par défaut de l'application</title>
    	

    
      <para lang="fr">Cette partie de l'écran permet de spécifier un certain nombre de
    valeurs par défaut pour la création d'exemplaire :</para>
    	

    
      <itemizedlist>
      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">Statut de notice (défini notamment la visibilité des notices
        dans l'opac)</para>
		
        
		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">Type de document</para>
        		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">Propriétaire</para>
        		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">Statut de document</para>
        		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">Code statistique de document</para>
        		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">Localisation du document</para>
        		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">Section du document</para>
        		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">Site de gestion par défaut des lecteurs (utile pour la gestion
        multi-site dans PMB : défini la visibilité des lecteurs et leur
        affectation à l'inscription)</para>
		
        		
		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">Thésaurus par défaut (si la gestion multi-thésaurus est activée,
        définit un thésaurus par défaut)</para>
        		
      
         </listitem>
    
      </itemizedlist>

    
      <para lang="fr">Ceci permet de gagner du temps lors du catalogage.</para>
    	

    
      <para lang="fr">Vous pouvez également spécifier des valeurs par défaut dans la
    création de notices :</para>
    	

    
      <itemizedlist>
      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">langue. Par défaut fixé à <emphasis role="bold">fre</emphasis>,
        pour <emphasis role="bold">Français</emphasis>. Les codes langues sont
        définis par la norme UNIMARC. Vous pouvez consulter la liste des
        langues et de leurs codes en ouvrant, dans un éditeur de texte, le
        fichier<emphasis>
        pmb/includes/marc_tables/fr_FR/lang.xml</emphasis>
            </para>
		
        
		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">fonction auteur. Par défaut fixé à <emphasis role="bold">70</emphasis> pour <emphasis role="bold">auteur</emphasis>. La fonction d'un auteur peut varier
        selon l'ouvrage concerné : metteur en scène pour une cassette vidéo
        d'une pièce de théâtre, photographe pour un recueil, auteur pour un
        livre, ... Les fonctions des auteurs sont définies par la norme
        UNIMARC. Vous pouvez consulter la liste des fonctions des auteurs et
        de leurs codes en ouvrant, dans un éditeur de texte, le fichier
        <emphasis>pmb/includes/marc_tables/fr_FR/function.xml</emphasis>
            </para>
		
        
		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">module par défaut lors de la connexion à PMB</para>
        		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">préfixe de cote par défaut</para>
        		
      
         </listitem>
    
      </itemizedlist>
  
   </sect1>
</chapter>