<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="circ">
  <title>Circulation des ouvrages</title>

  <para>La circulation des ouvrages dans une bibliothèques désigne la gestion
  des exemplaires que possède la bibliothèque et leur communication aux
  lecteurs. On parle souvent également d'opérations de prêt.</para>

  <para>Le menu latéral de l'onglet circulation présente 4 rubriques :
  Circulation, Visualisation, Réservation et Relances (cette dernière
  uniquement si la Gestion Financière des lecteurs est activée, pour plus
  d'infos consulter le Guide de l'Administrateur, rubrique Gestion
  Financière).</para>

  <para>Dans la partie Circulation vous pouvez gérer les lecteurs et les
  prêts.</para>

  <para>La partie Visualisation affiche des informations sur les documents de
  la bibliothèque.</para>

  <para>La partie Réservation sert à gérer les réservations que font les
  lecteurs.</para>

  <para>La partie Relances vous permet de gérer le niveau de relances de vos
  lecteurs pour leurs retards.</para>

  <sect1 id="circ_circ">
    <title>Circulation</title>

    <sect2 id="circ_pret">
      <title>Prêt de document</title>

      <para>Le prêt de document est très simple et peut être intégralement
      réalisé à l'aide d'une douchette. Il suffit de saisir d'abord le code
      barre de la carte du lecteur, puis celui des ouvrages empruntés. La
      douchette remplace la saisie du code barre et la frappe sur la touche
      "entrée" du clavier.</para>

      <para>Il faut naturellement avoir déjà des ouvrages et des lecteurs
      saisis dans la base pour permettre le prêt.</para>

      <sect3 id="circ_pret_1">
        <title>Recherche d'emprunteur</title>

        <para>La création de lecteur et de leur carte est expliquée plus
        loin.</para>

        <figure>
          <title>Circulation &gt; Prêt de documents</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="circ_pret_2">
        <title>Résultat de recherche</title>

        <para><emphasis role="bold">Exemple</emphasis> prêtons
        <emphasis>Rwanda : un peuple avec une histoire</emphasis>, par
        <emphasis>C. M. Overdulve</emphasis>, à notre lecteur <emphasis>Luke
        Skywalker </emphasis>(code barre de la carte de lecteur
        100003).</para>

        <para>Son code barre est saisi ou lu par la douchette pour identifier
        l'emprunteur.</para>

        <para>On peut également saisir tout ou partie du nom du lecteur pour
        le sélectionner dans une liste. Ici contentons nous de saisir la
        lettre "s" pour Skywalker.</para>

        <figure>
          <title>Circulation &gt; Prêt (résultats d'une recherche de
          lecteurs)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquez dans la liste des résultats de la recherche sur le
        lecteur Skywalker.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="circ_lecteur">
        <title>Fiche lecteur</title>

        <figure>
          <title>Circulation &gt; Prêt (fiche lecteur)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le code barre d'un exemplaire de Rwanda est
        33700003286792.</para>

        <para>Il suffit de saisir ce code barre dans le champ "nouveau prêt"
        pour effectuer le prêt. Saisissez le code barre et validez. Le prêt
        est alors ajouté dans la liste des prêts en cours.</para>

        <figure>
          <title>Circulation &gt; Prêt, prêt ajouté</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_4.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Vous pouvez alors annuler le prêt à la volée (dans ce cas, le
        prêt n'est pas comptabilisé en statistiques, contrairement à un prêt
        suivi d'un retour même immédiat).</para>

        <para>Vous pouvez également imprimer un ticket de prêt. Il s'agit d'un
        fichier PDF généré par PMB. Sous Windows, le bouton imprimer le ticket
        de prêt lance le plugin d'affichage Acrobat et affiche un ticket de
        prêt imprimable mentionnant le lecteur, l'exemplaire emprunté et la
        date de retour prévue. Il suffit alors de cliquer sur l'icône
        "imprimer" d'Acrobat pour imprimer ce ticket de prêt.</para>

        <para>Le lancement d'Acrobat pour visionner le ticket de prêt peut
        être parfois lent selon votre machine. Dans ce cas, prenez votre mal
        en patience ou lancez Acrobat à l'avance.</para>

        <figure>
          <title>Exemple d'un ticket de prêt.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_ticket.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para><emphasis role="bold">Note</emphasis> Si votre ouvrage possède
        un statut particulier interdisant le prêt, mais que cette interdiction
        peut être levée, PMB vous demande alors si vous voulez forcer le prêt
        ou non.</para>

        <figure>
          <title>Exemplaire exclu du pret : possibilité de forcer le
          prêt</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/pret_exclu.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Dans notre exemple, les paramètres de la bibliothèque (nom,
        adresse, logo) sont configurés pour la Bibliothèque de Bueil. Ces
        paramètres sont configurables dans l'onglet administration. Pour plus
        d'informations, consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur de
        PMB</emphasis>, section <emphasis>Outils</emphasis>.</para>

        <para>Autres opérations réalisables depuis la fiche lecteur :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Réaliser un prêt express</para>

            <figure>
              <title>Bouton Prêt express</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/circ_bouton_pret_express.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Le prêt express permet de prêter des ouvrages non
            catalogués. Cliquez sur Prêt express pour saisir les informations
            nécessaires au prêt d'un ouvrage non catalogué.</para>

            <figure>
              <title>Prêt express</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/circ_pret_express.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Saisissez un titre et un ISBN. Définissez un type de
            document (pour pouvoir gérer les durées de prêt et les éventuels
            quotas).</para>

            <para>Ensuite douchettez votre code barre d'exemplaire, ou
            saisissez le et validez.</para>

            <para>Vous pourrez ensuite rechercher cet ouvrage et en compléter
            le catalogage.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Modifier les données du lecteur (permet également de
            renouveler l'inscription), voir créer un lecteur plus loin.</para>

            <para>Pour modifier les données du lecteur, cliquez sur le bouton
            <emphasis>modifier</emphasis>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Prolonger un prêt existant</para>

            <para>Pour prolonger un prêt, cliquez sur le bouton de la date de
            retour. Dans le popup calendrier qui est ensuite ouvert, choisir
            la nouvelle date de retour. Dans ce popup, utilisez les flèches
            pour vous déplacer d'un mois, et les doubles flèches pour vous
            déplacer d'un an.</para>

            <figure>
              <title>Popup de sélection de date pour prolongation d'un
              prêt</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/prolonger_pret_popup.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Prolonger à la volée l'ensemble des prêts. Pour prolonger
            les prêts, cliquez sur le bouton + pour tout sélectionner, puis
            cliquez sur le bouton de date "Prolonger le prêt des ouvrages
            cochés jusqu'au".</para>

            <figure>
              <title>Prolongation des prêts à la volée</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/circ_pret_prolonger.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Supprimer le lecteur : n'est possible que si le lecteur n'a
            plus de prêt en cours. Si des prêts sont en cours, leurs retours
            doivent être effectués avant.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Imprimer la fiche de prêt : imprime la liste des exemplaires
            empruntés et les réservations en cours. Pour imprimer la fiche de
            prêt,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Imprimer la carte de lecteur.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Créer un nouveau lecteur.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Le bouton Ajouter une réservation permet de réserver un
            ouvrage.</para>

            <para>Après avoir cliqué sur Ajouter une réservation, vous pouvez
            effectuer une recherche. Une fois l'ouvrage à réserver trouvé,
            cliquer sur son titre l'insère dans la liste des
            réservations.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Fiche lecteur avec la gestion financière</title>

        <para>L'activation de la gestion financière affiche l'état des comptes
        du lecteur sous ses informations personnelles.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/warning.gif" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> Si vous ne voyez pas la liste des trois
        comptes, la gestion financière des lecteurs n'a pas été activée. Pour
        plus d'informations, consulter le Guide de l'Administrateur PMB,
        chapitre Gestion financière des lecteurs.</para>

        <figure>
          <title>Fiche lecteur avec la liste des comptes</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Pour plus d'informations sur la gestion financière des lecteurs,
        consultez plus loin la section Prêt de documents et gestion
        financière.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="pret_gesfin">
      <title>Prêt de documents et gestion financière</title>

      <para>Pour plus d'informations sur le paramétrage de la gestion
      financière des lecteurs dans PMB, consulter le Guide de l'administrateur
      PMB, chapitre <emphasis>Gestion financière</emphasis>.</para>

      <sect3>
        <title>Création d'un lecteur et débit du compte du lecteur du montant
        de l'abonnement</title>

        <para>Si vous créez un nouveau lecteur adulte, par exemple Jar-Jar
        Bings, et que vous avez fixé un tarif d'adhésion pour le type de
        lecteur "adulte", à la création de ce lecteur, son compte adhésion
        sera débité du montant correspondant.</para>

        <figure>
          <title>Création d'un nouveau lecteur</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_nouveau_fin.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para><emphasis role="bold">En bref</emphasis> Pour plus
        d'informations sur la création des lecteurs, consulter dans ce
        chapitre la section <emphasis>Nouveau lecteur</emphasis>.</para>

        <figure>
          <title>Fiche lecteur</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le compte abonnement du lecteur créé est débité du montant de
        l'adhésion. Pour saisir le paiement de l'adhésion, cliquez sur
        <emphasis role="bold">Solde abonnement</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="solde_abonnement">
        <title>Solde abonnement : saisir le paiement de l'abonnement</title>

        <figure>
          <title>Compte abonnement du lecteur</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Si le compte du lecteur est négatif, différentes opérations sont
        réalisables :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Encaissement rapide : permet de saisir rapidement le
            règlement d'un lecteur. Lors de l'encaissement rapide, toutes les
            transactions sont automatiquement validées. Cliquez sur
            Encaissement rapide et saisissez le montant payé par le
            lecteur.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Encaisser : permet de saisir un paiement. La transaction
            n'est pas validée automatiquement.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Valider les transactions cochées : valide une
            transaction.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Supprimer les transactions cochées</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Opération spéciale</para>

            <figure>
              <title>Opération spéciale en gestion financière.</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_specops.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Les opérations spéciales permettent notamment de :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>créditer le compte ("cadeau" fait au lecteur) et
                éventuellement de passer le montant en perte. Dans ce dernier
                cas, le montant est décaissé du compte de la
                bibliothèque.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>débiter le compte ("sanction" faite au lecteur).</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>créditer le compte et encaisser : saisir un paiement du
                lecteur</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>débiter le compte et décaisser : saisir une amende pour
                le lecteur et éventuellement la passer en perte. Dans ce
                dernier cas, le montant est décaissé du compte de la
                bibliothèque. Ceci permet notamment de rendre compte d'une
                amende pour détérioration d'un ouvrage.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Dans notre exemple, pour saisir le paiement de la cotisation de
        5 € du lecteur Jar-Jar Bings, cliquez sur Encaissement rapide et
        saisissez le montant du paiement.</para>

        <para><emphasis role="bold">Note</emphasis> : vous pouvez à tout
        moment revenir sur la fiche du lecteur en cliquant sur le lien
        <emphasis role="bold">Retourner à la fiche du
        lecteur</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Prêt de document et débit du compte du lecteur du montant d'un
        prêt</title>

        <para>Si coût du prêt d'un DVD est fixé à 3 €, lors du prêt d'un DVD à
        notre lecteur, son compte prêts sera débité du montant
        correspondant.</para>

        <figure>
          <title>Prêt d'un document au lecteur</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_4_pret.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para><emphasis role="bold">Note</emphasis> pour plus d'information
        sur le prêt de documents, consulter dans ce chapitre la section
        <emphasis>Prêt de documents</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Solde prêt : saisir le paiement du prêt de document</title>

        <para>Les prix des prêts sont toujours fixés sans être validés. Pour
        valider la transaction, cliquez sur <emphasis role="bold">Solde prêt
        de documents</emphasis>. Vous pouvez la valider ou la supprimer en
        cochant la case de sélection et en choisissant l'action
        appropriée.</para>

        <para>Pour plus d'informations sur les différentes possibilités
        d'actions (encaissement, décaissement, ...) consulter plus haut la
        section <link linkend="solde_abonnement"><emphasis>Solde
        abonnement</emphasis></link>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Retour de document en retard : blocage de prêt et
        amendes</title>

        <para>Lors du retour d'un document en retard, selon le paramétrage
        réalisé dans l'onglet Administration, un blocage du prêt pour le
        lecteur peut être réalisé. De même selon vos paramètres, des amendes
        peuvent être octroyées.</para>

        <para>Le paiement se gère comme pour toutes les autres transactions
        depuis la fiche du lecteur.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Solde amendes : gérer le paiement des amendes</title>

        <para>Pour plus d'informations sur les différentes possibilités
        d'actions (encaissement, décaissement, ...) consulter plus haut la
        section <link linkend="solde_abonnement"><emphasis>Solde
        abonnement</emphasis></link>.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_retour">
      <title>Retour de document</title>

      <para>Douchetter le code barre du document retourné. La carte de lecteur
      n'est pas nécessaire.</para>

      <figure>
        <title>Circulation &gt; Retour de documents</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_retour.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Un message de confirmation est affiché pour permettre de vérifier
      éventuellement que le code barre correspond bien à l'ouvrage
      rendu.</para>

      <figure>
        <title>Circulation &gt; Retour de documents, confirmation d'un retour
        effectué</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_retour2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cet affichage donne le nom du lecteur qui a rendu l'ouvrage.
      Celui-ci est un lien qui permet d'accéder à sa fiche lecteur. Par
      exemple pour ensuite saisir ses prêts.</para>

      <para>Sont également affichés :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>le type d'exemplaire, la localisation, la section et la cote
          de l'exemplaire</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>si le retour est en retard, le nombre de jours de
          retard</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>le nom de l'emprunteur précédent de l'ouvrage</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>le message de l'exemplaire, le cas échéant</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>les réservations éventuelles</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La fiche de lecteur est également affichée et permet de réaliser à
      la volée un certain nombre d'opérations : prolonger un prêt ou placer
      une réservation par exemple. Pour plus d'informations, consulter la
      section Fiche de lecteur plus haut.</para>

      <para>Des amendes financières ainsi que des suspensions de prêts peuvent
      être octroyées à des lecteurs. Pour plus d'informations, consulter le
      Guide de l'Administration de PMB, chapitre Gestion financière des
      lecteurs.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_groups">
      <title>Groupes de lecteurs</title>

      <para>La fonctionnalité <emphasis>Groupes de lecteurs</emphasis> permet
      à PMB de satisfaire aux gestionnaires documentaires qui veulent gérer
      leurs lecteurs par groupes : classes, familles, etc.</para>

      <figure>
        <title>Circulation &gt; Groupe de lecteurs</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_groupes.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_emprcreate">
      <title>Nouveau lecteur</title>

      <sect3 id="circ_emprcreate_1">
        <title>Code barre pour le nouveau lecteur</title>

        <para>Vous devez saisir un code barre lorsque vous créez un nouveau
        lecteur. Si le paramètre <emphasis>pmb.num_carte_auto</emphasis> est
        activé (valeur 1), PMB vous propose d'affecter au nouveau lecteur un
        code équivalent au plus grand code barre dans la base +1.</para>

        <para>Pour plus d'informations sur le paramétrage de PMB, consulter le
        <emphasis>Guide de l'Administrateur de PMB</emphasis>, section
        Outils.</para>

        <para>Une fois le numéro de carte du lecteur définit, cliquer sur
        suivant vous amène à l'écran de saisie des informations du nouveau
        lecteur.</para>

        <para>Remarque : la validation (clic sur le bouton suivant) est
        automatique avec une douchette.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="circ_emprcreate_2">
        <title>Saisie des données du lecteur</title>

        <para>Vous pouvez saisir les données personnelles du lecteur depuis
        cet écran.</para>

        <figure>
          <title>Circulation &gt; Nouveau lecteur</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_nouveau.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Si des champs personnalisables ont été définis dans
        <emphasis>Administration &gt; Lecteurs &gt; Paramètres
        Personnalisés</emphasis>, ils sont visibles en bas de la fiche
        lecteur. Sur l'écran ci-dessus, vous pouvez remarquer le paramètre
        personnalisé entreprise. Pour saisir un autre code barre, remplacez
        cette proposition par le code de votre choix ou douchettez le code
        barre à affecter.</para>

        <para>Si vous saisissez un code barre déjà affecté, PMB vous renverra
        un message d'erreur.</para>

        <para>A noter :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Un nom doit toujours être saisi</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un prénom doit toujours être saisi</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>La date de naissance fait partie des statistiques
            obligatoires demandées par les BDP aux bibliothèques de leur
            réseau. Elle doit être saisie si le paramètre
            empr.birthdate_optional est activé (valeur 1). Pour plus
            d'informations, consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur
            PMB</emphasis>, chapitre <emphasis>Outils</emphasis>, section
            <emphasis>Paramètres</emphasis>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>les champs <emphasis>identifiant OPAC</emphasis> et
            <emphasis>Mot de passe OPAC</emphasis> définissent les
            identifiants du lecteur dans l'OPAC (par le formulaire de
            connexion situé généralement à gauche de l'écran). Si ces champs
            ne sont pas renseignés lors de la création du lecteur, ils auront
            par défaut les valeurs suivantes :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>pour l'identifiant : première lettre du prénom +
                nom.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>pour le mot de passe : année de naissance (aaaa) si elle
                est renseignée, sinon 0.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>les éventuels champs personnalisés sont affichés en bas de
            la fiche lecteur. Ils vous permettent d'ajouter des informations
            de tout type à une fiche lecteur. Pour plus d'informations,
            consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur de
            PMB</emphasis>, chapitre <emphasis>Lecteurs</emphasis>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="circ_visu">
    <title>Visualiser</title>

    <sect2 id="circ_visu_ex">
      <title>Exemplaire par code barre</title>

      <para>Saisissez un code barre pour afficher des informations sur
      l'exemplaire correspondant.</para>

      <figure>
        <title>Circulation &gt; Visualiser &gt; Exemplaire par code barre ;
        premier écran</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_visu_ex1.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title>Circulation &gt; Visualiser &gt; Exemplaire par code barre ;
        écran de résultat</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_visu_ex2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_visu_rech">
      <title>Document par auteur/titre</title>

      <para>Vous accédez ici à un écran fonctionnant comme la partie recherche
      en catalogage. (Voir plus loin le chapitre
      <emphasis>Catalogue</emphasis>). Vous pouvez saisir un titre ou un
      auteur comme point de départ de votre recherche.</para>

      <para>Des troncatures sont utilisables ici en utilisant les expressions
      régulières. Pour obtenir plus d'informations à ce sujet, cliquez sur le
      lien <emphasis>"expression régulière"</emphasis>.</para>

      <para>Vous pouvez également rechercher un ouvrage par son ISBN, son
      numéro commercial (EAN), ou comme précédemment par son numéro
      d'exemplaire.</para>

      <figure>
        <title>Circulation &gt; Visualiser &gt; Document par
        auteur/titre</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_visu_doc.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="circ_resa">
    <title>Réservations</title>

    <para>PMB permet de réserver des documents pour un lecteur. Les
    réservations sont accessibles dans l'onglet circulation en fiche lecteur
    (prêt de documents) et, suivant le paramétrage, dans l'OPAC, depuis la
    fiche lecteur. (Pour plus d'informations sur le paramétrage de l'OPAC,
    consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur PMB</emphasis>.)</para>

    <para>La gestion avancée des réservations est disponible depuis la version
    1.3 de PMB.</para>

    <sect2 id="circ_resa_encours">
      <title>En cours</title>

      <para>Dans cet écran, les réservations en cours sont affichées. La place
      dans la file d'attente est spécifiée si plusieurs lecteurs ont réservé
      le même ouvrage .</para>

      <para>Les réservations sont insérées comme étant non validées. Une fois
      une réservation ajoutée, la personne responsable des réservations sort
      les ouvrages correspondant des rayons et réserve (c'est à dire met de
      côté) ces ouvrages. Pour éditer une liste des exemplaires à sortir des
      rayons, dans l'onglet <emphasis>Editions</emphasis>, cliquez dans le
      menu sur réservations<emphasis> à traiter</emphasis>. (Pour plus
      d'informations, voir <xref linkend="edit" />).</para>

      <para>Un pointage est ensuite fait à la douchette des nouveaux
      exemplaires mis de côté. Les réservations sont alors "validées".</para>

      <para>Si vous voulez supprimer une réservation, cochez la case
      <emphasis>Supprimer</emphasis> puis cliquez sur le bouton
      <emphasis>Valider les suppressions</emphasis>.</para>

      <para>Vous pouvez également supprimer une réservation directement depuis
      la fiche du lecteur.</para>

      <figure>
        <title>Circulation &gt; Réservations &gt; En cours</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_resa_encours.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Vous pouvez imprimer des lettres de confirmation des réservations
      prises en compte. Pour cela, cliquez sur le bouton <emphasis>Lettres de
      confirmation</emphasis></para>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_resa_depassee">
      <title>Dépassées</title>

      <para>L'écran des réservations dépassées liste les réservations qui
      n'ont pas été annulées et ont une date de validité dépassée. Vous devrez
      alors les supprimer. Pour supprimer une réservation, cochez la case
      <emphasis>Supprimer</emphasis> puis cliquez sur le bouton
      <emphasis>Valider les suppressions</emphasis>.</para>

      <para>Vous pouvez souhaiter laisser un délai supplémentaire aux
      réservations même dépassées. Dans ce cas, ne supprimez pas les
      réservations dépassées avant la fin de ce délai.</para>

      <figure>
        <title>Circulation &gt; réservations &gt; dépassées</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_resa_depassees.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_resa_docranger">
      <title>Doc. à ranger</title>

      <para>La liste des documents à ranger présente les documents réservés,
      qui ont normalement été sortis des rayons et réservés avec le nom du
      lecteur, et dont la réservation a été supprimée. Les réservations sont
      placées dans la majorité des cas au guichet d'accueil de la bibliothèque
      ; "doc. à ranger" permet de faire le point sur les documents qui doivent
      rejoindre les rayons.</para>

      <figure>
        <title>Circulation &gt; réservations &gt; à ranger</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_resa_aranger.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="relances">
    <title>Relances</title>

    <para>La gestion avancées des relances est liée à l'utilisation de la
    gestion financière des lecteurs. Pour plus d'informations sur l'activation
    de la gestion financière des lecteurs, consulter le <emphasis>Guide de
    l'Administrateur PMB</emphasis>, chapitre Gestion financière des
    lecteurs.</para>

    <sect2 id="relances_todo">
      <title>Relances à faire</title>

      <para>Dans cet écran, vous pourrez consulter la liste des relances
      lecteurs qui peuvent être faites.</para>

      <figure>
        <title>Relances à faire</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_relances_1.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Vous pouvez imprimer les lettres de relances pour chacun des
      lecteurs. Ces lettres ont un contenu variable suivant le niveau de
      relance. Le niveau 2 est le plus faible niveau de relance (retard
      léger).</para>

      <para>Lorsque l'envoi de la lettre de relance a été réalisé pour le
      lecteur, vous pouvez changer le niveau de retard du lecteur.</para>

      <para>Pour chaque lecteur, vous pouvez :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>voir le code barre du lecteur, son nom, le nombre de livres en
          retard</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>voir le dernier niveau de retard validé (correspond à la
          lettre de relance du plus haut niveau, soit le plus petit
          chiffre)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>voir la date de dernière validation (correspond au dernier
          envoi d'une relance)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>voir le niveau supposé : il s'agit du niveau de relance que
          PMB propose en fonction du retard des différents ouvrages</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>réaliser un changement de niveau et, le cas échéant, passer en
          recouvrement</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="relances_recouvr">
      <title>Recouvrement</title>

      <para>Le passage en recouvrement signifie transmettre le dossier des
      comptes à une institution qui sera chargée de la récupération, du
      recouvrement des amendes notamment.</para>

      <para>Cet écran est avant tout un moyen de consultation. En effet,
      lorsque les comptes sont transmis pour recouvrement celles ci ne
      relèvent plus du fonctionnement de la bibliothèque ou du centre de
      documentation (transmission à la mairie pour une bibliothèque publique,
      au service comptable pour un centre de documentation, ...).</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Suggestion</title>

    <para>Cette partie du menu vous permet de créer une suggestion
    d'acquistion pour la bibliothèque ou le centre de ressources.</para>

    <sect2>
      <title>Faire une suggestion</title>

      <para>Pour plus d'informations sur l'ajout d'une suggestion, consulter
      plus loin dans ce <emphasis>Guide de l'utilisateur</emphasis>, le
      chapitre <emphasis>Acquistions</emphasis> : <xref
      linkend="acquis_sugg_create" />.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>