<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="cat">
  <title lang="fr">Catalogue</title>

  <para lang="fr">Le catalogage désigne l'ensemble des techniques de
  constitution d'un catalogue de documents de la bibliothèque qui va permettre
  de faire des recherches, de gérer les prêts, d'éditer des statistiques,
  ...</para>

  <para lang="fr">A tout moment dans l'onglet Catalogue, lorsque vous voyez
  l'icône d'un panier affichée, vous pouvez ajouter un élément (notice,
  exemplaire, bulletin) à un panier en cliquant sur l'icône <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/basket_small.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>.Pour plus d'informations, voir <xref
  linkend="cat_caddies" />.</para>

  <sect1 id="cat_search">
    <title lang="fr">Recherche</title>

    <sect2 id="cat_search_all">
      <title lang="fr">toutes notices</title>

      <para lang="fr">La recherche "toutes notices" porte sur l'ensemble des
      notices de PMB : monographies, notices mère de périodique, notices des
      articles.</para>

      <para lang="fr">La recherche "périodiques" ne porte que sur les notices
      mères de périodiques.</para>

      <para lang="fr">L'affichage des dernières notices vous permet de
      consulter les dernières notices créées dans la base de données.</para>

      <para lang="fr">PMB permet d'utiliser des expressions booléennes comme
      critère de recherche. Pour plus d'informations, voir <xref
      linkend="exp_bool" />.</para>

      <sect3 id="cat_search_tit">
        <title lang="fr">Auteur/titre</title>

        <sect4>
          <title lang="fr">Recherche par titre</title>

          <para lang="fr">Voici l'écran qui vous apparaît lorsque vous cliquez
          sur l'onglet catalogage. Il permet d'effectuer une recherche et est
          constamment accessible dans ce module par un clic sur "toutes
          notices" dans le menu latéral.</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par
            titre</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/cat_search_title.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">Tentons une recherche sur le titre "cat*".</para>

          <para lang="fr"><emphasis role="bold">note</emphasis> l'étoile "*"
          est une troncature. "cat*" renverra les mots "catilinaires", "catastrophe",
          "cataclysme"...</para>

          <para lang="fr">Si vous avez installé la base de test, c'est
          l'ouvrage <emphasis>Catfish Blues</emphasis>, de <emphasis>Gérard
          Herzhaft</emphasis>, qui est renvoyé.</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Résultat d'une recherche</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/search_examp_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">Pour afficher plus d'informations sur un des
          résultats de la recherche, cliquer sur le + pour déplier la notice
          et lister les exemplaires et documents numériques de
          l'ouvrage.</para>

          <para lang="fr">Un clic sur le titre affiche les informations sur
          l'ouvrage, et permet éventuellement d'apporter les modifications
          désirées ou d'ajouter un exemplaire ou un document numérique.</para>

          <para lang="fr">Pour modifier la notice de l'ouvrage, cliquez sur
          <emphasis>Modifier</emphasis>. Pour ajouter un exemplaire,
          saisissez le <emphasis>N° de l'exemplaire</emphasis> puis cliquez
          sur <emphasis>Ajouter un exemplaire</emphasis>. Pour ajouter un
          document numérique, cliquez sur <emphasis>Ajouter un document
          numérique</emphasis>. Pour plus d'informations, voir <xref
          linkend="cat_isbd" />.</para>

          <para lang="fr">Les références situées en dessous de la notice
          concernent le ou les exemplaires de l'ouvrage, leur disponibilité,
          etc. Un clic sur le code barre de l'exemplaire permet de modifier
          l'exemplaire.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Recherche par auteur, par ISBN, EAN ou numéro
          d'exemplaire</title>

          <para lang="fr">La <emphasis role="bold">Recherche par
          auteur</emphasis> fonctionne de la même manière que la recherche par
          titre.</para>

          <para lang="fr">Vous pouvez également chercher un ouvrage par son
          ISBN, son code barre commercial (EAN) ou le numéro d'un de ses
          exemplaires.</para>

          <para lang="fr">Enfin, vous pouvez affiner la recherche en la
          faisant porter sur un type précis de document.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_categ">
        <title lang="fr">Catégorie/Sujet</title>

        <para lang="fr">Les catégories disponibles sont affichées (elles sont
        modifiables dans l'onglet autorités).</para>

        <para lang="fr">Cliquez sur l'icône du dossier pour ouvrir le dossier
        de la catégorie et afficher éventuellement les sous-catégories.</para>

        <para lang="fr">Lorsque vous avez atteint la catégorie ou
        sous-catégorie désirée cliquez sur son nom pour afficher les
        résultats.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par
          catégorie/sujet</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_search_categs.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_terms">
        <title lang="fr">Termes du thésaurus</title>

        <para lang="fr">La recherche par termes du thésaurus permet de
        naviguer entre les renvois du thésaurus.</para>

        <para lang="fr"><figure>
            <title lang="fr">Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par
            termes du thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/cat_search_terms.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure> Dans cette recherche, commencez par saisir un ou plusieurs
        termes à chercher, par exemple <emphasis
        role="bold">politique</emphasis>. La partie supérieure vous
        renvoie les catégories correspondantes à votre recherche. Un clic sur
        une des catégories de la partie supérieure (par exemple <emphasis
        role="bold">histoire politique</emphasis>) vous affiche dans la partie
        inférieure plus d'informations sur la catégorie choisie.</para>

        <para lang="fr">En cliquant sur un des liens, vous vous déplacez de
        catégorie en catégorie.</para>

        <para lang="fr">Pour sélectionner une catégorie et afficher les
        ouvrages correspondants, cliquez sur la loupe située en début de ligne
        <graphic fileref="images/search.gif" /> si aucun ouvrage
        ne correspond à cette catégorie, la loupe n'est pas affichée.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_publisher">
        <title lang="fr">Editeur/Collection</title>

        <para lang="fr">La recherche Editeur/Collection affiche une liste des
        éditeurs et collections de la même manière que les recherches sur les
        catégories.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par
          éditeur/collection</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_search_publishers.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_caddie">
        <title lang="fr">Paniers de notices</title>

        <para lang="fr"><emphasis>Recherche</emphasis> &gt; <emphasis>Paniers
        de notices</emphasis> permet d'afficher le contenu d'un panier de
        notices. Les paniers correspondent à des sélections de notices, de
        bulletins ou d'exemplaires.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Recherche par paniers
          de notices</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_search_paniers.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
		<para lang="fr">Vous pouvez basculer vers Catalogue > Paniers : gestion > Gestion 
			des paniers en recliquant sur le titre du panier. Cet autre affichage vous
			permet notamment de retirer des éléments du panier.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_multi">
        <title lang="fr">Multi-critères</title>

        <para lang="fr">La recherche multi-critères est une recherche
        combinatoire. Vous pouvez sélectionner des champs de recherches :
        titre, auteur, champs personnalisés ; y appliquer un critère et combiner
		ces différents critères.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Ouvrages &gt; Recherche &gt; Multi-critères</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/multicrit1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Pour lancer une recherche multicritères :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">cliquez sur <emphasis>Ajouter</emphasis> pour
            définir un premier champ de la recherche</para>

            <para lang="fr">La recherche multicritères s'applique aux champs
            des notices, des exemplaires, des périodiques et aux champs
            personnalisables des notices.</para>

            <para lang="fr"><figure>
                <title lang="fr">Champs de recherche possibles</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata contentwidth="10cm"
                               fileref="images/multicrit2.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">choisissez ensuite un type de recherche pour le
            champ retenu, pour un champ titre vous pouvez choisir notamment entre
            "expression booléenne", "commence
            par", "finit par" ou "exactement comme". Ce type de recherche
            varie selon le champs concerné <figure>
                <title lang="fr">Types de recherche pour le champs
                Titre</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata contentwidth="5cm"
                               fileref="images/multicrit_4.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">si le champ nécessite une valeur, saisissez
            celle-ci dans la case de saisie ; si le champ nécessite un choix
            (par exemple le type de support), choisissez une ou plusieurs
            propositions en cliquant et en maintenant la touche
            <emphasis>Ctrl</emphasis> de votre clavier appuyée.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">enfin validez en cliquant sur
            <emphasis>Rechercher</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Interrogation externe</title>

        <important><para>Pour activer les interrogations externes, consulter le Guide de
			l'administrateur, chapitre Connecteurs.</para></important>
			
		<para>Il existe deux types d'interrogation externe disponible sous
        Catalogue &gt; Recherche toutes notices &gt; Externe.</para>

        <para>L'interrogation externe simple permet de combiner des critères
        de recherche parmi une liste réduite de champs.</para>

        <para>L'interrogation externe avancée se présente comme une recherche
        multicritère portant sur votre catalogue, mais nécessite de choisir au
        moins une des sources externes comme premier critère.</para>

        <sect4>
          <title>Interrogation externe simple</title>

          <para>Sélectionnez une ou plusieurs <emphasis role="bold">sources
          </emphasis>pour y effectuer votre recherche.</para>

          <para>Les champs listés ici correspondent aux champs disponible dans
          les types de recherche autre que multi-critères. Choisissez un champ
          parmi la liste déroulante et cliquez sur Ajouter. Définissez alors
          la valeur recherchée pour ce champ. Par exemple, pour titre
          "ville".</para>

          <figure>
            <title>Interrogation externe simple</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/cat_search_externe1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <figure>
            <title>Interrogation externe simple, affichage des
            résultats</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/cat_search_externe3.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Les enregistrements retournés sont intégrables dans votre
          catalogue en cliquant sur l'icône disquette, dans la notice
          dépliée.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Interrogation externe avancée</title>

          <para>En interrogation externe avancée, vous pouvez ajouter des
          champs de recherche comme en recherche multi-critères dans votre
          catalogue. L'ensemble des champs disponibles en multi-critères est
          accessible ici.</para>

            <para>Les enregistrements moissonnés en OAI ne disposent pas de
            tous les champs des notices de PMB. Si votre recherche porte sur
            un champ qui n'est pas géré par le connecteur, le critère est
            ignoré : ce sont tous les enregistrements qui sont
            retournés.</para>

            <para>Ceci permet de faire une recherche telle que Localisation =
            Chateau-du-Loir et Titre expression booléenne (càd contient)
            urbanisme. Vous disposez d'une localisation appelée
            Château-du-Loir, mais les enregistrements OAI ne sont pas liés à
            vos exemplaires. Dans ce cas, la recherche effectuée portera
            uniquement sur le titre.</para>

          <para>Pour faire une interrogation externe simple et quitter
          l'interrogation externe avancée, repassez par Catalogue &gt;
          Recherche toutes notices &gt; Externe (lien Externe en haut de
          l'écran).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Intégrer un enregistrement d'une source OAI dans votre
          catalogue</title>

          <para>Vous pouvez intégrer un enregistrement à l'aide de l'icône
          disquette depuis la liste des résultats d'une interrogation
          externe.</para>

          <para>La notice est alors ouverte pour vous permettre d'en compléter
          le catalogage. Une fois vos modifications effectuées, cliquez sur le
          bouton Intégrer la notice.</para>

          <para>Votre notice est alors intégrée, vous pouvez retourner à la
          liste des résultats ou afficher votre notice dans le
          catalogue.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="exp_bool">Expressions booléennes</title>

        <para lang="fr">Dans l'ensemble des écrans de recherche vous pouvez
        utiliser des expressions booléennes. Ces expressions booléennes ont
        été introduites dans PMB avec la version 2.0.</para>

        <sect4>
          <title lang="fr">Recherche simple</title>

          <para lang="fr">Par défaut, le moteur cherche les éléments qui
          contiennent <emphasis role="bold">au moins</emphasis> (OU implicite)
          un des mots saisis. Le tri se fait selon le nombre décroissant de
          mots trouvés, puis par ordre alphabétique.</para>

          <para lang="fr"><programlisting>jambon bayonne</programlisting>
          signifie les éléments qui contiennent les mots jambon ou bayonne
          (jambon de bayonne, jambon de parme, l'histoire de Bayonne,
          ...).</para>

          <para lang="fr">Les accents ne sont pas pris en compte ainsi que les
          majuscules/minuscules. Si deux mots sont séparés par un autre signe
          que espace, +, ou -, les deux mots sont considérés comme devant
          apparaître dans le résultat .</para>

          <para lang="fr"><programlisting>Saint Jean/mer</programlisting> sera
          analysé comme : chercher les <emphasis>éléments qui contiennent
          saint</emphasis> ou <emphasis>jean</emphasis> ou
          <emphasis>mer</emphasis> et renverra en début de liste ceux qui
          contiennent les trois mots, puis deux des trois, et enfin un seul
          des trois mots.</para>

          <para lang="fr">Certains mots sont ignorés car trop courants ou sans
          signification pertinente en français (ex : de, du, da, t, l, d, s,
          son, sa, ...).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Cas du tiret</title>

          <para lang="fr">S'il est précédé d'un espace, le tiret est 
			considéré comme l'opérateur SAUF entre deux
          mots (voir plus bas le chapitre : Opérateurs logiques entre deux
          mots). Si le tiret est collé à deux mots, la recherche renverra les 
		  deux mots côte-à-côté, qu'il y ait ou non un tiret entre deux :
		  Moyen-Age renverra Moyen-Age et Moyen Age.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Troncature</title>

          <para lang="fr">Les mots peuvent être tronqués à gauche, droite ou
          partiellement par le caractère *</para>

          <para lang="fr"><programlisting>chev* </programlisting> cherchera
          les mots commençant par chev (cheval, chevaux, cheveux, ...),</para>

          <para lang="fr"><programlisting>*logie</programlisting> cherchera
          les mots finissant par 'logie' (psychologie, théologie, trilogie,
          ...),</para>

          <para lang="fr"><programlisting>p*logie </programlisting> cherchera
          les mots commençant par p et finissant par logie (psychologie,
          paléonthologie, pathologie, ...).</para>

          <para lang="fr">Plusieurs troncatures peuvent être utilisées dans un
          même mot.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_recherche_termesexacts">
          <title lang="fr">Recherche avec des termes exacts</title>

          <para lang="fr">Un terme exact est défini par un texte entouré de
          guillemets. Si le moteur de recherche rencontre un terme exact, il
          cherche les éléments contenant exactement cette suite de caractères.</para>

          <para lang="fr">La troncature peut-être utilisée dans les termes
          exacts.</para>

          <para lang="fr"><programlisting>"dent"</programlisting> signifie
          tous les éléments contenant le texte dent (dentition, accident,
          indentation, ...).</para>

          <para lang="fr">La recherche exacte est pratique pour la recherche
          d'expressions contenant des espaces ou des signes de ponctuation.
          (un sigle par exemple).</para>

          <para lang="fr"><programlisting>"A.N.P.E."</programlisting> cherche
          les éléments qui contiennent le texte A.N.P.E.,</para>

          <para lang="fr"><programlisting>A.N.P.E.</programlisting> cherche
          les éléments qui contiennent les mots A ou N ou P ou E .</para>

          <para lang="fr">Les accents et les majuscules/minuscules ne sont pas
          pris en compte dans un terme exact, mais la ponctuation doit être respectée.</para>

          <para lang="fr">Enfin, les termes exacts peuvent être utilisés dans
          toutes les expressions complexes décrites ci-dessous.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Négation</title>

          <para lang="fr">Le symbole ~ devant un terme représente un négation
          de ce terme. Cela signifie la recherche de tous les éléments ne
          contenant pas ce terme.</para>

          <para lang="fr"><programlisting>~travail</programlisting> signifie
          tous les éléments sauf ceux qui contiennent le mot travail</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Opérateurs logiques entre deux mots</title>

          <para lang="fr">Des opérateurs logiques peuvent être utilisés entre
          les mots :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang="fr">+ : opérateur ET</para>

              <para lang="fr"><programlisting>disque + dur</programlisting>
              signifie les éléments qui contiennent les mots disque et
              dur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">- : opérateur SAUF (ET NON)</para>

              <para lang="fr"><programlisting>disque - dur</programlisting>
              signifie les éléments qui contiennent le mot disque, sauf ceux
              qui contiennent aussi le mot dur.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang="fr">Plusieurs opérateurs peuvent-être enchaînés dans une
          même expression. Ils sont appliqués dans l'ordre, de gauche à
          droite.</para>

          <para lang="fr"><programlisting>poésie + français* - romantique*</programlisting>
          signifie les éléments contenant poésie et français(e)(s) sans
          romantique(s).</para>

          <para lang="fr"><remark>Attention, deux opérateurs ne peuvent se
          suivre, une négation ne peut-être combinée à un opérateur.</remark></para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Commence par</title>

          <para lang="fr">L'underscore "_" (tiret sous le chiffre 8 sur le
          clavier français) correspond à l'opérateur "Commence par".
          Attention, cet opérateur ne tient pas compte des mots vides.
          "_Rouge" renverra bien "Le rouge et le noir".</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Regroupements</title>

          <para lang="fr">Un regroupement se fait avec les parenthèses. Cela
          permet de changer l'ordre d'application des opérateurs ou de
          combiner les résultats d'expressions complexes.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang="fr"><programlisting>poésie + (française romantique)</programlisting></para>

              <para lang="fr">signifie parmi tous les éléments qui contiennent
              francaise ou romantique, uniquement ceux qui contiennent
              poésie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr"><programlisting>(poésie + française) romantique</programlisting>
              signifie tous les éléments qui contiennent poésie et française
              ou tous les éléments qui contiennent romantique. Ici le résultat serait le même sans les parenthèses.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr"><programlisting>~(poésie + française) + (littérature améri*)</programlisting>
              signifie tous les éléments qui ne contiennent pas poésie et
              française et les éléments qui contiennent littérature ou améri*
              Les parenthèses peuvent-être imbriquées sans limite.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr"><programlisting>(poésie + (française romantique)) (littérature + XIX)</programlisting>
              signifie dans tous les éléments qui contiennent francaise ou
              romantique, uniquement ceux qui contiennent poésie ou les
              éléments qui contiennent littérature et XIX</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Pertinence</title>

          <para lang="fr">Les résultats sont triés par ordre de pertinence
          puis par ordre alphabétique. Cet ordre alphabétique ne tient pas
          compte des articles ou des mots vides (le, la, les, du...). La
          pertinence correspond au nombre total de mots ou de termes exacts
          trouvés.</para>

          <para lang="fr">Par exemple :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang="fr">jambon bayonne trouvera tous les éléments
              contenant jambon ou bayonne, ceux qui contiennent les deux mots
              seront au début de la liste de résultats</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">~(poésie + française) (littérature améri*)
              renverra parmi tous les éléments qui ne contiennent pas poésie et
              française : ceux qui contiennent littérature
              ou améri* en premier dans la liste de résultats
              (d'abord littérature et améri*), puis améri*, puis
              littérature.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_search">
      <title lang="fr">périodiques</title>

      <para lang="fr">Pour plus d'informations sur la gestion des périodiques,
      consulter également plus bas la section Périodiques &gt; Nouveau
      Périodique.</para>

      <para lang="fr">La recherche toutes notices permet de rechercher dans
      l'ensemble du catalogue, y compris articles et périodiques.</para>

      <para lang="fr">La recherche de périodiques permet, elle, d'accéder
      rapidement à un périodique précis, dans le but par exemple de saisir un
      nouveau numéro du périodique arrivé à la bibliothèque, ou de continuer
      de dépouiller les articles d'un numéro.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogue &gt; Périodiques &gt; Recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/cat_search_serials.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Vous pouvez utiliser l'étoile "*" pour remplacer un ou
      plusieurs caractères.</para>

      <para lang="fr">PMB permet d'utiliser des expressions booléennes comme
      critères de recherche. Pour plus d'informations, voir <xref
      linkend="exp_bool" />.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogue &gt; Périodiques &gt; Recherche, résultats
        d'une recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/resultats-recherche-perio.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Pour avoir plus d'informations sur un résultat de
      recherche cliquez sur le "+" devant son titre.</para>

      <para lang="fr">Pour visualiser un périodique, cliquez sur son titre
      parmi les résultats.Vous obtenez alors l'écran de visualisation d'un
      périodique.</para>

      <para lang="fr"><remark>Les résultats de la recherche de périodiques
      sont uniquement des notices mères ou notices chapeau de périodiques :
      par exemple Géo, SVM, Le Monde ; les articles comme les différents
      numéros du périodiques ne sont pas renvoyés ici. Pour les voir il faut
      utiliser la recherche "toutes notices".</remark></para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_search_last">
      <title lang="fr">dernières notices</title>

      <para lang="fr">Cet élément du menu permet d'accéder aux dernières
      notices saisies.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Dernières
        notices</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/cat_last.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">L'accès aux dernières notices permet au bibliothécaire
      de retrouver rapidement une notice qu'il aurait créé pour une
      correction, rectifier un oubli...</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_documents">
    <title lang="fr">Documents</title>

    <sect2 id="cat_doc_nouvnotice">
      <title lang="fr">Nouvelle notice</title>

      <sect3>
        <title lang="fr">Saisie d'une nouvelle notice</title>

        <para lang="fr">La saisie d'une nouvelle notice se fait en deux écrans
        : un numéro d'identification (ISBN) est d'abord demandé mais il n'est
        pas obligatoire de le saisir. Si un EAN est saisi, il est alors
        converti en ISBN.</para>

        <para lang="fr">L'ISBN est le numéro de dépôt légal des livres et se
        lit à l'intérieur de l'ouvrage, en face de la page qui reprend le
        titre, l'auteur, etc. L'EAN est le code-barres commercial du
        document.</para>

        <sect4 id="cat_create">
          <title lang="fr">Saisie de l'ISBN, de l'EAN ou d'un numéro
          commercial</title>

          <para lang="fr">Si le numéro saisi correspond à un ouvrage déjà
          présent en base, la notice est alors affichée, vous pouvez
          immédiatement y ajouter un exemplaire. Ceci permet un dédoublonnage
          de la base dès le catalogage. Il existe d'autres possibilité de
          dédoublonnage dans PMB, sur le titre, l'auteur, etc., voir plus loin
          <xref linkend="cat_dedoub" /></para>

          <figure>
            <title lang="fr">Ouvrages &gt; Nouvelle notice</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/cat_new1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">Cliquez ensuite sur <emphasis>suivant</emphasis>
          pour poursuivre la création de la notice.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_create_form">
          <title lang="fr">Saisies des données de la notice</title>

          <figure>
            <title lang="fr">Ouvrages &gt; Nouvelle notice (écran 2)</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/cat_new2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <sect5>
            <title lang="fr">Choix d'un support de document</title>

            <para lang="fr">Dans la liste déroulante située en haut du
            formulaire, vous pouvez choisir entre différents types de supports
            :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang="fr">texte imprimé</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">texte manuscrit</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">partition musicale imprimée</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">partition musicale manuscrite</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">document cartographique imprimé</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">document cartographique manuscrit</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">document projeté ou vidéo</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">enregistrement sonore non musical</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">enregistrement sonore musical</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">document graphique à deux dimensions</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">document électronique</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">document multimédia</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">objet à 3 dimensions, artéfacts, ...</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para lang="fr">Ces supports correspondent aux supports de
            documents définis par la norme UNIMARC.</para>

            <para lang="fr"><emphasis role="bold">Attention</emphasis> : ne
            pas confondre avec le support, qui correspond une information de
            l'exemplaire.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Titre</title>

            <para lang="fr">Le titre propre est le titre principal d'un
            ouvrage.</para>

			<para lang="fr">Si la couverture n'a pas le même titre indiqué que
				la page de titre (un des premières pages d'un livre reprend
				cette information avec l'auteur, l'éditeur), les normes
				de catalogage retiennent que c'est cette page de titre qui
				fait foi. Préférez en règle générale la page de titre à la
				couverture pour cataloguer.</para>

            <para lang="fr">Vous pouvez également définir le titre propre d'un
            auteur différent, un titre parallèle, ainsi qu'un complément du
            titre.</para>

            <para lang="fr">Le titre parallèle correspond par exemple au titre
            de l'ouvrage dans la langue d'origine.</para>

            <para lang="fr">Enfin, vous pouvez définir un titre de série. Un
            titre de série est un titre commun à différents ouvrages d'un même
            auteur. Par exemple <emphasis>Les aventures de Tintin</emphasis>
            de <emphasis>Hergé</emphasis>. "Vol 714 pour Sydney" sera le titre propre
			de l'album en question. Le champs "Partie de" est différent
            des champs de titre. Pour spécifier un titre de série, cliquez sur
            le bouton "..."</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Définir un titre de série</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/titres_serie.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Choisissez ensuite un titre de série dans le
            popup.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Popup de sélection de titre de série</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="5cm"
                             fileref="images/popup-serie.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Si votre titre de série ne figure pas dans la
            liste du popup, cliquez sur<emphasis>créer un titre de
            série</emphasis>. Saisissez ensuite le titre de série, cliquez sur
            <emphasis>Enregistrer</emphasis> puis sélectionnez votre titre de
            série dans la liste. Vous ne pouvez ni modifier ni supprimer un
            titre de série dans le popup. Pour modifier ou supprimer un titre
            de série, dans l'onglet <emphasis>Autorités</emphasis>, choisissez
            dans le menu<emphasis>Titres de série</emphasis>. Pour plus
            d'informations, voir <xref linkend="autorites" /> .</para>

            <para lang="fr">Le titre de série sélectionné est ensuite affiché
            dans le formulaire de la notice.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">La saisie d'un auteur se fait soit lors du
              catalogage, soit avec l'onglet "autorités" Le titre de série
              sélectionné est affiché</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/titres_serie2.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Pour effacer un titre de série sélectionné,
            cliquer sur le bouton "X"</para>

            <para lang="fr">Vous pouvez également spécifier un <emphasis>n° de
            partie</emphasis>. Par exemple, <emphasis>Les aventures de
            Tintin</emphasis>, n° <emphasis>11</emphasis>.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Saisie d'un auteur (mention de
            responsabilité)</title>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, sélection des
              auteurs</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/cat_new_resp.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Pour sélectionner un auteur, cliquez sur le bouton
            "..." puis sélectionnez l'auteur dans le popup de recherche
            d'auteur. Pour rechercher un auteur, tapez quelques lettres de son
            nom puis cliquez sur <emphasis>Rechercher</emphasis>. Les
            résultats de la recherche sont alors affichés.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, popup de
              sélection d'un auteur</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="5cm"
                             fileref="images/popup_authors.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Si l'auteur de l'ouvrage que vous souhaitez
            cataloguer n'est pas déjà enregistré, ajoutez le en cliquant sur
            le bouton <emphasis>Ajouter un auteur</emphasis>.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, ajout d'un
              auteur depuis le popup</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="5cm"
                             fileref="images/popup-new-author.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">La saisie d'un auteur se fait soit lors du
            catalogage, soit avec l'onglet "autorités". Pour plus
            d'informations sur la création d'un auteur, voir <xref
            linkend="autorites_ajout_auteur" />.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, auteur
              sélectionné</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="5cm"
                             fileref="images/cat-new-resp-filled.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Si le terme "auteur" convient à l'auteur d'un
            livre, on parlera davantage d'un metteur en scène pour un film. Il
            s'agit alors de la fonction de l'auteur par rapport à l'ouvrage
            dont il est le responsable. Puis sélectionner une fonction,
            cliquer sur le bouton "...". Vous pouvez effacer la fonction d'un
            auteur en cliquant sur "X".</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Popup de sélection d'une fonction pour
              l'auteur</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="7cm"
                             fileref="images/popup-fonction.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">Quelques remarques :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang="fr">il ne peut y avoir qu'un auteur principal pour
                un ouvrage, mais il peut y avoir plusieurs autres auteurs,
                et/ou plusieurs auteurs secondaires. Pour sélectionner un
                <emphasis>autre auteur</emphasis> ou un <emphasis>auteur
                secondaire</emphasis> cliquez sur le bouton "..."
                correspondant. Pour ajouter un auteur supplémentaire, cliquez
                sur le bouton "+".</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr">pour effacer un auteur ou une fonction
                sélectionné, cliquez sur le bouton "X"</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Saisie d'un éditeur, des collections,
            sous-collections et titres de séries</title>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé Éditeurs,
              collection</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/cat_new_publisher.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="fr">La saisie des collections, sous-collections,
            titres de séries se fait soit lors de la création d'une notice
            (possibilité uniquement d'ajouter des données), soit avec l'onglet
            "autorités". Commencez par remplir
            <emphasis>sous-collection</emphasis> le cas échéant, sinon
            <emphasis>collection</emphasis> ou enfin
            <emphasis>éditeur</emphasis>.</para>

            <para lang="fr">De manière générale, choisissez l'élément le plus
            spécifique en premier. Choisissez la sous-collection, puis la
            collection enfin l'éditeur.</para>

            <para lang="fr">Dans le popup de sélection de la sous-collection,
            sélectionnez une sous-collection <emphasis>ou</emphasis>
            choisissez <emphasis>créer une sous-collection</emphasis>,
            remplissez les champs connus puis cliquez sur le bouton de
            sélection de la collection mère de cette sous-collection.</para>

            <para lang="fr">Dans le popup de sélection de la collection dont
            fait partie notre sous-collection, sélectionnez une collection
            <emphasis>ou</emphasis> choisissez <emphasis>créer une
            collection</emphasis>, remplissez les champs connus sauf l'éditeur
            puis cliquez sur le bouton de sélection de l'éditeur.</para>

            <para lang="fr">Dans le popup de sélection de l'éditeur,
            sélectionner un éditeur <emphasis>ou</emphasis> choisir
            <emphasis>créer un éditeur</emphasis> et compléter les
            champs.</para>

            <para lang="fr">Une fois notre saisie finie, sélectionnez
            l'éditeur de la collection, puis la collection de notre
            sous-collection enfin enregistrez la sous-collection et
            sélectionnez la.</para>

            <para lang="fr">Une collection correspond à un choix éditorial et
            se caractérise généralement par un format physique commun :
            <emphasis>PUF</emphasis>, collection <emphasis>Que Sais-je
            ?</emphasis></para>

            <para lang="fr">Une sous-collection répond au même souci à un
            niveau supérieur : Nathan Université, collection 128,
            sous-collection Histoire.</para>

            <para lang="fr"><emphasis role="bold">Quelle différence y-a-t-il
            entre collection et titre de série ?</emphasis> Un titre de série
            correspond à un ouvrage en plusieurs volumes, chaque volume a un
            titre propre et l'ensemble des volumes en a un autre.</para>

            <para lang="fr"><emphasis role="bold">Exemple</emphasis> Pullman,
            Philip <emphasis role="bold">Titre de série</emphasis> A la
            croisée des mondes <emphasis role="bold">Numéro de
            partie</emphasis> Volume 1 <emphasis role="bold">Titre
            propre</emphasis> Les royaumes du Nord <emphasis
            role="bold">Editeur</emphasis> Gallimard <emphasis
            role="bold">Collection</emphasis> Folio junior</para>

            <para lang="fr">Pour réaliser cette saisie, il faut créer sous PMB
            les collections et titres de série avant de les sélectionner. Le
            numéro de partie comme le titre de chaque volume sont à saisir
            lors de la rédaction de la notice d'ouvrage.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">ISBN, EAN ou no. commercial</title>

            <para lang="fr">L'ISBN, s'il a été saisi avant le reste de la
            notice, est affiché ici. Pour le modifier ou le renseigner,
            cliquez sur le bouton "..." pour ouvrir un popup et pouvoir
            douchetter l'EAN de l'ouvrage, ou saisir son ISBN. Cette saisie se
            fait dans un popup pour éviter que la validation qui suit une
            lecture de code-barres ne ferme la notice en cours
            d'édition.</para>

            <para lang="fr">PMB convertit les EAN saisis (code-barres
            commerciaux) automatiquement en ISBN.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé
              ISBN</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/cat_new_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Collation</title>

            <para lang="fr">La collation précise différentes informations
            liées à l'aspect physique du document : importance matérielle,
            illustrations, format, prix public de l'éditeur, matériel
            d'accompagnement.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé
              Collation</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/cat_new_collation.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Notes</title>

            <para lang="fr">Les notes sont de trois types :
            <emphasis>générale</emphasis>, liée au
            <emphasis>contenu</emphasis> (sommaire du document, appréciation),
            ou <emphasis>un résumé</emphasis> (par exemple le résumé d'un
            roman en quatrième de couverture).</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé
              Notes</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/cat_new_notes.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Indexation</title>

            <para lang="fr">Le pavé d'indexation est composé de trois
            indexations différentes :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang="fr"><emphasis role="bold"> Catégories</emphasis> :
                ajout d'une catégorie de votre (ou d'un de vos) thésaurus. Pour plus
                d'informations sur les catégories, voir <xref
                linkend="autorites_categ" /> .</para>

                <para lang="fr">Pour sélectionner une catégorie, cliquez sur
                le bouton "...". Pour ajouter une catégorie supplémentaire,
                cliquez sur le bouton "+". Pour supprimer la sélection d'une
                catégorie, cliquez sur le bouton "X".</para>

                <figure>
                  <title lang="fr">Catalogage &gt; Nouvelle notice, popup de
                  sélection de catégorie</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata contentwidth="10cm"
                                 fileref="images/cat_new_categ.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <para lang="fr">Vous pouvez créer une catégorie en cliquant
                sur le bouton Ajouter.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr"><emphasis role="bold"> Indexation
                décimale</emphasis> : ajout d'une indexation décimale. Pour
                plus d'informations, consultez le chapitre
                <emphasis>Autorités</emphasis>, section
                <emphasis>Indexation</emphasis>.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr"><emphasis role="bold">Indexation
                libre</emphasis> : vous pouvez ici ajouter des mots clés
                librement, séparés par le séparateur paramétré dans votre base. Vous pouvez par exemple
                spécifier des mots clés, ou une indexation libre d'un
                thésaurus non intégré à PMB (vedettes Blanc-Montmayeur par
                exemple).</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

			<important><para lang="fr">Le séparateur de mots-clés libres est fixé par défaut sur
				" " (espace). Pour modifier cette valeur, définissez keyword_sep via Administration
				> Outils > Paramètres, dans Paramètres généraux.</para></important>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé
              Indexation</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/cat_new_indexation.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Langue de la publication</title>

            <para lang="fr">Vous pouvez ici spécifier une ou plusieurs langue(s) d'origine de
            la publication, celle-ci est définie par défaut dans les
            préférences de l'utilisateur. Pour plus d'informations, consultez
            le chapitre <emphasis>Préférences utilisateurs</emphasis>.</para>

            <para lang="fr">Les codes langues sont définis par la norme
            UNIMARC.</para>

            <para lang="fr">Vous pouvez également définir une ou plusieurs langue(s)
            originale(s), si l'ouvrage décrit est une traduction.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé
              Langues</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="7cm"
                             fileref="images/cat_new_langue.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Liens (ressources électroniques)</title>

            <para lang="fr">L'URL associée est une adresse valide sur internet. Elle doit être saisie dans son
            intégralité de préférence (y compris le http://).</para>

            <para lang="fr">La saisie du format électronique de la ressource est libre. 
				Préférez un début de champ tel que
            "fichier", par exemple "fichier PDF" ou "fichier Acrobat" ou sinon utilisez des
            mentions génériques : "site internet".</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé
              Liens</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/cat_new_liens.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Champs personnalisés</title>

            <para lang="fr">Enfin, le cas échéant, en bas de la notice, vous
            pouvez définir les valeurs de vos champs personnalisés.</para>

            <important>
              <para>Les champs personnalisables des notices sont des
              informations supplémentaires, vous pouvez les créer dans
              <emphasis>Administration</emphasis> &gt;
              <emphasis>Notices</emphasis> &gt;
              <emphasis>Personnalisables</emphasis>. Pour plus d'informations,
              consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur</emphasis>,
              chapitre <emphasis>Notices</emphasis>.</para>
            </important>

            <para lang="fr">Si aucun champ personnalisé n'est défini, ce pavé
            n'est pas affiché.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé Champs
              personnalisables</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="3cm"
                             fileref="images/cat_new_perso.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <para lang="fr">Une fois les différents champs de la notice
          complétés, cliquez sur <emphasis>Enregistrer</emphasis>. La notice
          est enregistrée, vous arrivez sur la liste des exemplaires de
          l'ouvrage.</para>

        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_isbd">
        <title lang="fr">Liste des exemplaires d'un ouvrage</title>

        <para lang="fr">l'écran suivant présente la notice au format ISBD et
        les éventuels exemplaires qui lui correspondent.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">catalogue &gt; ouvrages, liste des exemplaires d'un
          ouvrage</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/liste-expls.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Pour modifier la notice de l'ouvrage, cliquez sur
        <emphasis>Modifier</emphasis>. La modification d'une notice affiche le
        même écran que la création d'une notice.</para>

        <para lang="fr">Vous pouvez <emphasis>Ajouter un
        exemplaire.</emphasis></para>

        <para lang="fr">Vous pouvez également <emphasis>Ajouter un document
        numérique</emphasis>.</para>

        <para lang="fr">Si la notice possède déjà des exemplaires, vous pouvez
        <emphasis role="bold">modifier un des exemplaires</emphasis> de
        l'ouvrage le cas échéant, en cliquant sur son <emphasis role="bold">n°
        d'exemplaire</emphasis>.</para>

        <para lang="fr">Si la notice possède déjà des exemplaires numériques, 
			pour afficher le document numérique associé,
        cliquez sur son icône. Pour <emphasis role="bold">modifier le document
        numérique associé</emphasis>, cliquez sur son <emphasis
        role="bold">titre</emphasis>.</para>

        <para>Pour obtenir un aperçu de la notice dans l'OPAC (le catalogue
        public), cliquez sur l'icône loupe <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/search.gif" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> à côté de son titre.</para>

        <figure>
          <title>Aperçu de la notice dans l'OPAC</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/catalogue_notice_apercu.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Pour placer la notice dans un panier, cliquez sur l'icône panier
        <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/basket_small_20x20.gif" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> à côté de son titre.</para>

        <sect4 id="cat_notice_modification">
          <title lang="fr">Modification d'une notice</title>

          <para lang="fr">Pour modifier une notice, cliquez sur le bouton
          <emphasis>Modifier</emphasis> qui se trouve sous la notice, au dessus de la liste des
          exemplaires correspondant.</para>

          <para lang="fr">En modification de la notice, vous obtenez un
          affichage des champs de la notice identique à sa création (voir plus
          haut la section 1.2.1.2 Saisie des données de la notice). Cependant,
          vous pouvez voir des boutons supplémentaires en bas de
          l'écran.</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Boutons disponibles en bas de l'écran de
            modification d'une notice</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/cat_modif_notice.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <sect5>
            <title lang="fr">Remplacer par</title>

            <para lang="fr">Permet de remplacer une notice par une autre, ceci
            vous permet de dédoublonner et de rassembler différents
            exemplaires liés avec différentes notices en doublon.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Dupliquer</title>

            <para lang="fr">Permet de dupliquer une notice. Une nouvelle
            notice est affichée, appliquez à celle-ci les différences que
            présente l'ouvrage à cataloguer avec la notice d'origine et
            enregistrez la nouvelle notice.</para>

            <para lang="fr">Cette fonctionnalité est très utile lors du
            catalogage de toute une collection ou d'une série.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Hist.</title>

            <para lang="fr">Ce bouton n'est affiché que si l'audit des notices
            et des exemplaires est affiché. Il va permettre de voir qui a
            réalisé le catalogage d'une notice, et qui a fait des
            modifications. Les informations sont affichées dans un popup et
            dépendent du type d'audit choisi.</para>

            <important>
              <para>Pour activer l'audit des notices et des exemplaires,
              consulter le Guide de l'Administrateur PMB, chapitre Outils,
              section Paramètres : il s'agit du paramètre de type Paramètres
              généraux intitulé type_audit.</para>
            </important>

            <figure>
              <title lang="fr">Historique</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/cat_hist_notices.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Z39.50</title>

            <para lang="fr">Permet de remplacer une notice via la recherche
            Z39.50. Ce bouton relance une recherche correspondant à l'ISBN de
            la notice affichée.</para>

            <para lang="fr">Pour plus d'informations, voir <xref
            linkend="cat_caddies" />.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Supprimer</title>

            <para lang="fr">Permet de supprimer une notice. Attention, vous ne
            pourrez supprimer une notice que si elle n'a aucun exemplaire ou
            document numérique associé.</para>
          </sect5>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_expl_create">
          <title lang="fr">Ajout d'un exemplaire</title>

          <para lang="fr">Pour modifier un des exemplaires de l'ouvrage,
          cliquez sur son code barre. Pour ajouter un exemplaire, saisissez le
          <emphasis>N° de l'exemplaire</emphasis> puis cliquez sur
          <emphasis>Ajouter un exemplaire</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Ajout d'un exemplaire : saisie du numéro
            d'exemplaire</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/ajout-expl.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">Ce <emphasis>numéro d'exemplaire</emphasis> est le
          code barre que vous avez posé en couverture, si vous utilisez une
          douchette. Dans tous les cas, il s'agit d'un numéro distinct pour
          chacun des exemplaires de votre bibliothèque (numéro
          d'inventaire).</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Ajouter un exemplaire</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/ajout-expl-2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">L'écran d'ajout d'exemplaire vous permet de définir :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang="fr">le <emphasis role="bold">n°
              d'exemplaire</emphasis> est affiché. Cette information est
              <emphasis role="bold"> obligatoire</emphasis>. Pour le modifier
              cliquez sur le bouton "..." et douchettez le code barre de
              l'exemplaire dans le popup (ou saisissez un nouveau n°
              d'exemplaire puis valider).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">une <emphasis role="bold">
              cote</emphasis>. Cette information est <emphasis
              role="bold">obligatoire</emphasis>. La cote est souvent composée
              de l'indexation décimale suivie des trois premières lettres de
              l'auteur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">un <emphasis role="bold"> support</emphasis> 
				parmi les choix du menu déroulant. La liste
              des types de documents est configurable dans
              <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt; Types de
              document</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">une <emphasis role="bold">
              localisation</emphasis> parmi le menu déroulant. La liste des
              localisations est configurable dans <emphasis>Administration
              &gt; Exemplaires &gt; Localisations</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">une <emphasis role="bold">
              section</emphasis> parmi les choix du menu déroulant. La liste
              des sections est configurable dans <emphasis>Administration &gt;
              Exemplaires &gt; Sections</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">un <emphasis role="bold">
              propriétaire</emphasis> de l'exemplaire parmi les choix du menu
              déroulant. La liste des propriétaires est configurable dans
              <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Propriétaires</emphasis>. Généralement il s'agit du Fonds
              propre. Cependant, vous pouvez avoir un dépôt de votre BDP, ou
              d'une autre bibliothèque. Dans un centre de documentation, vous
			  pouvez par exemple gérés des documents obtenus par le PEB (prêt
			  entre bibliothèques).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">un <emphasis role="bold">
              statut</emphasis> de l'exemplaire parmi les choix du menu
              déroulant. La liste des statuts est configurable dans
              <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Statuts</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">un <emphasis role="bold"> code
              statistique</emphasis> de l'exemplaire parmi les choix du menu
              déroulant.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">vous pouvez également définir pour <emphasis
              role="bold">notes</emphasis> un message lié à l'exemplaire. Ce
              message sera affiché avant tout prêt. Par exemple : "méthode
              ASSIMIL, vérifier la présence des trois cassettes dans le
              boîtier".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">vous pouvez enfin définir un <emphasis
              role="bold">prix</emphasis>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang="fr">Certaines de ces informations peuvent avoir une
          valeur par défaut définie dans vos <emphasis>préférences
          utilisateur</emphasis>. Pour plus d'informations, consulter le
          chapitre <emphasis>Préférences utilisateur</emphasis>.</para>

          <para lang="fr">En <emphasis>dessous du prix</emphasis> figurent les
          <emphasis role="bold">champs personnalisés</emphasis> de
          l'exemplaire.</para>

          <important>
            <para>Les champs personnalisés des exemplaires sont des
            informations supplémentaires que vous pouvez définir librement
            dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
            Personnalisables.</emphasis> Pour plus d'informations, consulter
            le <emphasis>Guide de l'Administrateur de PMB</emphasis>, chapitre
            <emphasis>Exemplaires</emphasis>.</para>
          </important>

          <para lang="fr">Vous pouvez enregistrer vos modifications en
          cliquant sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> ou les
          <emphasis>Annuler</emphasis>. Si vous avez ouvert un exemplaire en
          modification, vous pouvez également <emphasis>Supprimer</emphasis>
          cet exemplaire.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_edit_expl">
          <title lang="fr">Modifier un exemplaire</title>

          <para lang="fr">L'écran de modification est identique à celui
          d'ajout d'un exemplaire auquel viennent s'ajouter deux boutons :
          <emphasis>Hist.</emphasis> et <emphasis>Supprimer</emphasis>.</para>

          <sect5>
            <title lang="fr">Hist.</title>

            <para lang="fr">Ce bouton n'est affiché que si l'audit des notices
            et des exemplaires est affiché. Il va permettre de voir qui a
            réalisé le catalogage d'une notice, et qui a fait des
            modifications. Les informations sont affichées dans un popup et
            dépendent du type d'audit choisi.</para>

            <para><important>
                <para>L'audit est activable via Administration
                &gt;<emphasis>Outils</emphasis> &gt;
                <emphasis>Paramètres</emphasis> : il s'agit du paramètre de
                type <emphasis>Paramètres généraux</emphasis> intitulé
                type_audit.</para>
              </important></para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title lang="fr">Supprimer</title>

            <para lang="fr">Permet de supprimer l'exemplaire affiché.
            Attention, un exemplaire ne peut être supprimé s'il est en cours
            de prêt.</para>
          </sect5>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_explnum_create">
          <title lang="fr">Ajout d'un document numérique</title>

          <para lang="fr">Les exemplaires numériques peuvent être des liens,
          mais aussi des documents numériques directement intégrés dans votre
          catalogue sous PMB. Vous pouvez ainsi ajouter à votre catalogue des
          ouvrages numérisés par exemple au format PDF, des fichiers sons au 
		  format MP3, des documents de votre traitement de texte ou
          de votre tableur, des images...</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Saisie d'un exemplaire numérique</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/doc_num_new.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">Vous pouvez définir différentes informations
          :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang="fr">un <emphasis role="bold">nom</emphasis> du
              document</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">le <emphasis role="bold"> fichier</emphasis> du
              document numérique. Cliquez sur le bouton
              <emphasis>Parcourir</emphasis> (ou <emphasis>Browse</emphasis>
              selon votre navigateur) et sélectionnez le fichier à télécharger
              sur le serveur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr"><emphasis role="bold">une vignette</emphasis>
              (image pour l'icône du document numérique). Cliquez sur le
              bouton <emphasis>Parcourir</emphasis> (ou
              <emphasis>Browse</emphasis> selon votre navigateur) et
              sélectionnez le fichier à télécharger sur le serveur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">vous pouvez également télécharger vers le
              serveur un fichier qui n'est pas sur votre disque mais sur votre
              réseau intranet ou sur internet. Dans ce cas spécifiez <emphasis
              role="bold"> l'URL</emphasis> du fichier.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang="fr">PMB génère automatiquement les vignettes des images
          au format GIF, JPG et PNG à partir du fichier, et place des icônes
          appropriées pour la plupart des formats de fichier.</para>

          <para lang="fr">Vous pouvez enregistrer vos modifications en
          cliquant sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> ou les
          <emphasis>Annuler</emphasis>. Si vous avez ouvert un exemplaire
          numérique en modification, vous pouvez également
          <emphasis>Supprimer</emphasis> cet exemplaire numérique.</para>
        </sect4>


        <sect4 id="cat_explnum_modification">
          <title lang="fr">Modifier un document numérique</title>

          <para lang="fr">L'écran de modification d'un document numérique est
          identique à celui d'ajout d'un document numérique.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Cataloguer des notices particulières</title>

        <para lang="fr">PMB peut vous permettre de cataloguer non seulement
        des livres et des périodiques, mais aussi vos documents multimédias,
        sites webs, fil RSS...</para>

        <sect4 id="cat_notice_website">
          <title lang="fr">Cataloguer un site web</title>

          <para lang="fr">Pour cataloguer un site web, spécifiez comme type de
          document <emphasis role="bold">ressources électroniques</emphasis>.
          Saisissez un titre propre pour votre notice. Dans la zone
          <emphasis>liens (ressources électroniques)</emphasis>, spécifiez
          l'URL associée (au format <emphasis role="bold">
          http://www.lemonde.fr</emphasis>). Dans format électronique de la
          ressource, vous pouvez spécifier <emphasis role="bold"> site
          web</emphasis>.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_notice_rss">
          <title lang="fr">Cataloguer un flux RSS</title>

          <para lang="fr"><remark>PMB peut également générer un flux RSS à
          partir d'un panier ou d'une étagère. Un panier peut lui-même être rempli
          à l'aide de la Diffusion Sélection de l'Information (DSI). Pour plus
          d'informations sur la création de flux RSS, consulter <xref
          linkend="dsi_rss_def" />.</remark></para>

          <para lang="fr">"Un flux RSS ou fil RSS ("RSS feed" en anglais),
          sigle de Really Simple Syndication (syndication vraiment simple), ou
          de Rich Site Summary (Sommaire d'un site enrichi) est un format de
          syndication de contenu Web. Ce système permet de diffuser les
          nouvelles des sites d'information ou des blogs, ce qui permet de
          rapidement consulter ces dernières sans visiter le site " (source :
          http://fr.wikipedia.org/wiki/Really_Simple_Syndication).</para>

          <para lang="fr">Pour cataloguer un RSS, donnez un titre à votre
          flux. Dans la zone liens, recopiez l'URL du fil RSS. Dans le format
          de la ressource électronique, mettez "RSS ### #" avec :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang="fr">RSS : pour que PMB affiche le contenu de l'URL,
              le fichier XML, comme il faut</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">### : pour le temps de mise en cache,par exemple "30" pour 30
              minutes</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr"># : 1 ou 0 pour mettre le flux en page d'accueil 
              ou pas</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <important>
            <para>Pour afficher des flux RSS en page d'accueil de l'opac,
            définissez le paramètre <emphasis>opac show_rss_browser</emphasis>
            1. Pour plus d'information sur le paramétrage de PMB, consultez le
            <emphasis>Guide de l'Administrateur PMB</emphasis>, chapitre
            <emphasis>Outils</emphasis>.</para>
          </important>

          <!-- figure>
        <title lang='fr'>Flux RSS affiché dans l'OPAC</title>
		

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_notices_rss.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure -->

          <para lang="fr">Attention, les flux RSS ne sont affichés que dans
          l'OPAC, pas en partie gestion.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Grilles de catalogage adaptées</title>

        <para>Depuis PMB 3.0 vous pouvez personnaliser vos grilles de
        catalogage en réorganisant à l'écran chacun des champs et des blocs de
        champs du formulaire.</para>

        <para><important>
            <para>Pour pouvoir modifier vos grilles de catalogage, dans
            <emphasis>Administration</emphasis> &gt;
            <emphasis>Outils</emphasis> &gt; <emphasis>Paramètres</emphasis>
            &gt; <emphasis>Paramètres généraux</emphasis>, le paramètre
            form_editables doit valoir 1.</para>
          </important></para>

        <para>Pour personnaliser votre grille de catalogage, vous devez être
        connecté en tant que super utilisateur de PMB. Il s'agit de
        l'utilisateur qui avait le login admin par défaut. Attention, il faut
        se connecter sous ce compte, et pas sous un autre compte qui aurait
        accès à l'onglet administration.</para>

        <para>Pour personnaliser vos grilles de catalogage, dans l'onglet
        Catalogue, cliquez sur Nouvelle notice puis Suivant.</para>

        <para>Cliquez ensuite sur le bouton <emphasis>Éditer format</emphasis>
        en haut à droite de l'écran.</para>

        <sect4>
          <title>Déplacement vertical des champs</title>

          <para>Pour réaliser toutes les opérations, vous disposez d'un menu
          contextuel accessible sous Windows ou sous Linux par Ctrl – Clic
          gauche, c'est à dire en cliquant avec le bouton gauche de la souris
          sur le titre d'un champ tout en maintenant la touche Ctrl du clavier
          appuyée.</para>

          <para>Le menu déroulant est divisé en deux parties. La partie haute
          correspond à un champ, la partie basse correspond à sa zone dans le
          formulaire.</para>

          <para>Pour un champ, vous pouvez :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>passer en premier</para>

              <para>Le champ est affiché en premier dans sa zone de
              formulaire</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>monter</para>

              <para>Le champ est remonté un cran plus haut dans sa zone de
              formulaire</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>descendre</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>passer en dernier</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>rendre visible...</para>

              <para>Le champ est réaffiché à l'écran. Cette option n'apparaît
              que si un champ au moins est masqué.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>rendre invisible</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>déplacer dans l'onglet...</para>

              <para>Le champ est sorti de sa zone de formulaire et est affiché
              dans une autre zone. Utilisez cette fonction pour placer en
              début de formulaire les champs de catalogage les plus
              fréquemment utilisés.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Pour une zone, vous pouvez :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>monter la zone</para>

              <para>La zone est placée un cran plus haut dans le
              formulaire</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>descendre la zone</para>

              <para>La zone est placée un cran plus bas dans le
              formulaire</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>positionner en absolu</para>

              <para>La zone est fixée à un emplacement précis dans le
              formulaire</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>rendre visible la zone</para>

              <para>La zone est réaffichée à l'écran. Cette option n'apparaît
              que si une zone au moins est masquée.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>rendre invisible la zone</para>

              <para>La zone est masquée à l'écran</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Déplacement libre des champs</title>

          <para>Pour déplacer librement vos champs à l'écran, cliquez sur
          <emphasis>Passer en positionnement absolu</emphasis>.</para>

          <para>Les champ sont entourés à l'écran dans un cadre sur fond gris.
          Vous pouvez déplacer vos champ en cliquant sur leur titre et en les
          réorganisant librement dans leur zone du formulaire.</para>

          <para>Pour déplacer un champ dans une autre zone de formulaire,
          utilisez le menu déroulant accessible par Ctrl – Clic sur le titre
          d'un champ.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Format d'origine</title>

          <para>Un clic sur ce bouton affiche le formulaire de catalogage par
          défaut. Ce bouton est disponible à tous les utilisateurs pour
          permettre aux catalogueurs de repérer les champs masqués qui
          pourraient leur être utiles et le signaler à leur
          administrateur.</para>

          <para>Pour enregistrer le format d'origine et écraser votre grille
          de saisie personnalisée, utilisez Ctrl – Clic puis Sauver sur un des
          titres de champ.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_avis">
      <title lang="fr">Avis des lecteurs</title>

      <para lang="fr">Les lecteurs peuvent proposer des avis depuis l'OPAC.
      Les avis doivent ensuite être validés avant d'être publiés dans
      l'OPAC.</para>

      <sect3>
        <title>Ajouter un avis dans l'OPAC</title>

        <important><para>Dans Administration &gt; Outils
        &gt; Paramètres &gt; OPAC, si avis_allow vaut 1, les lecteurs peuvent
        voir les avis, les lecteurs authentifiés peuvent en ajouter. Si
        avis_allow vaut 2, seuls les lecteurs authentifiés peuvent voir et
        ajouter des avis.</para></important>

        <para>Pour afficher les avis des lecteurs depuis l'OPAC, cliquez sur
        l'icône <emphasis>avis</emphasis>.</para>

        <para>Cliquez sur Ajouter votre avis pour ajouter un avis.</para>

        <para>Pour un avis, vous pouvez définir :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>une note de 1 à 5 (de mauvais à excellent)</para>

            <para>Cette note est obligatoire, sa valeur par défaut est 3
            (moyen).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>un sujet</para>

            <para>Il s'agit d'une sorte de titre à votre avis.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>un avis</para>

            <para>Il s'agit du texte de votre avis.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Gérer les avis</title>

        <para><emphasis>Info</emphasis> si au moins un avis à valider est
        ajouté, vous voyez apparaître dans la zone de notification un lien
        Avis à valider.</para>

        <para>Pour valider un avis et le publier ensuite dans l'OPAC, allez
        dans la partie gestion de PMB dans Catalogue &gt; Documents &gt;
        Gestion des avis.</para>

        <para>Vous pouvez afficher à l'aide du sélecteur les différents avis
        :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Avis en suspend</para>

            <para>Ce sont les avis soumis par les lecteurs qui n'ont pas été
            validés ou supprimés.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Avis validés</para>

            <para>Ce sont les avis publiés dans l'OPAC. Vous pouvez invalider
            ces avis ou les supprimer.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_tags">
      <title lang="fr">Tags</title>

      <para lang="fr">L'ajout de tag offre la possibilité au lecteur de
      proposer ses propres mots-clés pour des notices du catalogue. Les tags
      doivent être validés par un bibliothécaire ou documentaliste avant
      d'être visible dans l'OPAC.</para>

      <sect3>
        <title>Ajouter un tag dans l'OPAC</title>

        <para><emphasis>Paramètre</emphasis> dans Administration &gt; Outils
        &gt; Paramètres &gt; OPAC, si allow_add_tag vaut 1, les lecteurs
        peuvent ajouter des tags aux notices, si allow_add_tag vaut 2, seuls
        les lecteurs authentifiés peuvent ajouter des tags.</para>

        <para>L'ajout de tag se fait dans l'OPAC à l'aide de l'icône icône
        tag (baguette magique rouge).</para>

        <para>Choisissez un tag existant : dans la liste déroulante, vous
        pouvez choisir un des tags déjà affectés, ou en saisir un nouveau dans
        le champ Tapez en un nouveau. Cliquez sur Ajouter pour enregistrer
        votre ajout de Tag.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Valider une proposition de tag</title>

        <para>Info si au moins un tag à valider est ajouté, vous voyez
        apparaître dans la zone de notification un lien Tag à valider.</para>

        <para>Dans l'interface de gestion, cliquez sur Catalogue &gt;
        Documents &gt; Gestion des tags, pour valider un tag, cochez à droite
        de l'écran la suggestion de tag et cliquez sur le bouton
        Valider.</para>

        <para>Une fois un tag validé, il est enregistré dans le champ
        Mots-clés de la notice.</para>

        <para>Pour supprimer un tag validé par erreur, vous pouvez chercher la
        notice via Catalogue &gt; Recherche &gt; Toutes notices et la
        modifier.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_dedoub">
      <title>Dédoublonnage</title>

      <para>PMB dispose d'une fonction de dédoublonnage permettant un contrôle
      plus avancé que la seule vérification sur l'ISBN.</para>

      <important>
        <para>Pour activer le dédoublonnage sur les notices, dans
        Administration &gt; Outils &gt; Paramètres, développez paramètres
        généraux et modifiez le paramètre notice_controle_doublons.</para>
      </important>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_serial">
    <title lang="fr">Périodiques</title>

    <para lang="fr">PMB permet de saisir des informations générales liées au
    périodique ; des informations liées au numéro tel que sorti en kiosque par
    exemple ; ou encore des informations liées aux articles présents dans ce
    numéro.</para>

    <sect2 id="cat_serial_vocabulary">
      <title lang="fr">Un peu de vocabulaire</title>

      <sect3>
        <title>La gestion des périodiques dans PMB</title>

        <para lang="fr">On désigne sous le terme de périodique toute
        publication en série dont la parution se fait à intervalles plus ou
        moins réguliers et sous un titre uniforme. La plupart du temps ce sera
        une revue imprimée mais vous pouvez aussi cataloguer une revue sur CD
        audio ou en ligne.</para>

        <para lang="fr">Vous devez connaître le sens de quatre termes pour
        comprendre la façon dont PMB gère les périodiques :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr"><emphasis role="bold">le périodique</emphasis> est
            défini dans PMB par une notice (appelée <emphasis
            role="bold">notice mère</emphasis> ou <emphasis role="bold">notice
            chapeau</emphasis>) qui définit notamment le nom de la revue, du
            magazine, etc. Cette notice correspond à une notice d'ouvrage et
            définit le périodique au sens large : <emphasis>Le
            Monde</emphasis> est un quotidien, fondé par
            <emphasis>Beuve-Méry</emphasis>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr"><emphasis role="bold">le numéro</emphasis> ou
            <emphasis role="bold">bulletin</emphasis> désigne par exemple pour
            <emphasis>le Monde</emphasis> le n° <emphasis>32478</emphasis>
            publié le <emphasis>15 août 2002</emphasis>, tel qu'il était
            disponible en kiosque. Décrire un numéro dans le catalogue c'est
            décrire chacun des bulletins constituant un périodique en vue du
            prêt d'un de ses exemplaires, ou du catalogage de ses
            articles.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr"><emphasis role="bold"> l'exemplaire</emphasis>
            correspond à l'état physique d'un numéro ou élément. Si vous avez
            deux abonnements au Monde, vous aurez dans vos collections
            <emphasis>deux exemplaires</emphasis> du n°
            <emphasis>32478</emphasis>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr"><emphasis role="bold"> l'article</emphasis>
            (encore appelé <emphasis role="bold">dépouillement</emphasis>)
            constitue l'information de base dont sont constitués les
            différents numéros d'une revue. Ceux ci sont les informations à
            décrire (dépouillement) et à cataloguer et disposent donc d'une
            notice. Exemple : un dépouillement décrira un article paru à la
            page 10 du Monde du 18 Juin 2003</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="fr"><emphasis role="bold">Récapitulons</emphasis> : Nous
        sommes abonnés au Monde (une <emphasis>notice de
        périodique</emphasis>), qui possède un n° 32478 (un
        <emphasis>bulletin</emphasis>), dont nous avons deux exemplaires dans
        notre bibliothèque (<emphasis>deux fiches d'exemplaires</emphasis>
        avec deux codes-barres différents pour le prêt). Dans ce numéro, il y
        avait cinquante grands articles (<emphasis>50
        dépouillements</emphasis>) que les lecteurs ou bibliothécaires peuvent
        chercher indépendamment, renvoyant au numéro correspondant et à la
        disponibilité des exemplaires correspondants.</para>

        <para lang="fr">Si aucune information n'a encore été saisie dans PMB,
        la saisie d'un article de périodique se fait donc en différentes
        étapes, correspondant à la création d'une notice du périodique, le
        listage des éléments (bulletinage), la création des exemplaires
        éventuels (exemplarisation), le catalogage de l'article
        (dépouillement).</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Navigation dans les écrans d'affichage des
          périodiques</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="7cm"
                         fileref="images/navig-bulletinage.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Lorsque vous affichez des informations d'un périodique
        (ici <emphasis>Géo</emphasis>), d'un de ses bulletins (ici le
        n°<emphasis>278</emphasis>) ou d'un des articles de ce bulletin, une
        barre de navigation est affichée en haut de l'écran. Elle permet de
        remonter rapidement d'un niveau dans l'exploration d'un
        périodique.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>La gestion du bulletinage dans PMB</title>

        <para>Bulletiner un périodique est l'action d'enregistrer le numéro de
        périodique dans PMB (par exemple le numéro 122 de Géo).</para>

        <para>Le bulletinage peut être fait de manières différentes :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>création d'un numéro à l'aide du bouton <emphasis
            role="bold">Ajouter un bulletin</emphasis> depuis la notice mère
            du périodique</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>ou à l'aide du module de bulletinage assisté de PMB qui
            permet de planifier la réception des numéros de
            périodiques.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_form">
      <title lang="fr">Nouveau périodique</title>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogage &gt; Périodiques &gt; Nouveau
        périodique</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/cat_new_serial.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3 id="cat_serial_add">
        <title lang="fr">Création d'un périodique</title>

        <para lang="fr">Commençons par détailler la création d'un périodique.
        Pour créer un périodique, dans l'onglet
        <emphasis>Catalogue</emphasis>, cliquez sur <emphasis>Nouveau
        périodique</emphasis> dans le menu.</para>

        <sect4>
          <title lang="fr">Support</title>

          <para lang="fr">PMB peut gérer des périodiques de différentes
          formes. Si les périodiques imprimés (journaux, magazines, revues)
          sont les plus fréquents, PMB peut aussi gérer les journaux vocaux
          pour les aveugles ou malvoyants, les périodiques électroniques,
          etc.</para>

          <para lang="fr">Les 15 types de document sont :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang="fr">texte imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">texte manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">partition musicale imprimée</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">partition musicale manuscrite</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">document cartographique imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">document cartographique manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">document projeté ou vidéo</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">enregistrement sonore non musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">enregistrement sonore musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">document graphique à deux dimensions</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">document électronique</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">document multimédia</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">objet à 3 dimensions, artefacts, ...</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang="fr">Les types de document qui sont définis ici sont
          génériques : <emphasis>document projeté ou vidéo</emphasis>
          correspondent ainsi à un film super-8, une VHS, un CD vidéo, un DVD
          ou tout support vidéo à venir. Ces types de document ne
          correspondent pas à un support particulier mais au type de média porteur de l'information.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Autres champs de saisie</title>

          <para lang="fr">Les autres champs de saisie d'un périodique
          correspondent à ceux d'un ouvrage. Voir plus haut la section 1.2.1
          <emphasis>Saisie d'une nouvelle notice</emphasis>.</para>

          <para lang="fr"><emphasis role="bold">A noter</emphasis> On ne peut
          pas définir d'informations de collation (nombre de pages, matériel
          d'accompagnement, ...) pour un périodique. De même la notion de
          collection ne s'applique pas à un périodique.</para>

          <para lang="fr">Après avoir enregistré votre notice de périodique,
          vous obtenez l'affichage de l'écran <emphasis>Visualiser un
          périodique</emphasis>.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_serial_view">
        <title lang="fr">Visualiser un périodique</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Visualiser un périodique</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="12.5cm"
                         fileref="images/visu-periodique.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Depuis cet écran, vous pouvez modifier le périodique
        en cliquant sur le bouton <emphasis role="bold"> Modifier</emphasis>.
        La modification d'un périodique est identique à sa création. Voir plus
        bas la section <emphasis>Nouveau périodique</emphasis>.</para>

        <para lang="fr">Vous pouvez <emphasis role="bold">
        Supprimer</emphasis> le périodique.</para>

        <para lang="fr">Vous pouvez également <emphasis role="bold"> ajouter
        un numéro ou un élément</emphasis> (bulletin).</para>

        <para lang="fr">Dans l'<emphasis>état des collections</emphasis> qui
        apparaît en bas de l'écran, chaque ligne présente pour un bulletin sa
        mention de date ( <emphasis role="bold">Date ou période</emphasis>),
        le nombre d'articles (<emphasis role="bold">Art</emphasis>.)
        dépouillés pour ce bulletin, le nombre de documents numériques (
        <emphasis role="bold">Doc</emphasis>.), le nombre d'exemplaires du
        bulletin ( <emphasis role="bold"> Expl</emphasis>.).</para>

        <para lang="fr">Vous pouvez afficher un des bulletins déjà saisis en
        cliquant sur une des lignes de <emphasis>l'état des
        collections</emphasis>. Le bulletin est alors affiché dans l'écran
        <emphasis>Bulletinage</emphasis>.</para>

        <sect4 id="cat_serial_bul">
          <title lang="fr">Ajouter un numéro ou un élément (bulletin)</title>

          <para lang="fr">Quelques informations seulement sont nécessaires
          pour définir un numéro : la mention de numérotation (n° 32478), le
          code barre du numéro, le libellé de période et/ou la date de
          parution et enfin le titre du bulletin.</para>

          <para lang="fr"><emphasis role="bold">Numérotation</emphasis> : sert
          à stocker le numéro du bulletin (obligatoire). Par exemple le numéro
          <emphasis>153</emphasis> du périodique.</para>

          <para lang="fr"><emphasis role="bold">Code barre</emphasis> : ceci
          vous permet d'enregistrer le code-barres commercial du numéro du
          périodique, par exemple <emphasis>3792578022009</emphasis>.</para>

          <para lang="fr"><emphasis role="bold">Date de parution</emphasis>
          sert à dater au jour près le bulletin, par exemple 01/06/2004
          (obligatoire sinon sera fixée au jour de saisie). C'est cette date
          qui sert à classer l'affichage des bulletins.</para>

          <para lang="fr"><emphasis role="bold">Libellé de période</emphasis>
          : ce champ sert pour la saisie de la date de publication telle
          qu'elle est mentionnée pour le numéro : par
          exemple<emphasis>juin-juillet 2004</emphasis>.</para>

          <para lang="fr"><emphasis role="bold">Titre du bulletin</emphasis> :
          pour stocker le titre d'un bulletin le cas échéant, par exemple
          <emphasis>hors-série : bouleversements
          climatiques</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Création d'un bulletin</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/numero.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_serial_bul_view">
          <title lang="fr">Bulletinage</title>

          <figure>
            <title lang="fr">Bulletinage</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/bulletinage.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">Depuis cet écran vous pouvez :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para lang="fr"><emphasis role="bold">Modifier</emphasis> ou
              <emphasis role="bold">Supprimer</emphasis> le bulletin</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">Ajouter un exemplaire en saisissant son numéro
              d'exemplaire puis en cliquant sur <emphasis role="bold">Ajouter
              un exemplaire</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr"><emphasis role="bold">Ajouter un document
              numérique</emphasis> à ce bulletin (couverture, sommaire scanné...)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">Modifier un exemplaire dans la liste des
              exemplaires du bulletin en cliquant sur son code-barres</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr">Afficher un document numérique en cliquant sur
              son icône, ou modifier le document numérique en cliquant sur son
              titre</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para lang="fr"><emphasis role="bold">Ajouter un dépouillement
              (article)</emphasis> à ce bulletin</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para lang="fr">La liste des dépouillements du bulletin est affichée
          en bas de l'écran.</para>

          <para lang="fr">Pour plus de détails cliquer sur l'icône "<emphasis
          role="bold">+</emphasis> " en début de ligne.</para>

          <para lang="fr">Pour modifier un dépouillement cliquez sur son
          titre.</para>

          <para lang="fr">Pour ajouter un document numérique à un
          dépouillement cliquez sur <emphasis role="bold">Ajouter un document
          numérique</emphasis> qui figure dans le détail de l'article.</para>

          <sect5 id="cat_serial_expl">
            <title lang="fr">Ajouter un exemplaire à un bulletin</title>

            <para lang="fr">L'ajout d'un exemplaire à un bulletin a le même
            fonctionnement que l'ajout d'exmplaires à un document.</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_explnum">
            <title lang="fr">Ajouter un document numérique à un
            élément</title>

            <para lang="fr">L'ajout d'un document numérique à un bulletin a le
            même fonctionnement que l'ajout d"un document numérique à un
            document (non-périodique).</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_analysis">
            <title lang="fr">Ajouter un dépouillement (article)</title>

            <para lang="fr">La notice d'un article a pour seule particularité
            la possibilité de spécifier une pagination. Pour le reste, vous 
			trouverez dans la notice les mêmes champs que pour la notice d'un
			document.</para>

            <para lang="fr">Nous conseillons aux catalogueurs de respecter les
            conventions suivantes :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang="fr"><emphasis role="bold">p. X</emphasis> article
                en page X</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr"><emphasis role="bold">pp. X-Y</emphasis>
                article en pages X à Y. On voit également fréquemment p. X-Y.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="fr"><emphasis role="bold">pp. X-Y, Z,
                AA-AC</emphasis> article séparé en trois groupes de pages :
                des pages X à Y, sur la page Z, des pages AA à AC</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para lang="fr">A ceci, il est possible de rajouter des
            informations de colonne, généralement précisées en spécifiant col.
            puis a, b ou c pour le numéro de la colonne.</para>
          </sect5>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_bull">
    <title>Utiliser le bulletinage assisté</title>

    <para>Depuis PMB 3.1 vous pouvez utiliser un bulletinage assisté dans
    PMB.</para>

    <para><important>
        <para>Il faut avoir défini des types de périodicité via
        <emphasis>Administration</emphasis> &gt;
        <emphasis>Abonnements</emphasis> &gt; <emphasis>Périodicité
        </emphasis>pour utiliser le module de bulletinage assisté. Pour plus
        d'informations, consulter le Guide de l'Administrateur PMB, chapitre
        Abonnements.</para>
      </important>Voici un exemple des périodicités les plus fréquemments
    utilisées :</para>

    <figure>
      <title lang="fr">Administration &gt; Abonnements &gt;
      Périodicités</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata contentwidth="7cm"
                     fileref="images/administration_abonnements_periodicite.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <sect2>
      <title>Périodique : modèle prévisionnel et abonnement</title>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Une fois la notice mère de périodique créée, il est possible
            via « Catalogue &gt; Recherche &gt; Périodiques », la rechercher
            et l'afficher.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Dans la partie basse de l'écran se trouve l'état des
            collections qui liste les bulletins (ou numéros)
            enregistrés.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <figure>
        <title>Catalogue, notice de périodique</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/catalogue_notice_periodique.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Au dessus de l'état des collections se trouvent trois onglets :
      <emphasis role="bold">Bulletins</emphasis>, <emphasis
      role="bold">Abonnements</emphasis> et <emphasis role="bold">Modèles
      prévisionnels</emphasis>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Modèles prévisionnels</title>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Le modèle prévisionnel permet de définir la périodicité des
          numéros du périodique sur les années à venir, en dehors de toute
          considération d'abonnement.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Les différents cahiers du périodique doivent être définis ici,
          sous la forme d'un modèle par cahier.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><remark>Un mensuel M sans hors-série régulier aura un
      modèle prévisionnel basé sur la périodicité « Mensuel » définie au
      préalable en Administration (voir plus haut, les périodicités sont à
      définir dans Administration &gt; Abonnements &gt;
      Périodicité).</remark></para>

      <para><remark>Un hebdomadaire H avec un numéro spécial tous les trimestres et
      deux hors-série (en janvier et en juillet) aura trois modèles
      prévisionnels :

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>le cahier principal : un modèle basé sur
          « hebdomadaire »</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>le cahier numéro spécial : un modèle basé sur
          « trimestriel »</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>le cahier hors série : un modèle basé sur
          « semestriel »</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

	</remark></para>

      <sect3>
        <title>Paramètres généraux</title>

        <para><figure>
            <title>Catalogue : périodiques, ajout d'un modèle</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/catalogue_periodique_nouveau_modele1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>Un modèle se définit par :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>un nom</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>une base de périodicité, choisie parmi les périodicités
            définies dans l'onglet administration</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>une durée d'abonnement</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>une date de début et une date de fin du modèle</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Pour la durée du modèle, il ne faut pas hésiter à mettre une
        durée longue, par exemple 10 ans. Ceci permettra de créer rapidement
        un nouvel abonnement l'année suivante, toujours dans le modèle
        existant.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Exclusion de dates</title>

        <para></para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques, création d'un modèle : exclusion de
          dates</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/catalogue_periodique_nouveau_modele2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>L'exclusion de dates permet de définir des moments (certains
        jours de la semaine, certains mois dans l'année par exemple) où il n'y
        aura pas de réception.</para>

        <para>Utilisez l'exclusion de dates par exemple pour :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>un mensuel qui n'est pas publié en août</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>un quotidien qui ne paraît pas le dimanche</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Numérotation</title>

        <para><figure>
            <title>Catalogue, périodiques, création d'un modèle :
            numérotation</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/catalogue_periodique_nouveau_modele3.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>La numérotation est basée sur trois type de numérotations :
        numéro, volume et tome.</para>

        <para>Au bout d'un certain nombre de numéros (ou d'une certaine
        période), le numéro volume sera incrémenté (volume + 1), et sur le
        même principe pour un nombre de volumes, le numéro de tome sera
        incrémenté (tome + 1).</para>

        <para><emphasis role="bold">Exemple</emphasis> Le périodique
        « Cursus » a une numérotation de type «Tome 5, numéro 3 » pour le
        numéro daté Automne 2002 :<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>La périodicité de base sera trimestrielle, le jour de
              début du modèle sera le 1er avril 2007, basé sur 10 ans.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Pour le « numéro » , on utilisera la numérotation numéro
              de PMB, elle est cyclique et varie de 1 à 4. Elle revient à 1
              tous les ans pour le numéro daté Printemps.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Pour le « volume », on utilisera la numérotation volume
              (un cran juste au dessus de numéro). Elle augmente de 1 tous les
              ans pour le numéro daté Printemps.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>

        <para><emphasis role="bold">Important</emphasis> Le terme employé par
        le périodique pour sa numérotation (tome, volume, année, etc.) peut
        différer de la numérotation qu'on emploiera dans PMB. Ainsi, un numéro
        appelé « tome » sur la couverture du bulletin pourra être calculé à
        l'aide de la numérotation <emphasis
        role="bold">volume</emphasis>.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques, création d'un modèle : incrémentation
          de la numérotation</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="7cm"
                         fileref="images/catalogue_periodique_nouveau_modele4.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>La numérotation <emphasis>numéro</emphasis> est toujours
            active,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les numérotations <emphasis>volume</emphasis> ou
            <emphasis>tome</emphasis> sont utilisables dès lors que la case
            « Actif » est cochée.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>L'incrémentation se fait :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>soit tous les X <emphasis role="bold">numéros</emphasis>
            pour les <emphasis role="bold">volumes</emphasis>, tous les X
            <emphasis role="bold">volumes</emphasis> pour les <emphasis
            role="bold">tomes</emphasis>,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>soit au bout d'une période.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Dans le cas ou la numérotation revient à un numéro de départ
        tous les X numéros, on cochera la case « Cyclique » (défini par nombre
        dans le cycle).</para>

        <para><emphasis role="bold">Exemple</emphasis> le périodique L'Ecole
        des Parents, a une numérotation cyclique et revient à 1 tous les 12
        numéros ; le numéro de janvier portera toujours le numéro 1. =&gt;
        Activer alors la case « Cyclique », indiquer 12 dans la case « Nombre
        dans le cycle » et 1 dans « Numéro de départ du cycle ».</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Format de numérotation et format de dates</title>

        <para>Il est possible de définir dans le format d'affichage un format
        de numéro et un format de date. Ces deux valeurs rempliront dans PMB
        les champs numéro et libellé de période du bulletin.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Dans format de numéro : Pour désigner un périodique dont le
            numéro est Volume 5 numéro 3, on saisira « Volume $VOL; numéro
            $NUM; ».</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Les variables « $VOL; » et « $NUM; » seront remplacées
        respectivement par le numéro de volume et le numéro, lors de
        l'enregistrement du bulletin.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Dans le format de date : Pour mettre simplement la date,
            saisir : $DATE;</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><emphasis role="bold">Personnaliser les
        variables</emphasis></para>

        <para>Les 4 variables de base :<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>numéro : $NUM;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>volume : $VOL;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>tome : $TOM;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>date : $DATE;</para>

              <para><emphasis>(si aucune fonction de mise en forme n'est
              appliqué à $DATE;, le format est AAAA-MM-JJ par exemple
              2007-07-16)</emphasis></para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>

        <para>et les 5 variables avancées : <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>date de début de l'abonnement : $START_DATE;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>date de fin de l'abonnement : $END_DATE;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>numéro de départ de l'abonnement : $START_NUM;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>volume de départ de l'abonnement : $START_VOL;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>tome de départ de l'abonnement : $START_TOM;</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>

        <para>peuvent être personnalisées en utilisant les fonctions
        ci-dessous.</para>

        <para>Les principales fonctions sont présentées dans la liste avec
        leur nom en gras et entre parenthèses le type de variable demandé,
        sous la forme <emphasis
        role="bold">fonction</emphasis>(<emphasis>variable</emphasis>);</para>

        <important>
          <para>Vous trouverez un peu plus loin un aide-mémoire de toutes les
          fonctions, certaines vous seront nécessaires pour obtenir le
          résultat souhaité.</para>
        </important>

        <para>En voici quelques-unes, les plus courantes :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">#romain(</emphasis>un_nombre<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche la numérotation indiquée, par exemple $NUM; en
            chiffres romains.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">#date(</emphasis>une_date<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche la date dans le format local (JJ/MM/AAAA en France
            par exemple 16/07/2007)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">#day(</emphasis>une_date<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche le jour de la date donnée</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis
            role="bold">#dayofweek(</emphasis>une_date<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche le numéro du jour de la semaine de la date donnée
            (de 1 à 7)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">#str_day(</emphasis>une_date<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche le nom du jour de la semaine de la date donnée
            (lundi, mardi, etc.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">#str_short
            day(</emphasis>une_date<emphasis role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche le nom court du jour de la semaine de la date donnée
            (lun, mar, etc.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">#month(</emphasis>une_date<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche le numéro du mois de la date donnée (01, 02,
            etc.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis
            role="bold">#str_month(</emphasis>une_date<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche le nom du mois de la date donnée (janvier, février,
            etc.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis
            role="bold">#str_short_month(</emphasis>une_date<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche le nom court du mois de la date donnée (janvier,
            février, etc.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">#week(</emphasis>une_date<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche le numéro de la semaine de la date donnée (1 à 52 ou
            plus selon les années)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">#year(</emphasis>une_date<emphasis
            role="bold">);</emphasis></para>

            <para>affiche l'année de la date donnée</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Pour utiliser ces fonctions, saisir de la manière suivante
        :</para>

        <para><emphasis role="bold">#nom_de_la_fonction(param1,....);
        </emphasis></para>

        <para>Certaines peuvent accepter plusieurs paramètres.</para>

        <para>Voici quelques exemples de format de numérotation :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Tome #romain($TOM;);
            </emphasis></para>

            <para>Affiche le texte « Tome » puis la variable $TOM; en chiffres
            romains</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">#str_short_day($DATE;);
            #day($DATE;);/#str_short_month($DATE;);/
            #year($DATE;)</emphasis></para>

            <para>Affiche la date $DATE au format <emphasis>mer 18 juillet
            2007</emphasis></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis
            role="bold">#str_short_day($DATE;,en_UK);</emphasis></para>

            <para>Affiche le nom court du jour, en anglais (nom du fichier XML
            de langue en paramètre optionnel), Il est possible d'utiliser à ce
            jour : fr_FR pour le français, en_US pour l'anglais US, en_UK pour
            l'anglais britannique, ar pour l'arabe, nl_NL pour le néerlandais,
            la_LA pour le laotien, pt_PT pour le portugais, es_ES pour
            l'espagnol, ca_ES pour le catalan.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><emphasis role="bold">Générer la grille de réception pour le
        modèle</emphasis></para>

        <para>Après avoir saisi les paramètres généraux, défini ou non des
        exclusions de dates, défini la numérotation et les formats
        d'affichages, cliquer sur enregistrer.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques : nouveau modèle, enregistrer</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/catalogue_periodique_modele_generer_grille.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Un calendrier apparaît sous le modèle, il est vide. Cliquer sur
        Générer la grille pour définir les dates de publication du
        périodique.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques : nouveau modèle, générer la
          grille</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/catalogue_periodique_modele_generer_grille2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>La date verte correspond à la date de publication du mensuel.
        Elle est définie au 19 puisque le modèle a pour date de début le 19
        juillet 2007.</para>

        <para>Si on souhaite que le 1er numéro publié soit le 1er, il s'agit
        de modifier la date de début du modèle.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques : nouveau modèle, changer la date de
          début</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="3cm"
                         fileref="images/catalogue_periodique_modele_generer_grille3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquer ensuite sur Générer la grille pour mettre à jour le
        calendrier.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques : nouveau modèle, générer la
          grille</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="5cm"
                         fileref="images/catalogue_periodique_modele_generer_grille4.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquer sur Enregistrer pour enregistrer le modèle.</para>

        <para><emphasis role="bold">Modifier manuellement le
        modèle</emphasis></para>

        <para>Les cases dans le calendrier, représentant chaque jour, sont
        cliquables à deux endroits :</para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques : nouveau modèle, générer la grille :
          identifier où cliquer pour modifier le modèle</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="5cm"
                         fileref="images/catalogue_periodique_modele_generer_grille4.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para><itemizedlist>
            <listitem>
              <para>partie verte :</para>

              <para><inlinemediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/catalogue_periodique_modele_modifier_grille.gif" />
                  </imageobject>
                </inlinemediaobject> Un clic dans la case d'un numéro permet
              d'annuler ou de prévoir une réception prévue (partie verte) :
              ceci permet d'annuler un numéro.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>lien du numéro du jour :</para>

              <para><inlinemediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/catalogue_periodique_modele_modifier_grille.gif" />
                  </imageobject>
                </inlinemediaobject> Une boîte de dialogue s'ouvre permettant
              de définir pour la date choisie (ici le 01/07/2007) la réception
              d'un ou plusieurs bulletins de la série correspondante au
              modèle, ici un cahier principal.</para>

              <para><inlinemediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata contentwidth="7cm"
                               fileref="images/catalogue_periodique_modele_modifier_grille2.gif" />
                  </imageobject>
                </inlinemediaobject></para>

              <para>Il est également possible de recevoir un bulletin en
              dehors de la série.</para>

              <para>Si ce bulletin hors de la série, cette publication
              exceptionnelle est unique, et qu'on peut prévoir sa réception à
              l'avance, on peut utiliser Hors-série pour cela. Par exemple, si
              pour fêter le numéro 100 d'une revue, cette revue réédite 100 de
              ses meilleurs articles dans un supplément exceptionnel, joint au
              numéro du 01/07/2007. Dans ce cas, on pourra cocher Hors-Série
              et dans "attribuer un numéro", on saisira par exemple
              "supplément numéro 100 : les 100 meilleurs articles" dans
              Attribuer un numéro.</para>

              <para><important>
                  <para>il s'agit ici d'un élément unique, non régulier (donc
                  différent d'un hors-série régulier pour lequel on créera un
                  modèle spécifique).</para>
                </important><emphasis role="bold">Exemple</emphasis> : le
              numéro exceptionnel 100 d'une revue sera accompagné d'un petit
              livret rassemblant différents articles des 99 numéros
              précédents. Ce petit livret sera hors de la série, avec pour
              numéro « Supplément au numéro 100 ».</para>
            </listitem>
          </itemizedlist><emphasis role="bold">A propos du bouton
        Enregistrer</emphasis></para>

        <para>Le bouton Enregistrer enregistre les modifications liées au
        modèle (paramètres généraux, exclusion de date, format d'affichage).
        Toute modification dans le calendrier est automatiquement enregistrée,
        il n'est donc utile de cliquer sur Enregistrer à chaque modification
        dans le calendrier.</para>

        <para>Pour quitter le modèle, cliquer sur Retour.</para>

        <para><emphasis role="bold">A propos du bouton Générer la
        grille</emphasis></para>

        <para>Le bouton Générer la grille regénère toute la grille par défaut
        et écrase toutes les modifications apportées manuellement à la grille
        du calendrier.</para>

        <para><emphasis role="bold">Plusieurs modèles</emphasis></para>

        <para>Si le périodique a des hors-séries réguliers, par exemple un
        hors-série semestriel, il faut créer autant de modèles que de
        suppléments réguliers possibles : un hors-série semestriel, un cédérom
        annuel, etc.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques : liste des modèles</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="7cm"
                         fileref="images/catalogue_periodique_liste_modeles.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Abonnements</title>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Un abonnement dans PMB correspond à l'abonnement souscrit
            par la médiathèque/le centre de documentation au
            périodique.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Il court pour une période définie en mois, entre deux
            dates.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si deux abonnements sont souscrits pour le même périodique
            (pour deux localisations par exemple), on créera deux abonnements
            dans PMB.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un abonnement est constitué à partir d'un ou plusieurs
            modèles prévisionnels.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>Pour créer un abonnement, cliquer sur
      Ajouter un abonnement</para>

      <figure>
        <title>Catalogue, périodiques, création d'un abonnement</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="7cm"
                       fileref="images/catalogue_periodique_abo_nouveau1.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Saisir un nom et cocher les modèles retenus.</para>

      <para>Il est possible par exemple cocher uniquement les modèles « Cahier
      général » et « Hors série semestriel » pour un abonnement A (abonnement
      CDRom annuel non souscrit) et tout cocher pour un abonnement B.</para>

      <para>Une fois l'abonnement créé, le définir plus précisément.</para>

      <figure>
        <title>Catalogue, périodiques, création d'un abonnement
        (suite)</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/catalogue_periodique_abo_nouveau2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>L'abonnement s'étend entre les dates de début et date de
          fin.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il est possible de sélectionner le <emphasis
          role="bold">fournisseur</emphasis> du périodique. La liste des
          fournisseurs est paramétrable depuis l'onglet Acquisitions &gt;
          Fournisseurs.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Commentaire</emphasis> permet de saisir
          un texte libre sur l'abonnement. Ce texte sera affiché lors de toute
          réception de bulletin.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Les informations « <emphasis role="bold">cote, support,
          localisation, section, propriétaire, statut, code
          statistique </emphasis>» seront utiles pour l'exemplarisation des
          numéros reçus ; ces informations seront ainsi présaisies dans chaque
          exemplaire reçu.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Cocher <emphasis role="bold">exemplarisation automatique
          </emphasis>permet de générer un numéro d'exemplaire automatiquement
          à la réception du périodique, en fonction du script de
          numérotation.</para>

          <para>Si l'exemplarisation automatique n'est pas activée dans
          l'abonnement, il faudra saisir ou doucheter un numéro d'exemplaire
          pour affecter un code-barres à chaque numéro reçu.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Les modèles sélectionnés sont ensuite récapitulés :</para>

      <figure>
        <title>Catalogue, périodiques, création d'un abonnement
        (suite)</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/catalogue_periodique_abo_nouveau3.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Numéro de départ </emphasis>: permet de
          générer la numérotation du numéro.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Numéro de départ du volume</emphasis> :
          permet de générer la numérotation du volume. Ce champ du formulaire
          ne sera visible que si votre modèle a l'élément de numérotation
          <emphasis>volume </emphasis>activé. Si vous avez activé l'élément de
          numérotation <emphasis>tome</emphasis>, vous aurez également un
          champ de formulaire <emphasis role="bold">Numéro de départ du
          tome</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Délai avant retard </emphasis>: délai à
          partir duquel les numéros non bulletinés sont considérés en
          alerte.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Délai critique</emphasis> : délai à
          partir duquel les numéros non bulletinés sont considérés en alerte
          critique.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3>
        <title>Grille de réception des numéros de l'abonnement</title>

        <para>Une fois tous les paramètres définis, cliquer sur
        Générer la grille pour afficher le calendrier des jours de réception
        des numéros de périodique.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Modifier manuellement l'abonnement</title>

        <para>En cliquant sur une date dans le calendrier, il est possible de
        modifier la réception du numéro de périodique du jour en
        question.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques, création d'un abonnement :
          modification manuelle d'une date de réception</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="7cm"
                         fileref="images/catalogue_periodique_abo_nouveau4.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>L'affichage est similaire à la modification manuelle du
        calendrier dans les modèles prévisionnels. Pour un jour spécifique,
        ici le 01/07/2007, il est possible de définir le nombre de numéros
        reçus pour chacun des modèles prévisionnels de numérotation.</para>

          <para>L'ajout de numéros Hors-série permet d'ajouter un élément
          prévu dans un des modèles de numérotation, il ne s'agit pas d'un
          hors-série trimestriel pour lequel on définit un modèle particulier.
          Il s'agit d'un numéro exceptionnel reçu en plus du numéro
          traditionnel.</para>

        <para><emphasis role="bold">Exemple </emphasis>: pour une vidéo
        spéciale expédiée avec un hors série semestriel, il faudra ajouter un
        numéro Hors-série qui permettra de signaler la réception de cette
        vidéo.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue, périodiques, ajout d'un hors-série à un
          abonnement</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/catalogue_periodique_abo_hors_serie.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>L'ajout de ces numéros hors de toute numérotation prédéfinie,
        est symbolisée par un changement de couleur dans le calendrier.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/catalogue_periodique_abo_modifier_grille1.gif" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> En vert : un ou plusieurs numéros attendus
        selon les règles définies dans les modèles sélectionnés.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/catalogue_periodique_abo_modifier_grille2.gif" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> En orange : un ou plusieurs numéros attendus
        selon les règles définies dans les modèles sélectionnés et au moins un
        numéro en dehors des règles prédéfinies.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/catalogue_periodique_abo_modifier_grille3.gif" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> En rouge : uniquement un ou plusieurs numéros
        en dehors des règles définies dans les modèles sont attendus.</para>

        <table width="12cm">
          <title>Liste des variables</title>

          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry><emphasis role="bold">Fonction</emphasis></entry>

                <entry><emphasis role="bold">Commentaire</emphasis></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>$DATE;</entry>

                <entry>Date courante</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>$START_DATE;</entry>

                <entry>Date de début de l'abonnement</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>$END_DATE;</entry>

                <entry>Date de fin de l'abonnement</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>$NUM;</entry>

                <entry>Numéro courant</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>$START_NUM;</entry>

                <entry>Numéro de départ de l'abonnement</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>$VOL;</entry>

                <entry>Volume courant</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>$START_VOL;</entry>

                <entry>Volume de départ de l'abonnement</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>$TOM;</entry>

                <entry>Tome courant</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>$START_TOM;</entry>

                <entry>Tome de départ de l'abonnement</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <table width="12cm">
          <title>Liste des fonctions</title>

          <tgroup cols="4">
            <tbody>
              <row>
                <entry><emphasis role="bold">Fonction</emphasis></entry>

                <entry><emphasis role="bold">Syntaxe</emphasis></entry>

                <entry><emphasis role="bold">Commentaire</emphasis></entry>

                <entry><para><emphasis
                role="bold">Exemple</emphasis></para><para><emphasis
                role="bold">lundi 16 juillet</emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>date</entry>

                <entry>#date(date);</entry>

                <entry>Affiche la date dans le format local (JJ/MM/AAAA en
                France par exemple 16/07/2007)</entry>

                <entry>#date($DATE;); <para><emphasis>16/07/2007
                </emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>day</entry>

                <entry>#day(date);</entry>

                <entry>Affiche le jour de la date donnée</entry>

                <entry>#day($DATE;); <para>16</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>dayofweek</entry>

                <entry>#dayofweek(date);</entry>

                <entry>Affiche le numéro du jour de la semaine de la date
                donnée (de 1 à 7)</entry>

                <entry>#dayofweek($DATE;); <para>1</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>month</entry>

                <entry>#month(date);</entry>

                <entry>Affiche le numéro du mois de la date donnée (01, 02,
                etc.)</entry>

                <entry>#month($DATE;); <para>07</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>romain</entry>

                <entry>#romain(nombre);</entry>

                <entry>Affiche la numérotation en chiffres romains</entry>

                <entry>Si le numéro du tome est 16 #romain($TOM;); <para>XVI
                </para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>season</entry>

                <entry>#season(date);</entry>

                <entry>Affiche le numéro de la saison dans l'hémisphère
                nord</entry>

                <entry>#season($DATE;); <para>3 (Eté)</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>seasonS</entry>

                <entry>#seasonS(date);</entry>

                <entry>Affiche le numéro de la saison dans l'hémisphère
                sud</entry>

                <entry>#season($DATE;); <para>1 (correspond à
                hiver)</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>SET</entry>

                <entry>#SET(nom_de_variable, valeur);</entry>

                <entry>Définit une variable en lui affectant une
                valeur</entry>

                <entry>#set($DATEMOIS;, $day($DATE;);-$month($DATE;); );
                DATEMOIS vaut 16/07</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>sql</entry>

                <entry>#sql(requete_mysql);</entry>

                <entry>Renvoie le résultat retourné par l'exécution de la
                requête MySQL</entry>

                <entry>#sql(SELECT 1+4); <para>5 </para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>str_day</entry>

                <entry>#str_day(date);</entry>

                <entry>Affiche le nom du jour de la semaine de la date donnée
                (lundi, mardi, etc.)</entry>

                <entry>#str_day($DATE;); lundi #str_day($DATE;,en_US); monday
                #str_day($DATE;,it_IT); lunedi</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>str_month</entry>

                <entry>#str_month(date);</entry>

                <entry>Affiche le nom du mois de la date donnée</entry>

                <entry>#str_month($DATE;); juillet #str_month($DATE;,it_IT);
                luglio</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>str_season</entry>

                <entry>#str_season(date);</entry>

                <entry>Affiche le nom de la saison dans l'hémisphère
                nord</entry>

                <entry>#str_season($DATE;); été #str_season($DATE;,en_US);
                summer</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>str_seasonS</entry>

                <entry>#str_seasonS(date);</entry>

                <entry>Affiche le nom de la saison dans l'hémisphère
                sud</entry>

                <entry>#str_seasonS($DATE;); hiver #str_seasonS($DATE;,en_US);
                winter</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>str_short_day</entry>

                <entry>#str_short_day(date);</entry>

                <entry>Affiche le nom court du jour (nom du fichier XML de
                langue en parametre optionnel),</entry>

                <entry>#str_short_day($DATE;); lun
                #str_short_day($DATE;,en_US); mon</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>week</entry>

                <entry>#week(date);</entry>

                <entry>Affiche le numéro de la semaine de la date
                donnée</entry>

                <entry>#week($DATE;); 29</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>year</entry>

                <entry>#year(date);</entry>

                <entry>Affiche l'année de la date donnée</entry>

                <entry>#year($DATE;); 2007</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>+</entry>

                <entry>#+(nombre1,nombre2);</entry>

                <entry>Additionne nombre1 et nombre2</entry>

                <entry>#+(11,11); 22 <para><emphasis>exemple d'utilisation:
                libellé de période d'un hebdomadaire qui paraît le lundi,
                semaine du 16 au 22 juillet</emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>+day </entry>

                <entry>#+day(date,nb de jours);</entry>

                <entry>Ajoute nb de jours à la date</entry>

                <entry>#+day($DATE;,1);); 2007-07-17</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>+month</entry>

                <entry>#+month(date,nb de mois);</entry>

                <entry>Ajoute nb de mois à la date</entry>

                <entry>#+month($DATE;,1);); 2007-08-16</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>+year</entry>

                <entry>#+year(date,nb d'années);</entry>

                <entry>Ajoute nb d'années à la date</entry>

                <entry>#+year($DATE;,1);); 2008-07-16</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>-</entry>

                <entry>#-(nombre1,nombre2);</entry>

                <entry>Soustrait nombre2 à nombre1</entry>

                <entry>#-(20,4); 16 <para><emphasis>exemple : libellé de
                période d'un hebdomadaire qui paraît le mercredi, semaine du
                16 au 22 juillet</emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>-day</entry>

                <entry>#-day(date,nb de jour););</entry>

                <entry>Soustrait nb de jours à la date</entry>

                <entry>#-day($DATE;,1);); <para>2007-07-15</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>-month</entry>

                <entry>#-month(date,nb de mois););</entry>

                <entry>Soustrait nb de mois à la date</entry>

                <entry>#-month($DATE;,1);); <para>2007-06-16</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>-year</entry>

                <entry>#-year(date,nb d'années););</entry>

                <entry>Soustrait nb d'années à la date</entry>

                <entry>#-year($DATE;,1);); <para>2006-07-16 </para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>*</entry>

                <entry>#*(nombre1,nombre2);</entry>

                <entry>Multiplie nombre1 par nombre2</entry>

                <entry>#*(2,3); <para>6</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>/</entry>

                <entry>#/(nombre1,nombre2);</entry>

                <entry>Divise nombre1 par nombre2, le résultat de la division
                renvoyé est tronqué à la virgule. Le résultat est un nombre
                entier, sans décimale.</entry>

                <entry></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>%</entry>

                <entry>#%(nombre1, nombre2);</entry>

                <entry>Renvoie le reste de la division (modulo) de nombre1 par
                nombre2</entry>

                <entry></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Bulletinage</title>

      <para>Le bulletinage permet d'enregistrer dans PMB les numéros de
      périodiques et de les exemplariser.</para>

      <para>Chemin : Catalogue &gt; Bulletinage</para>

      <para>Le menu déroulant « Localisation » permet de filtrer par la
      localisation, la liste des bulletins.</para>

      <figure>
        <title>Catalogage, périodiques : bulletinage</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/catalogue_periodique_bulletinage1.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Selon le niveau de retard, les numéros apparaîtront :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>à recevoir</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>en retard</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>en alerte</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Pour enregistrer un bulletin, vous devez :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Cocher « Reçu » dès la réception d'un numéro :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>une fenêtre s'ouvre et permet d'exemplariser le bulletin
              reçu (attribution d'un code-barres et d'une cote
              notamment).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>si « exemplarisation automatique » avait été activée, le
              bulletin est exemplarisé automatiquement et ceci de manière
              transparente.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Pour visualiser le bulletin, cliquer sur <emphasis>Voir le
              bulletin</emphasis>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si vous renoncez à recevoir un numéro, il faut alors cocher
          « Non recevable »</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Il sera toujours possible ultérieurement d'ajouter manuellement un
      numéro depuis la notice mère du périodique en cliquant sur
      <emphasis>Ajouter un numéro ou un bulletin</emphasis>.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_caddies">
    <title lang="fr">Paniers</title>

    <para lang="fr">Les paniers sont des sélection d'objets : au sein de PMB, on va
    pouvoir y placer des notices, des bulletins (numéros d'un périodique), des
    exemplaires.</para>

    <para lang="fr">Les paniers dans PMB vont notamment permettre le
    récolement du fonds : il s'agit d'un terme technique en bibliothéconomie
    pour désigner une vérification de l'inventaire. On peut également s'en
    servir pour faire un désherbage : il s'agit alors de supprimer du fonds
    les ouvrages périmés ou trop détériorés.</para>

    <para lang="fr">Les paniers sont le moyen de préparer une bibliographie :
    les résultats de différentes recherches pour préparer une publication, un
    catalogue thématique,...</para>

    <para lang="fr">Il y a différents moyens de remplir un panier : soit en y
    plaçant des éléments manuellement (repérer l'icône en forme de panier lors
    des différents affichages), soit en pointant à la douchette ou en
    saisissant des codes barres à la main, ou encore en exécutant des
    procédures de sélection.</para>

    <sect2 id="cat_caddie_gestion">
      <title lang="fr">Gestion des paniers et des procédures</title>

      <para lang="fr">Par défaut, via Paniers > Gestion, c'est la gestion
      des paniers qui est affichée. Vous pouvez afficher la gestion des
      procédures à l'aide du lien Gestion des procédures.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_caddie">
        <title lang="fr">Gestion des paniers</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion
          des paniers</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_paniers_gestion.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez
        consulter le contenu d'un panier. En cliquant sur <emphasis>Modifier</emphasis>, vous pouvez
        modifier votre panier : nom, type, commentaire, droits d'accès. Enfin, en
        cliquant sur <emphasis>Ajouter un panier</emphasis> vous pouvez définir un nouveau
        panier.</para>

        <sect4>
          <title lang="fr">Contenu d'un panier</title>

          <para lang="fr">En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez
          consulter le contenu d'un panier.</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion
            des paniers, contenu d'un panier</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="10cm"
                           fileref="images/cat_paniers_gestion2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">Vous pouvez éventuellement en supprimer des éléments
          à l'aide de l'icône supprimer du panier : <graphic
          fileref="images/basket_del.gif" /></para>

          <para lang="fr">Un panier peut contenir des éléments du fonds
          (notices, exemplaires ou bulletins catalogués dans PMB) :</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Elément du fonds</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="7cm"
                           fileref="images/cat_paniers_gestion_known.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">Si vous développez la notice en cliquant sur le +
          situé en face de son titre, vous pourrez consulter sa notice au
          format ISBD ainsi la liste de ses exemplaires et documents
          numériques. L'affichage de la notice est identique à celui que vous
          pouvez avoir en résultat d'une recherche (Catalogage &gt;
          Recherche).</para>

          <para lang="fr">Cependant, lors de la collecte du panier, vous
          pouvez avoir doucheté ou saisi le code-barres d'un élément inconnu
          du fonds. Il peut s'agir d'un document qui ne vous appartient pas,
          d'un document non catalogué... Pour vous permettre de conserver la
          trace de ces éléments, un panier peut également contenir des
          éléments inconnus :</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Elément inconnu</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="12.5cm"
                           fileref="images/cat_paniers_gestion_unknown.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para lang="fr">Dans le contenu d'un panier, si des éléments ont été
          pointés, ceux- ci sont signalés par une icône précédant leur titre.
          Pour plus d'informations sur le pointage des éléments d'un panier,
          consulter la section <xref linkend="cat_caddie_pointage" />.</para>

          <figure>
            <title lang="fr">Elément pointé</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata contentwidth="7cm"
                           fileref="images/cat_paniers_gestion_pointe.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="catalogue_panier_editer_un_panier">
          <title id="catalogue_panier_editer_un_panier.title">Modifier un
          panier</title>

          <para lang="fr">Vous pouvez également modifier un panier en cliquant
          sur le lien Éditer à droite de l'écran.</para>

          <para lang="fr"><emphasis>Éditer un panier</emphasis> vous permet de
          modifier le nom, le commentaire d'un panier, et les droits des
          utilisateurs sur ce panier.</para>

          <para lang="fr">Vous pouvez voir le type de panier : Panier de
          notices, Panier de bulletins, Panier d'exemplaires. Vous ne pouvez
          pas changer le type d'un panier existant. Si vous vous êtes trompé
          dans la création d'un panier, supprimez le et créez en un
          nouveau.</para>

          <para lang="fr">Sous la mention "Autorisations accordées à", vous
          pouvez voir des cases à cocher correspondant aux autorisations
          d'accès. Les noms affichés sont les différents utilisateurs définis
          dans PMB. Vous ne pouvez pas retirer l'accès à
          l'administrateur.</para>

          <para lang="fr">Vous pouvez donc créer un panier qui ne sera
          accessible qu'à vous (et à l'administrateur).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="fr">Ajouter un panier</title>

          <para lang="fr">L'écran d'ajout d'un panier est identique à celui
          de <emphasis>Modifier un panier</emphasis>. Seul le bouton Supprimer
          n'y figure pas. Pour plus d'informations, consulter plus haut la
          section <xref linkend="catalogue_panier_editer_un_panier" />
          .</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_procs">
        <title lang="fr">Gestion des procédures</title>

        <para lang="fr">Cet écran affiche les différentes procédures associées
        aux paniers. Vous pouvez définir des procédures qui vous serviront à
        remplir des paniers, à faire des pointages sur des paniers constitués,
        ou à appliquer des changements aux notices, bulletins ou exemplaires
        stockés dans le panier.</para>

      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_collecte">
      <title lang="fr">Collecte</title>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Collecte</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="7cm"
                       fileref="images/cat_paniers_collecte.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">La collecte désigne le remplissage d'un panier. Vous
      pouvez remplir les paniers à la douchette (en scannant les codes barres
      des exemplaires). Vous pouvez également placer des éléments dans un
      panier en lançant une procédure de sélection.</para>

      <para lang="fr">Ces procédures ont été définies en passant par
      Paniers/Gestion/Gestion des procédures.</para>

      <para lang="fr">A tout moment dans l'onglet Catalogue, lorsque vous
      voyez l'icône d'un panier affichée, vous pouvez ajouter un élément
      (notice, exemplaire, bulletin) à un panier en cliquant sur l'icône
      <graphic fileref="images/basket_small.gif" /></para>

      <sect3>
        <title lang="fr">subtilités des ajouts dans un panier</title>

        <para lang="fr">La gestion de l'ajout d'un élément dans un panier
        correspond aux divers fonctionnements possibles :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">ajout d'une <emphasis role="bold">
            notice</emphasis> à un <emphasis>panier d'exemplaires</emphasis> =
            ajout de <emphasis>tous les exemplaires de la notice</emphasis> au
            panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">ajout d'un <emphasis role="bold">
            exemplaire</emphasis> à un <emphasis>panier de notices</emphasis>
            = ajout de la <emphasis>notice de l'exemplaire</emphasis> au
            panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">ajout d'une <emphasis role="bold"> notice de
            dépouillement</emphasis> à un <emphasis>panier de
            bulletins</emphasis> = ajout du <emphasis>bulletin
            correspondant</emphasis> à ce dépouillement au panier</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="fr">Attention : l'ajout d'un <emphasis
        role="bold">bulletin</emphasis> à un <emphasis>panier de
        notices</emphasis> n'aura <emphasis>aucun effet</emphasis>. En effet,
        au bulletin correspondent deux types de notices : la notice mère du
        périodique et les notices de dépouillement du bulletin.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_pointage">
      <title lang="fr">Pointage</title>

      <para lang="fr">Le pointage des paniers permet de comparer le contenu
      d'un panier avec d'autres éléments, soit en pointant manuellement (en
      douchettant) ou en effectuant une procédure de sélection dans
      PMB.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_douchette">
        <title lang="fr">Pointage par douchette</title>

        <para lang="fr">Cliquez sur le nom du panier dont vous voulez pointer
        les éléments.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
          douchette</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_paniers_collecte_douchett2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Doucheter ensuite un par un les exemplaires à pointer.
        Vous pouvez également saisir le code-barres de l'exemplaire.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_sélection">
        <title lang="fr">Pointage par sélection</title>

        <para lang="fr">Pour pointer un panier par sélection, cliquez sur le
        panier à pointer.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
          sélection</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/panier_pointage_select.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Cliquez ensuite sur la procédure à utiliser.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
          sélection, choix de la procédure de pointage</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/panier_pointage_select2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Veillez à compléter les éventuels paramètres
        demandés.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
          sélection, pointage terminé</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/panier_pointage_select3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Les éléments du panier qui ont été pointés sont
        déclarés comme étant<emphasis>Pointé(s)</emphasis>. Le nombre total
        d'éléments du paniers est rappelé. Les éléments appartenant au fond
        enregistré dans PMB figurent sur la deuxième ligne du tableau
        récapitulatif en bas de page.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_actions">
      <title lang="fr">Actions</title>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/cat_paniers_actions.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Depuis cet écran, vous pouvez réaliser différentes
      actions :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="fr">éditer le contenu (aux formats HTML, Excel HTML,
          Excel XLS).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">vider le panier choisi</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">supprimer de la base les éléments du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">exporter le contenu du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">transférer le contenu d'un panier dans un
          autre</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">appliquer une requête SQL au contenu d'un
          panier</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang="fr">Ces actions sont réalisables en cliquant sur le lien
      correspondant dans l'interface centrale, puis en cliquant sur le nom du
      panier sur lequel l'action doit être réalisée.</para>

      <sect3>
        <title lang="fr">Éditions</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt;
          Éditions</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_paniers_edition.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Pour plus d'informations sur les formats d'export de
        PMB, consulter le<emphasis>Guide de l'Administrateur</emphasis>,
        Chapitre 10 <emphasis>Export</emphasis>, section 1 <emphasis>Formats
        de fichier.</emphasis></para>

        <para lang="fr">Choisissez ensuite les éléments du panier concernés :
        éléments pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Vider du panier</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Vider du
          panier</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_paniers_vider_panier.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr"><emphasis>Vider du panier</emphasis> permet de vider
        le contenu d'un panier.</para>

        <para lang="fr">Choisissez ensuite les éléments du panier concernés :
        éléments pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Supprimer de la base</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Supprimer
          de la base</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_paniers_suppr_base.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr"><emphasis>Supprimer de la base</emphasis> supprime les
        éléments contenus dans un panier (notices, bulletins ou exemplaires)
        de la base de données de la bibliothèque.</para>

        <para lang="fr">Cette fonction est à utiliser avec grande prudence,
        donc, par exemple pour effacer un panier d'exemplaires perdus ou
        périmés.</para>

        <para lang="fr">Choisissez ensuite les éléments du paniers concerné :
        éléments pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Export</title>

        <para lang="fr">L'export va permettre d'exporter le contenu d'un
        panier.</para>

        <para lang="fr">Choisissez ensuite les éléments du panier concernés :
        éléments pointés ou éléments non pointés.</para>

        <para lang="fr">Vous pouvez exporter vos données dans les formats
        suivants :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">unimarc pmb xml</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">unimarc bretagne</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">html marc</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">texte marc</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">word rtf</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">unimarc iso 2709</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="fr">Pour conserver les informations des exemplaires dans
        l'export, cochez <emphasis>Conserver les informations des exemplaires
        dans la zone 995</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Transfert</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt;
          Transfert</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_paniers_transfert.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Le transfert permet de transférer les éléments du
        panier (éléments pointés et/ou non pointés) dans un autre
        panier.</para>

        <para lang="fr">Vous pouvez transférer le contenu d'un panier d'un
        type de contenu vers un autre, par exemple un panier de notices dans
        un panier d'exemplaires. Voici un récapitulatif du résultat d'un
        transfert entre deux types de panier différents :</para>

        <para lang="fr">Ajout de notices dans un panier de notices :
        évident</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">idem bulletin</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">idem exemplaires</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="fr">Ajout d'exemplaires :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">de monographies dans un panier de notices : ajout
            des notices des exemplaires</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">de monographies dans un panier de bulletin : rien,
            incohérent</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">de bulletin dans un panier de bulletin, ajout des
            bulletins des exemplaires</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">de bulletins dans un panier de notices : rien,
            incohérent</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="fr">Ajout de notices :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">de monographies dans un panier de bulletins :
            rien, incohérent</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">de monographies dans un panier d'exemplaires :
            sélection des exemplaires attachés aux notices</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">de dépouillement dans un panier de bulletin :
            sélection des bulletins qui contiennent les dépouillements</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">de dépouillement dans un panier d'exemplaires :
            sélection des exemplaires attachés aux bulletins qui contiennent
            les dépouillements</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="fr">Ajout de bulletins :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">à un panier d'exemplaires : sélection des
            exemplaires attachés à ces bulletins</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">à un panier de notices : pour éviter les
            confusions entre notice chapeau du bulletin et les dépouillements
            du bulletin, rien n'est ajouté.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Par procédures d'action</title>

        <figure>
          <title lang="fr">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Par
          procédure d'action</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/cat_paniers_requete.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Vous pouvez également appliquer une procédure d'action
        au contenu d'un panier, par exemple pour changer les cotes d'un
        ensemble d'ouvrages déplacés ailleurs dans votre bibliothèque. Pour
        plus d'informations sur les requêtes, consultez le <emphasis>Guide de
        l'Administrateur PMB.</emphasis></para>

        <para lang="fr">Vous trouverez sur le wiki différentes procédures
        prêts à être chargées dans votre PMB.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang="fr">Exemples d'utilisation des paniers</title>

      <para lang="fr">Voici quelques exemples d'utilisation des paniers.
      Ceux-ci vous permettront de mieux appréhender l'utilisation des paniers
      de PMB ainsi que la puissance de leurs fonctionnalités.</para>

      <sect3>
        <title lang="fr">Placer dans un panier les ouvrages sans
        exemplaires</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">Créer un panier de notices</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">Créer une procédure de sélection, y mettre le code
            ci-dessous (ATTENTION sans saut de ligne) :</para>

            <programlisting>SELECT notice_id as object_id, 'NOTI' as object_type 
FROM notices left join exemplaires on 
notice_id=expl_notice WHERE expl_notice 
is null and niveau_biblio='m' and niveau_hierar='0'</programlisting>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">Aller en Panier &gt; Collecte &gt; Par sélection
            et remplir votre panier avec cette procédure</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Gérer les inventaires</title>

        <para lang="fr">"Je voudrais me simplifier la vie lors de mes
        inventaires, j'ai donc pensé à créer un paniers avec tous les
        exemplaires d'une section. Je pourrais ainsi pointer les exemplaires
        physiquement en rayon et avec l'action supprimer du panier les
        éléments pointés retrouver les livres qui sont dans la base mais
        physiquement perdus, volés..."</para>

        <para lang="fr">"Dans les PS j'ai un inventaire de tout mes
        documentaires par exemple mais je ne sais pas comment la transformer
        pour qu'elle fonctionne dans les paniers ? "</para>

        <para lang="fr">Voici donc la PS corrigée !</para>

        <programlisting>select expl_id as object_id, 'EXPL' as object_type from 
exemplaires, notices, docs_section where idsection in 
(!!section!!) and expl_notice=notice_id and 
expl_section=idsection order by section_libelle, expl_cote, 
expl_cb </programlisting>

        <para lang="fr">Il ne reste plus qu'à paramétrer le paramètre
        !!section!! : liste de choix à partir d'une requête, liste multiple si
        on veut avec :</para>

        <programlisting>select idsection, section_libelle from docs_section 
order by section_libelle</programlisting>

        <para lang="fr">Stéphanie FORT (Bibliothécaire CDI - Collège Saint
        Pierre, Jette, Belgique)</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_etg">
    <title lang="fr">Étagères</title>

    <para lang="fr">Les étagères virtuelles sont un regroupement de paniers de
    notices. Les étagères virtuelles permettent d'afficher les notices de ce
    ou ces paniers dans l'OPAC ou dans votre site internet. PMB permet par ce
    moyen de présenter dans votre site internet une exposition virtuelle, la
    liste des derniers ouvrages acquis par la bibliothèque, la sélection d'un
    club de lecteurs, etc...</para>

    <sect2 id="cat_etg_gestion">
      <title lang="fr">Gestion</title>

      <para lang="fr">La gestion des étagères affiche une liste des étagères
      existantes.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogue &gt; Étagères &gt; Gestion</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/cat_etg_gest.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Vous pouvez ajouter une étagère en cliquant sur le
      bouton <emphasis>Ajouter une étagère</emphasis>.</para>

      <para lang="fr">Pour modifier une étagère existante, cliquez sur la
      ligne correspondante.</para>

      <para lang="fr">Une étagère est définie par un nom, une période de
      validité, sa visibilité ou non en page d'accueil de l'OPAC. Un
      commentaire peut également être ajouté. Enfin chaque étagère possède des
      droits : ces autorisations permettent aux utilisateurs correspondants
      d'éditer l'étagère sélectionnée et son contenu.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_etg_constit">
      <title lang="fr">Constitution</title>

      <para lang="fr">L'écran de constitution d'une étagère permet d'ajouter
      ou de retirer le contenu d'un ou plusieurs paniers à une de vos étagères
      virtuelles.</para>

      <para lang="fr">Cliquez sur l'étagère à constituer.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/cat_etg_constitution.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Cochez ensuite les paniers de notices à ajouter à votre
      étagère virtuelle.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution, ajout de
        paniers à une étagère</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/cat_etg_constitution2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Puis cliquez sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> pour
      valider la constitution de votre étagère virtuelle.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_z39">
    <title lang="fr">Z39.50</title>

    <sect2 id="cat_z3950">
      <title lang="fr">recherche Z39.50</title>

      <para lang="fr">La recherche Z39.50 permet de rechercher un ouvrage dans
      le catalogue d'une autre bibliothèque, ce qui permettra de l'insérer
      directement dans le catalogue géré par PMB, sans refaire le travail de
      catalogage déjà réalisé dans l'autre bibliothèque.</para>

      <para lang="fr"><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> les notices
      cataloguées correspondent à un travail intellectuel et sont soumises à
      droits d'auteurs. Les notices de la <emphasis>BnF</emphasis> comme
      celles de la <emphasis>Bibliothèque du Congrès Américain</emphasis>
      (Library of Congress) sont du domaine public : vous pouvez donc les
      importer en toute tranquillité, les autres bibliothèques peuvent avoir
      d'autres politiques de communication de leurs notices. Renseignez vous
      auprès de la bibliothèque concernée.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/cat_z39_search.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Vous pouvez rechercher la notice d'un ouvrage en lisant
      à la douchette le code-barres commercial (EAN) dans le champ de
      recherche ISBN.</para>

      <para lang="fr">Prenons un exemple, importons
      <emphasis>Germinal</emphasis> de <emphasis>Zola</emphasis>. Comme
      critère de recherche, nous choisissons "titre", et dans le champ situé à
      côté nous spécifions "Germinal".</para>

      <para lang="fr">Nous cochons alors une ou plusieurs bibliothèques
      susceptibles d'avoir l'édition de <emphasis>Germinal</emphasis> que nous
      voulons cataloguer.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran
        intermédiaire montrant l'avancement</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/cat_z39_progress.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Au bout d'une dizaine de secondes d'une requête non
      aboutie, on peut imaginer que notre connexion à internet est saturée,
      que le serveur à l'autre bout ne répond pas, ou que notre configuration
      de PMB n'est pas bonne (si aucune recherche z39.50 n'a fonctionné
      jusqu'alors).</para>

      <para lang="fr">Les lignes qui commencent par "Échec..." correspondent à
      une erreur. Un message d'erreur est alors renvoyé. En voici quelques
      exemples :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="fr"><emphasis>Timeout</emphasis> : le serveur n'a pas
          répondu dans le délai imparti</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr"><emphasis>Connect failed</emphasis> : le serveur a
          répondu, mais la connexion n'a pu être réalisée</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr"><emphasis>Malformed query</emphasis> : le profil
          z3950 du serveur n'est pas bon. Vérifier le profil Z39.50 de ce
          serveur auprès de son administrateur</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang="fr">Les lignes commençant par TERMINE signalent que la
      recherche a abouti. Le nombre de résultats retournés est fourni dans la
      phrase<emphasis>le serveur a retourné X notices sur X trouvée</emphasis>
      s (limitation aux cent premières notices d'une recherche, si vous
      obtenez plus de cent résultats, affinez votre recherche).</para>

      <para lang="fr">Une fois la recherche achevée, cliquer sur "Résultats"
      pour afficher les résultats obtenus.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran des
        résultats de recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/cat_z39_results_isbn.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">Un écran affiche alors les résultats de la recherche. La
      liste des résultats présente des notices résumées au format ISBD. Ne
      figurent pas dans cette liste les notes éventuellement saisies, ainsi
      que d'autres renseignements mineurs. Pour choisir une notice, cliquer
      sur son titre.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran de
        modification de la notice avant intégration</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="10cm"
                       fileref="images/cat_z39_integrer.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="fr">La notice obtenue est alors affichée en modification
      pour pouvoir la consulter en détail, la modifier le cas échéant et enfin
      l'intégrer au catalogue. Il existe quelques différences par rapport à
      l'écran d'édition habituel : les auteurs et éditeurs ont deux champs de
      saisies correspondant à élément principal (nom) et élément rejeté
      (prénom). Une fois les éventuelles corrections faites, valider par le
      bouton "intégrer la notice".</para>

      <para lang="fr">Dans l'écran suivant, figure la mention notice intégrée,
      avec un lien<emphasis>La voir en catalogage.</emphasis> Ce lien permet
      d'afficher la notice et d'ajouter ensuite des exemplaires.</para>

      <figure>
        <title lang="fr">Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, Notice
        intégrée, la voir en catalogage</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata contentwidth="7cm"
                       fileref="images/cat_z39_expl_voir.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3>
        <title lang="fr">Utilisation de la recherche Z39.50 au
        quotidien</title>

        <para lang="fr">Pour les bibliothèques française, le principal intérêt
        de la recherche Z39.50 est la recherche par ISBN depuis la BnF. La BnF
        est la Bibliothèque Nationale Française, qui contient le catalogue du
        dépôt légal français. Pour les ouvrages de votre fond propre, vous
        pouvez facilement cataloguer les livres à l'aide de votre douchette et
        du code barre commercial (EAN) de l'ouvrage.</para>

        <para lang="fr">Pour cela,</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr">passez par Catalogage &gt; Z39.50 &gt;
            Recherche</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">cochez BnF parmi les serveurs,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">vérifiez que la recherche porte bien sur
            l'Isbn</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche,
              recherche portant sur l'ISBD</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="7cm"
                             fileref="images/cat_z39_search_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <figure>
              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="7cm"
                             fileref="images/cat_z39_search_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">douchettez le code barre commercial de votre livre
            dans le champ de saisie. L'EAN (code commercial) douchetté sera
            converti par PMB en ISBN.</para>

            <figure>
              <title lang="fr">Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche,
              recherche portant sur l'ISBN</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata contentwidth="10cm"
                             fileref="images/cat_z39_results_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>


          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr">Le résultat d'une recherche par ISBN est
            normalement unique. En théorie, deux ouvrages ne peuvent avoir le
            même ISBN. Cependant, les notices peuvent être plus ou moins
            détaillées selon le serveur choisi.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="fr">Vous pouvez ensuite exemplariser l'ouvrage
        recherché.</para>

        <para lang="fr"><remark>La BnF a un certain délai de catalogage.
        Certaines nouveautés peuvent ne pas être encore cataloguées. Dans ce
        cas, vous pouvez créer une notice a minima, et la remplacer au bout
        d'un certain temps par Z39.50.</remark></para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_sugg">
    <title lang="fr">Suggestion</title>

    <para lang="fr">Cette partie du menu vous permet de créer une suggestion
    d'acquistion pour la bibliothèque ou le centre de ressources.</para>

    <sect2>
      <title lang="fr">Faire une suggestion</title>

      <para lang="fr">Pour plus d'informations sur l'ajout d'une suggestion,
      consulter plus loin dans ce <emphasis>Guide de l'utilisateur</emphasis>,
      le chapitre <emphasis>Acquistions</emphasis> : <xref
      linkend="acquis_sugg_create" />.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>