<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="introduction">
  <title lang='fr'>Introduction</title>

  <sect1 id="introduction_sujetpmb">
    <title lang='fr'>Au sujet de PMB</title>

    <para lang='fr'>PMB est un SIGB (Système Intégré de Gestion de Bibliothèque)
    entièrement libre. Le terrain des logiciels de bibliothèque est presque
    exclusivement occupé par des produits propriétaires. Nous sommes quelques
    bibliothécaires, utilisateurs et développeurs à déplorer cet état de
    fait.</para>

    <para lang='fr'>PMB est basé sur des technologies issues du Web. C'est ce que l'on
    appelle parfois une `web-app`. Il se fonde sur un serveur HTTP
    (basiquement Apache mais ce n'est pas une obligation), la base de données
    MySQL et le langage PHP.</para>

    <para lang='fr'>Vous pouvez trouver des informations supplémentaires sur <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>

    <para lang='fr'>Vous y trouverez aussi une version de démonstration en ligne, le
    site des utilisateurs de PMB, les dernières versions du Guide
    d'Installation, du Guide de l'utilisateur et du Guide de l'Administrateur
    PMB.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="introduction_infos">
    <title lang='fr'>Où trouver des informations sur PMB</title>

    <para lang='fr'>Sur le site de PMB : <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>

    <para lang='fr'>La communauté des utilisateurs dispose de trois types d'outils : un
    wiki <ulink url="http://www.sigb.net/wiki">www.sigb.net/wiki</ulink> ; une
    liste des utilisateurs et des forums. Consultez <ulink
    url="http://www.sigb.net/communaute">www.sigb.net/communaute</ulink></para>

    <para lang='fr'>La mailing liste des utilisateurs est ouverte à tous :
    pmb.user@sigb.net (inscription libre en envoyant un mail avec pour sujet
    SUBSCRIBE à pmb.user_request@sigb.net)</para>

    <para lang='fr'>La mailing liste des traducteurs, des développeurs, du support de
    l'unicode (alphabets non européens) est accessible. Pour plus de
    renseignements sur ces listes, consulter <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>

    <para lang='fr'>Cette documentation est consultable en ligne sur <ulink
    url="http://www.sigb.net/doc">www.sigb.net/doc</ulink>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="introduction_references">
    <title lang='fr'>Références</title>

    <para lang='fr'><emphasis role="bold">Auteurs</emphasis></para>

    <para lang='fr'>Coordination de la documentation : Gautier MICHELIN</para>

    <para lang='fr'>Gautier MICHELIN, Eric ROBERT, Florent TETART</para>

    <para lang='fr'>Contributions de : François LEMARCHAND (ancien administrateur du
    projet), Betty FAIS, Stéphanie FORT</para>

    <para lang='fr'>Merci à l'Equipe des Développeurs PMB, aux anciens développeurs, aux
    utilisateurs.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="introduction_cvs">
    <title lang='fr'>CVS</title>

    <para lang='fr'>CVS signifie Concurrent Version System. Il s'agit d'un système de
    gestion de mise à jour de code source pour programmeurs.</para>

    <para lang='fr'>PMB dispose d'un CVS. Le CVS est accessible aux développeurs.
    N'hésitez pas à nous contacter si vous souhaitez aider au développement de
    PMB ou participer à la rédaction de la documentation.</para>
  </sect1>
</chapter>