<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="useropac">
     <title lang="fr">Le module OPAC</title>
    
  

     <para lang="fr">
      <emphasis role="bold">Note</emphasis> ce chapitre ne constitue pas
  l'aide de l'OPAC, mais uniquement un rapide aide-mémoire.</para>
  
  
  
  

     <para lang="fr">OPAC signifie <emphasis role="bold">O</emphasis>nline <emphasis role="bold">P</emphasis>ublic <emphasis role="bold">A</emphasis>ccess
  <emphasis role="bold">C</emphasis>atalog. Le module OPAC permet aux lecteurs
  d'effectuer une recherche dans le catalogue de la bibliothèque.</para>
  
    

  

     <para lang="fr">En fait, le module OPAC de PMB correspond à un WebPAC : OPAC
  accessible via le Web.</para>
  
    
  
  

     <para lang="fr">Le <emphasis>paramétrage</emphasis> de l'OPAC est décrit dans le
  <emphasis>Guide de l'Administrateur PMB</emphasis>.</para>
  
  

  

  

  

     <para lang="fr">L'OPAC peut être séparé de l'interface de gestion de PMB, et placé sur
  un serveur séparé. Pour plus d'informations sur l'installation de l'OPAC
  consulter le <emphasis>Guide d'Installation PMB</emphasis>.</para>
  
  
  
  

  

     <sect1 id="useropac_access">
          <title lang="fr">Accès à l'OPAC</title>
    
    

          <para lang="fr">Le catalogue OPAC du centre documentaire géré par PMB sera
    accessible par défaut à l'adresse internet suivante :</para>
	
    
	
    

          <para lang="fr">
         <emphasis role="bold">[depuis PMB 1.3]</emphasis> 
         <emphasis role="bold">http://localhost/pmb/opac_css</emphasis>
      </para>
	
    
	
    	

          <para lang="fr">
         <emphasis role="bold">[v1.0 à 1.2]</emphasis>
    http://localhost/phpmybibli/opac_css</para>
	
    
	
    

          <para lang="fr">
         <emphasis role="bold">[pre-v1]</emphasis>
    http://localhost/phpmybibli/opac</para>
	
    
	
    		

          <para lang="fr">Cependant, pour les autres postes connectés en réseau local, il
    faudra remplacer <emphasis>localhost</emphasis> par le nom réseau du
    serveur PMB.</para>
	
    
	
    		

          <para lang="fr">Pour obtenir ce nom sous Windows, cliquez droit sur <emphasis>Poste
    de travail </emphasis>puis choisissez <emphasis>Identification
    réseau</emphasis>. Vous obtiendrez ainsi le nom de la machine sur le
    réseau local.</para>
	
    	
	
    	

          <para lang="fr">Le catalogue en ligne produit par PMB est dynamique : il est
    automatiquement mis à jour à chaque chargement de page. Ainsi une
    modification depuis l'interface de gestion (voir sections suivantes) est
    immédiatement répercutée. Un ouvrage catalogué est aussitôt accessible par
    l'OPAC.</para>
	
    

    
		
     </sect1>

     <sect1 id="useropac_interface">
          <title lang="fr">Interface de l'OPAC</title>
    	
    

          <para lang="fr">L'OPAC de PMB affiche 3 zones principales d'informations à
    l'écran.</para>
	
    	
	
    

          <figure>
               <title lang="fr">écran d'accueil de l'OPAC</title>
      	  
      

               <mediaobject>
                    <imageobject>
                         <imagedata fileref="images/opac_home.gif" contentwidth="12.5cm"/>
                    </imageobject>
               </mediaobject>
          </figure>

          <itemizedlist>
               <listitem>
                    <para lang="fr">Une zone de dialogue "rechercher" figure en haut de la
        page.</para>
		
        		

        

               </listitem>

               <listitem>
                    <para lang="fr">Les catégories sont présentées dans la partie inférieure droite.
        D'autres blocs peuvent également être affichés. L'OPAC est très
        fortement configurable. Pour plus d'informations, consulter
        le<emphasis> Guide de </emphasis>
               <emphasis>l'Administrateur</emphasis>
        chapitre <emphasis>Outils</emphasis> section
        <emphasis>Paramètres</emphasis>.</para>
		
				

        
               </listitem>

               <listitem>
                    <para lang="fr_prior_version">Le bandeau de gauche (il peut être désactivé depuis
        <emphasis>Administration &gt; Outils &gt; Paramètres</emphasis>) offre
        la possibilité de s'identifier par le code barre de la carte de
        lecteur. Vous y trouverez aussi les coordonnées de votre bibliothèque
        ou de votre centre de documentation. Ces coordonnées sont
        paramétrables dans <emphasis>Administration</emphasis> &gt;
        <emphasis>Outils</emphasis> &gt; <emphasis>Paramètres</emphasis> (Pour
        plus d'informations consulter le Guide de l'Administrateur PMB,
        chapitre Outils).</para>
		
                    <para lang="fr">Le bandeau de gauche (il peut être désactivé depuis
        <emphasis>Administration &gt; Outils &gt; Paramètres</emphasis>) offre
        la possibilité au lecteur de s'identifier par un login et un mot de passe. 
        Lors de l'enregistrement d'un nouveau lecteur dans l'onglet Circulation,
        le login est créé automatiquement de la manière suivante : initiale du prénom suivie
        du nom de famille (les accents sont retirés). S'il y a un homonyme, un numéro est ajouté
        à la fin du login. Le mot de passe est fixé par défaut à l'année de naissance du lecteur.
        Vous y trouverez aussi les coordonnées de votre bibliothèque
        ou de votre centre de documentation. Ces coordonnées sont
        paramétrables dans <emphasis>Administration</emphasis> &gt;
        <emphasis>Outils</emphasis> &gt; <emphasis>Paramètres</emphasis> (Pour
        plus d'informations consulter le Guide de l'Administrateur PMB,
        chapitre Outils).</para>

        

        
		
               </listitem>
          </itemizedlist>
     </sect1>

     <sect1 id="useropac_keywords">
          <title lang="fr">Recherche simple</title>
    	
    

          <para lang="fr">Si vous saisissez un terme dans la zone de texte "Rechercher",
    l'OPAC affichera le résultat de votre recherche. Vous pouvez éventuellement
    affiner votre recherche en cochant ou non les cases qui se rapportent aux
    éléments qui seront interrogés : titre, auteur, collection...</para>
	
    
	
    

          <para lang="fr">L'OPAC de PMB conserve durant toute la durée de votre session
	les recherches que vous avez faites (depuis le début de votre connexion, c'est 
	à dire la première fenêtre de l'OPAC que vous avez ouverte).</para>
	
    

    

	      <para lang="fr">Vous pouvez utiliser le caractère étoile "*" pour utiliser une troncature.
	dis* renverra les résultats correspondants à discipline, discrétion, discret, disparition...
	</para>
     </sect1>

     <sect1 id="useropac_categs">
          <title lang="fr">Parcours des catégories</title>
    	
    

          <para lang="fr">Conçues pour permettre une exploration facilitée des ressources
    documentaires, les catégories correspondent à un thésaurus hiérarchisé qui
    doit être saisi dans PMB pour être utilisé.</para>
	
    

    
	
     </sect1>

     <sect1 id="useropac_lecteur">
          <title lang="fr">Accès au compte lecteur depuis l'OPAC</title>
		
    
    
          <para lang="fr">Les lecteurs enregistrés dans l'interface de gestion peuvent accéder
    à leur compte depuis l'OPAC. Ils ont besoin pour cela de leur identifiant ainsi que de leur mot de passe.</para>
	
    	

    

          <para lang="fr">
         <emphasis role="bold">Note</emphasis> : par défaut le login est composé
    de l'initiale du prénom du lecteur ainsi que de son nom de famille ; le mot de passe
    est égal par défaut à l'année de naissance du lecteur. Il peut être changé par l'interface
    de gestion, ou à tout moment par le lecteur en passant par son compte
    lecteur dans l'OPAC.</para>

    

    

          <figure>
               <title lang="fr">fiche lecteur dans l'OPAC</title>
      	  
      

               <mediaobject>
                    <imageobject>
                         <imagedata fileref="images/opac_fiche_empr.gif" contentwidth="12.5cm"/>
                    </imageobject>
               </mediaobject>
          </figure>
     </sect1>
</chapter>