<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="gestion">
  
   <title lang="fr">Accueil et interface de gestion</title>
  
   <sect1 id="gestion_login">
    
      <title lang="fr">Identification, utilisateur et mot de passe</title>
    
      <para lang="fr">Lorsque vous ouvrez l'interface de gestion de PMB dans votre navigateur,
		 vous arrivez sur un écran qui vous demande
    un nom d'utilisateur et un mot de passe.</para>
    
      <para lang="fr">Ce mot de passe et ce nom d'utilisateur ont été définis par votre
    administrateur. Si vous êtes l'administrateur informatique de la
    médiathèque ou du centre de documentation où est installé PMB, consultez
    le <emphasis>Guide de l'Administrateur </emphasis>de PMB à la section
    <emphasis>Utilisateurs et droits</emphasis>.</para>
	
    
		

    
      <figure>
      
         <title lang="fr">écran de connexion</title>
      	  
	  

      
         <mediaobject>
        
            <imageobject>
          
               <imagedata fileref="images/login.gif" contentwidth="7cm"/>
        
            </imageobject>
      
         </mediaobject>
    
      </figure>

    
      <para lang="fr">Par défaut, si aucun compte utilisateur n'a été créé, connectez vous
    avec nom d'utilisateur <emphasis>admin</emphasis> ; mot de passe
    <emphasis>admin</emphasis>.</para>
	
    
	

    
      <para lang="fr">Vous pouvez voir en haut à gauche deux onglets : Gestion et OPAC. Si
    vous cliquez sur OPAC, l'OPAC sera affiché.</para>
	
    	

    
      <figure>
      
         <title lang="fr">écran de licence</title>
      	  


      
         <mediaobject>
        
            <imageobject>
          
               <imagedata fileref="images/licence.gif" contentwidth="7cm"/>
        
            </imageobject>
      
         </mediaobject>
    
      </figure>


    
      <para lang="fr">Une fois connecté, la licence d'utilisation de PMB (licence CeCILL)
    est affichée.</para>
	
    
		
  
   </sect1>

  
   <sect1 id="gestion_changepass">
    
      <title lang="fr">Modifier son mot de passe</title>
    	

    
      <para lang="fr">Les <emphasis role="bold">préférences de l'utilisateur</emphasis>
    sont accessibles à tout moment par l'icône<emphasis role="bold">Préférences de l'utilisateur</emphasis> (engrenage) disponible en haut à droite de l'écran
    (rappel : utilisateur désigne ici le "bibliothécaire" qui a accès à
    l'interface de gestion de PMB). Pour plus d'informations voir <xref linkend="prefs"/>.</para>
	
    



    
      <para lang="fr">Vous pouvez modifer votre mot de passe depuis les préférences
    utilisateurs, ou demander à votre administrateur PMB de le changer pour
    vous. Pour plus d'informations sur l'édition des utilisateurs en
    administration, consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur
    PMB</emphasis>.</para>
	
    
		
  
   </sect1>
</chapter>