<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="dsi">
  
   <title lang="fr">Diffusion sélective de l'information (DSI)</title>
  
  
   <para lang="fr">La diffusion sélective de l'information (DSI) est un outil de veille
  documentaire.</para>
  
   <sect1 id="dsi_intro">
    
      <title lang="fr">Introduction</title>
    
      <sect2>
      
         <title lang="fr">Définition</title>
      
         <para lang="fr">La <emphasis role="bold">diffusion sélective de
      l’information</emphasis> est un service qui consiste à diffuser aux
      usagères et aux usagers, de façon régulière, les résultats d’un profil
      de recherche personnalisé. 
      La DSI permet de communiquer les nouveautés du fond documentaire sur un
      sujet ou dans un domaine précis.</para>
	  
      
	  

      
         <para lang="fr">On peut également parler de "profil documentaire" ou "profil
      personnalisé" ou "profil de recherche".</para>
	  
      
	  
    
      </sect2>

    
      <sect2>
      
         <title lang="fr">DSI privée et publique</title>
      
	  

      
         <para lang="fr">La DSI est une mise à jour perpétuelle des connaissances
      d'un utilisateur ou d'un groupe d'utilisateurs. Cette mise à jour est
      réalisée grâce à l'envoi régulier des références les plus récentes. On
      distingue donc deux types de diffusion sélective d'information :</para>
	  
      
	  

      
         <itemizedlist>
        
            <listitem>
          
               <para lang="fr">l'une correspond à la fourniture de références
          bibliographiques répondant au profil d'un seul utilisateur : la
          diffusion est alors strictement "individuelle", on parle de "profil personnalisé". 
		  Ce seront les <emphasis role="bold">bannettes
          privées de PMB</emphasis>.</para>
            </listitem>
        
            <listitem>
          
               <para lang="fr">l'autre correspond à la fourniture de listes bibliographiques
          plus larges répondant au profil d'intérêt d'un groupe homogène
          d'utilisateurs. C'est un "profil de groupe" qui se traduit
          généralement par une proposition de différents "profils standards"
          Ce seront les <emphasis role="bold">bannettes publiques de
          PMB</emphasis>.</para>
		  
          
		  
        
            </listitem>
      
         </itemizedlist>
    
      </sect2>
  
   </sect1>

  
   <sect1 id="dsi_activer">
    
      <title lang="fr">Activer la DSI</title>
    
	

    
      <sect2>
      
         <title lang="fr">Afficher l'onglet DSI</title>
      
	  

      <important>
         <para lang="fr">
            <inlinemediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/warning.gif"/>
          
               </imageobject>
        
            </inlinemediaobject> Si la DSI n'est pas activée, vous ne verrez pas
      l'onglet DSI de PMB. Pour activer la DSI, allez dans <emphasis>Administration,
      Outils, Paramètres, Diffusion Sélective de l'Information</emphasis>, et activez la
      DSI.</para></important>

         <para lang="fr">
            <emphasis role="bold">Attention</emphasis> l'utilisateur de PMB
      doit avoir le droit d'accéder à l'onglet DSI. Dans Administration,
      Utilisateurs, cliquez pour un utilisateur sur le bouton Modifier et
      cochez DSI pour un ou plusieurs utilisateurs.</para>
	  
      

	  

      
         <para lang="fr">Pour plus d'information sur le paramétrage de PMB, consulter le
      <emphasis role="bold">Guide de l'Administrateur PMB</emphasis>. Afin de
      faciliter le paramétrage de la DSI, voici ici la liste des paramètres
      concernés :</para>
	        
         <table>
        
            <title lang="fr">Administration &gt; Outils &gt; Paramètres, type Diffusion
        Sélective de l'information (dsi)</title>
        
            <tgroup cols="3">          
               <thead>
                  <row>
                     <entry lang="fr">sous-type</entry>
                     <entry lang="fr">valeur par défaut</entry>
                     <entry lang="fr">commentaire</entry>
                  </row>
          
               </thead>

          
               <tbody>
            
                  <row>
              
                     <entry lang="fr">active</entry>
              
			  

              
                     <entry lang="fr">0</entry>
              
			  

              
                     <entry lang="fr">D.S.I activée ? 0: Non 1: Oui</entry>
              
			  
            
                  </row>

            
                  <row>
              
                     <entry lang="fr">auto</entry>
              
			  

              
                     <entry lang="fr">0</entry>
              
			  

              
                     <entry lang="fr">D.S.I automatique activée ? 0: Non 1: Oui</entry>
              
			  
            
                  </row>

            
                  <row>
              
                     <entry lang="fr">insc_categ</entry>
              
			  

              
                     <entry lang="fr">0</entry>
              

              
                     <entry lang="fr">Inscription automatique dans les bannettes de la
              catégorie du lecteur en création ? 0: Non 1: Ouixs</entry>
              
			  
            
                  </row>
          
               </tbody>
        
            </tgroup>
      
         </table>
    
      </sect2>

    
      <sect2>
      
         <title lang="fr">DSI et OPAC</title>
      
	  

      
         <important><para lang="fr">La DSI sera également visible dans l'OPAC pour le lecteur qui se
      sera identifié. Pour activer la DSI dans l'OPAC, modifier les paramètres
      dans <emphasis>Administration &gt; Outils &gt; Paramètres</emphasis>, type <emphasis>OPAC</emphasis>, section
      <emphasis>Options concernant la DSI</emphasis>.</para></important>
	  
      
	  
    
      </sect2>
  
   </sect1>

    <sect1 id="dsi_diffusion">
      <title lang="fr">Diffusion</title>
      
	  

      <para lang="fr">La diffusion est la dernière étape de la DSI. Une fois une ou des
      bannettes créées, et que des équations y aient été attribuées, vous
      pouvez diffuser l'information.</para>
      
	  

      <para lang="fr">La diffusion automatique présente à la fois les bannettes de
      diffusion publique et celles de diffusion privée.</para>
      
	<para>Pour avoir un exemple pratique et détaillé d'utilisation de la DSI, consultez la section <xref linkend="dsi_pas_a_pas"/>.</para>	
	  
      <sect2 id="dsi_diffusion_diffuser">
		  
         <title lang="fr">Diffuser</title>
		  
         <para>Diffuser permet de diffuser les bannettes arrivées à échéances.</para>
		  
         <para>Les bannettes visibles dans Diffusion &gt; Diffuser sont donc uniquement des bannettes
		  automatiques (avec une périodicité définie), dont le contenu est prêt à être diffusé.
			  Si une bannette est créée avec une périodicité de 30 jours, au bout du 30e jour elle sera
		  visible ici.</para>
		  
         <para>Les bannettes sont automatiquement toutes cochées. Pour en expédier le contenu, cliquez sur le
		  bouton <emphasis role="bold">Vider, remplir et diffuser</emphasis>. Si vous souhaitez
		  réaliser le processus étape par étape, vous pouvez les boutons Vider, Remplir, Visualiser et
		  enfin Diffuser. Le bouton Exporter sert à prévisualiser le contenu du mail qui sera envoyé
		  aux destinataires de la DSI ou à réaliser une diffusion papier en l'imprimant.</para>
		  
         <para>Attention, le bouton Vider vide réellement la bannette de <emphasis role="bold">tout</emphasis>
		  son contenu, y compris d'un éventuel cumul si la bannette est cumulative (voir plus loin).</para>
	  
      </sect2>
		
	  
      <sect2 id="dsi_diffusion_automatiques">
		  
         <title lang="fr">Automatiques</title>
		  
         <para>Cette option du menu permet de diffuser des bannettes automatiques (avec une périodicité définie, 
		  par exemple 30 jours) à tout moment, qu'elles soient au terme de leur période (j+30) ou avant
		  terme (j+21 par exemple).</para>
		  
         <para>Les bannettes visibles dans Diffusion &gt; Diffuser ne sont pas cochées par défaut.</para>
		  
         <para>Pour en expédier le contenu, cliquez sur le
		  bouton <emphasis role="bold">Vider, remplir et diffuser</emphasis>. Si vous souhaitez
		  réaliser le processus étape par étape, vous pouvez les boutons Vider, Remplir, Visualiser et
		  enfin Diffuser. Le bouton Exporter sert à prévisualiser le contenu du mail qui sera envoyé
		  aux destinataires de la DSI ou à réaliser une diffusion papier en l'imprimant.</para>
		  
         <para>Attention, le bouton Vider vide réellement la bannette de <emphasis role="bold">tout</emphasis>
		  son contenu, y compris d'un éventuel cumul si la bannette est cumulative (voir plus loin).</para>
	  
      </sect2>
		
		
      <sect2 id="dsi_diffusion_manuelles">
			
         <title lang="fr">Manuelles</title>
			
         <para>La diffusion des bannettes manuelles permet de diffuser des bannettes qui n'ont aucune périodicité
			de définie.</para>
			
         <para>Pour diffuser une bannette manuelle, cochez la bannette et cliquez sur Vider, remplir et diffuser.</para>
			
         <para>Les boutons Vider, Remplir, Visualiser, Diffuser et Exporter ont le même fonctionnement que dans 
				DSI &gt; Diffusion &gt; Automatiques. Pour plus d'informations, consulter plus haut le chapitre correspondant.</para>
		
      </sect2>
	
   </sect1>  

    <sect1 id="dsi_bannettes">
      <title lang="fr">Bannettes</title>
      
	  

      <para lang="fr">Vous pouvez ici gérer vos bannettes de diffusion. Les bannettes
      sont des réservoirs de nouveautés. C'est le contenu de ces bannettes qui
      va être envoyé aux abonnés lors de la diffusion. Vous pouvez ici créer,
      modifier ou supprimer une bannette. Vous pouvez également affecter des
      équations pour remplir la bannette et des lecteurs destinataires de ces
      listes de nouveautés.</para>
	  
      
<para>Pour avoir un exemple pratique et détaillé d'utilisation de la DSI, consultez la section <xref linkend="dsi_pas_a_pas"/>.</para>	
			
	
      <sect2 id="dsi_bannettes_publiques">
	  
         <title lang="fr">bannettes publiques</title>
		
	
         <sect3 id="dsi_bannettes_publiques_chercher">
		
            <title lang="fr">Afficher les bannettes</title>
		
            <para lang="fr">Pour afficher une bannette, saisissez son nom ou une partie de son nom suivie d'une * (par exemple "nouveaut*").
			Pour afficher toutes les bannettes, cliquez sur Rechercher.</para>
		
            <para lang="fr">Vous pouvez affiner votre recherche en utilisant le sélecteur de classement à droite de l'écran.</para>
		
            <para lang="fr">Pour créer une bannette publique, cliquez sur Ajouter.</para>
	
         </sect3>	
	
         <sect3 id="dsi_bannettes_publiques_ajouter">
		
            <title lang="fr">Créer une bannette publique</title>
		
            <para lang="fr">La bannette publique est un conteneur qui est défini par un nom, une diffusion soit manuelle, 
			soit automatique tous les X jours. A ce conteneur seront associées une ou plusieurs équations de recherche,
		un ou des lecteurs et/ou une catégorie complète de lecteurs.</para>
		
	
            <figure>
        
               <title lang="fr">Créer une bannette publique</title>		

        
               <mediaobject>
          
                  <imageobject> 
            
                     <imagedata fileref="images/dsi_bannette_creer1.gif" contentwidth="10cm"/>
          
                  </imageobject>
        
               </mediaobject>
      
            </figure>			
		
            <para lang="fr">Dans la case Nom, saisissez un nom qui vous permettra d'identifier cette bannette. Dans commentaire
		en gestion définissez un commentaire à destination des autres bibliothécaires/documentalistes ou, à défaut, recopiez
		le nom de la bannette.</para>
		
            <para lang="fr">Vous pouvez définir un classement pour organiser plus facilement vos bannettes.</para>
		
            <para lang="fr">Dans Entête du mail, vous pouvez définir un texte qui précédera la liste des notices dans le mail
		de diffusion. Dans cet entête, vous pouvez utiliser du code HTML pour mettre en forme votre texte. Voici quelques 
			exemples de balises HTML employables. Certaines doivent entourer le texte à mettre en forme.</para>
		
            <para lang="fr">
               <emphasis role="bold">&lt;br&gt;</emphasis> insère un saut de ligne (passage à la ligne)</para>
		
            <para lang="fr">
               <emphasis role="bold">&lt;p&gt;paragraphe&lt;/p&gt;</emphasis> insère une interligne avant le paragraphe et une interligne après le paragraphe</para>
		
            <para lang="fr">
               <emphasis role="bold">&lt;i&gt;italique&lt;/i&gt;</emphasis> met en italique le texte "italique"</para>
		
            <para lang="fr">
               <emphasis role="bold">&lt;b&gt;gras&lt;/b&gt;</emphasis> met en gras le texte "gras"</para>
		
            <para lang="fr">
               <emphasis>Date de dernier remplissage</emphasis> il n'y a pas de date de dernier remplissage puisque la bannette n'a pas encore été créée.
		Si vous modifiez une bannette, vous pourrez modifier la date de dernier remplissage à l'aide d'un bouton calendrier.</para>
		
            <para lang="fr">
               <emphasis>Date de dernier envoi</emphasis> correspond lors de la création à la date du jour. 
			La sélection des nouvelles notices correspondant à votre équation se fera depuis cette date. Modifiez cette date pour
		pouvoir réaliser une DSI dès la création de la bannette.</para>
		
            <para lang="fr">
               <emphasis>Propriétaire</emphasis> doit indiquer <emphasis>Aucun : bannette publique</emphasis>.</para>
		
            <para lang="fr">
               <emphasis>bannette automatique</emphasis> est à cocher si vous voulez diffuser cette bannette à intervalle régulier, que 
			vous devez définir dans <emphasis>Périodicité</emphasis> en jours (sous la forme <emphasis>30</emphasis>).</para>
		
            <para lang="fr">
               <emphasis>Diffusion par mail</emphasis> et <emphasis>Nombre de notices à diffuser par mail</emphasis> sont à compléter.</para>
		
            <para lang="fr">Pour abonner l'ensemble des lecteurs d'une catégorie, choisissez une catégorie dans <emphasis>Catégorie de lecteurs concernés</emphasis>. 
			Vous pourrez également abonner individuellement des lecteurs, cette sélection se fait ultérieurement.</para>
		
            <para lang="fr">En choisissant un panier dans <emphasis>Diffuser dans un panier</emphasis>, votre bannette remplira à chaque diffusion le panier choisi.
		Ceci permet par exemple d'utiliser la DSI pour alimenter un panier qui est repris dans une étagère virtuelle.
		De cette façon, vous pouvez mettre automatiquement en page d'accueil de votre OPAC une liste de nouveautés thématique.</para>
		
            <para lang="fr">Le fonction du <emphasis>cumul</emphasis> pour les bannettes est décrit plus loin dans ce chapitre. Reportez vous 
			à la partie correspondante pour plus d'informations.</para>
		
         </sect3>
		
			
         <sect3 id="dsi_bannettes_cumulatives">
		
            <title lang="fr">bannettes cumulatives</title>
		
		 
            <para lang="fr">voici le fonctionnement d'une bannette cumulative en nb (##) de notices:</para>
		 
            <para lang="fr">Le bouton "remplir"</para>
		 
            <para lang="fr">-sélectionne toutes les nouveautés depuis le dernier envoi et les ajoute
à la bannette.</para>
		 
            <para lang="fr">-purge le contenu afin de limiter au nombre fixé avec une limite: si
plus de ## notices étaient nouvelles, elles ont été ajoutées. Nous pouvons alors considérer qu'elles sont bien valables et méritent d'être
diffusées. Elles seront purgées dès que leur présence dans la bannette sera supérieure à 1 jour.</para>


            <para lang="fr">Il en ressort que : les bannettes cumulatives ne sont pas limitées au nombre
## de notices pour ceux qui cataloguent beaucoup de nouveautés en
permanence, en revanche, pour ceux qui cataloguent un nombre inférieur à ##
notices entre deux diffusions, ils sont assurés d'avoir toujours les ##
dernières notices, qu'elles aient été cataloguées hier ou il y a six mois...</para>


            <para lang="fr">Attention, si vous cataloguez beaucoup, diffusez tous les jours, les notices avant le jour j-1 seront effectivement purgées de la bannette même cumulative.</para>

			
         </sect3>
		
         <sect3 id="dsi_bannettes_affecter_equations">
			
            <title lang="fr">Affecter une ou des équations à une bannette</title>
			
			
            <para lang="fr">Depuis la liste des bannettes, cliquez sur la ligne correspondant à votre bannette dans la colonne Equations associées.</para>
			
            <para lang="fr">Cochez ensuite la ou les bannettes correspondantes puis cliquez sur Enregistrer.
			Attention, il ne suffit pas de sélectionner une équation pour l'affecter. 
				Lorsque vous sélectionnez une autre catégorie dans la liste en haut de l'écran, votre sélection n'est pas conservée.
			Lorsque vous faites une recherche à droite de l'écran, votre sélection n'est pas conservée. 
				Lorsque vous devez sélectionner des équations parmi un grand nombre, l'affectation des équations par simple sélection est risque d'erreur. Pour cette raison,
				vous devez valider votre sélection en cliquant sur Enregistrer.</para>
			
            <para lang="fr">Pour ne plus affecter une équation précédemment sélectionnée, choisissez "équations affectées" dans la liste 
				des catégories en haut de l'écran.</para>
			
            <para lang="fr">Vous pouvez ensuite cliquer sur Retour pour afficher la liste des bannettes ou cliquer sur le bouton Abonnés 
				à droite de l'écran pour affecter un ou plusieurs lecteurs à votre bannette.</para>
		
         </sect3>
		
         <sect3 id="dsi_bannettes_affecter_lecteurs">
			
            <title lang="fr">Affecter des lecteurs individuels à une bannette</title>
			
            <para lang="fr">Dans DSI &gt;  bannettes, lancez une recherche pour afficher votre bannette.</para>

		
            <figure>
        
               <title lang="fr">Liste des bannettes</title>		

        
               <mediaobject>
          
                  <imageobject>
            
                     <imagedata fileref="images/dsi_bannette_rechercher.gif" contentwidth="10cm"/>
          
                  </imageobject>
        
               </mediaobject>
		
            </figure>			

			
            <para lang="fr">Depuis la liste des bannettes, cliquez sur la ligne correspondant à votre bannette dans la colonne Nbre d'abonnés.</para>
	  
		
            <figure>
        
               <title lang="fr">Liste des lecteurs affectables à une bannette</title>		

        
               <mediaobject>
          
                  <imageobject>
            
                     <imagedata fileref="images/dsi_bannette_lecteurs.gif" contentwidth="10cm"/>
          
                  </imageobject>
        
               </mediaobject>
		
            </figure>			
			
			
            <para lang="fr">Pour affecter un des lecteurs, cochez la case précédant son nom puis cliquez sur <emphasis>Enregistrer</emphasis>.
			Attention, il ne suffit pas de sélectionner un lecteur pour l'affecter. 
				Lorsque vous sélectionnez une autre catégorie dans la liste en haut de l'écran, votre sélection n'est pas conservée.
			Lorsque vous faites une autre recherche, votre sélection n'est pas conservée. Lorsque vous devez sélectionner une certaine
				quantité de lecteurs, l'affectation des lecteurs par simple sélection est risque d'erreur. Pour cette raison,
				vous devez valider votre sélection en cliquant sur Enregistrer.</para>
			
            <para lang="fr">Pour ne plus affecter un lecteur précédemment sélectionné, choisissez "lecteurs affectés" dans la liste 
				des catégories en haut de l'écran.</para>
			
            <para lang="fr">Vous pouvez ensuite cliquer sur Retour pour afficher la liste des bannettes ou cliquer sur le bouton Equations 
				à droite de l'écran pour affecter une ou des équations à votre bannette.</para>
			
		
         </sect3>
			
      </sect2>

    
      <sect2 id="dsi_equations">
      
         <title lang="fr">Equations</title>
      
	  

      
         <para lang="fr">Les équations sont des recherches multicritères sélectionnées qui
      vont permettre le remplissage des bannettes.</para>
      
<para>Pour avoir un exemple pratique et détaillé d'utilisation de la DSI, consultez la section <xref linkend="dsi_pas_a_pas"/>.</para>	
			
		
         <sect3 id="dsi_equations_rechercher">
			
            <title lang="fr">Rechercher une équation</title>
			
            <para lang="fr">Pour chercher une équation, saisissez son nom entier ou en partie dans la case de recherche en haut de l'écran.
			Vous pouvez utiliser le caractère étoile "*" comme troncature (par exemple philo* pour remplacer philosophe ou philosophie).</para>
			
		
         </sect3>
	  
		
         <sect3 id="dsi_equations_ajouter">
			
            <title lang="fr">Créer une équation</title>
			
            <para lang="fr">Pour créer une nouvelle équation, cliquez sur le bouton Ajouter.</para>
			
            <para lang="fr">Vous êtes alors directement redirigé dans l'onglet <emphasis>Catalogue</emphasis>, en recherche multi-critères. 
				Une équation de recherche est une recherche multi-critères, identifiée par un nom et éventuellement par un classement.</para>
			
		
         </sect3>
	  
    
      </sect2>

    
      <sect2 id="dsi_options">
      
         <title lang="fr">Options</title>
      
	  

      
         <para lang="fr">Vous pouvez ici définir des classements pour vous permettre
      d'organiser vos bannettes et vos équations.</para>
      
	  
		
         <sect3 lang="fr" id="dsi_options_classements">
			
            <title lang="fr">Classements</title>
			
            <para lang="fr">Au delà d'une certaine quantité de bannettes créées, il faut organiser ses bannettes et équations en les classant.
			</para>
			
            <para lang="fr">Les classements se définissent en donnant un nom et en choisissant un type : soit classement de bannettes, soit classement d'équations.</para>
      
            <figure>
        
               <title lang="fr">Ajout d'un classement</title>		

        
               <mediaobject>
          
                  <imageobject>
            
                     <imagedata fileref="images/dsi_classements_ajouter.gif" contentwidth="10cm"/>
          
                  </imageobject>
        
               </mediaobject>
      
            </figure>			
		
         </sect3>
    
      </sect2>

    
      <sect2 id="dsi_pas_a_pas">
      
         <title lang="fr">Exemple d'utilisation pas à pas de la DSI</title>
      
	  

      
         <para lang="fr">Onglet <emphasis>DSI > Equations : gestion</emphasis>, cliquez sur ajouter pour créer
      une équation de recherche.</para>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Rechercher ou ajouter une bannette</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_rechercher_bannette.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">et lancer la recherche, par exemple :</para>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Recherche multi-critères</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_recherche_multicritere_.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Résultat de la recherche multi-critères</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_recherche_multicritere.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">A l'affichage des résultats, il est possible de cliquer sur
      "Transformer en équation DSI"</para>
      
	  

      
         <para lang="fr">Donner un nom à l'équation puis Enregistrer</para>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Création d'une équation</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_creation_equation_2.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">
            <emphasis role="bold">Note </emphasis>: vous pourrez à tout moment
      modifier une équation de recherche, ce qui permettra de modifier,
      ajouter ou retirer des critères à l'équation de recherche. Affichez les
      différentes équations de recherche et cliquez sur une Equation pour la
      modifier.</para>
	  
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Affichage de la liste des équations disponibles</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_rechercher_bannette_res.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Modification d'une équation</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_modification_equation.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr"><emphasis>DSI > Bannettes publiques</emphasis>, ajouter : donnez un nom à la bannette,
      cochez bannette automatique, périodicité (1 par ex.), nombre de notices
      (50 par ex.), choisissez une catégorie de lecteurs et cochez diffusion
      par email. Enregistrez ensuite.</para>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Création d'une bannette</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_creation_bannette.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">Lorsque vous changez la catégorie de lecteurs concernée, une
      alerte javascript s'ouvre à l'écran. Cette alerte vous permet de mettre
      à jour immédiatement les abonnements de lecteurs.</para>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Alerte javascript</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_alerte_javascript.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Liste des bannettes</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_liste_bannette_2.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">Cliquez sur la bannette, dans la colonne Equations associées pour
      affecter une ou plusieurs Equations à la bannette.</para>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Association des équations à la bannette</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_associer_equations_bann.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">Association des équations à la bannette : cochez l'équation et
      enregistrez.</para>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Affection aux abonnés d'une bannette</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_affectation_bannette_ab.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">En cliquant sur Abonnés vous pouvez choisir les lecteurs,
      sélectionnez les et cliquez sur Enregistrer.</para>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Liste des bannettes après association d'équation et
        d'abonnés</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_liste_bannette.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">Allez ensuite modifier une notice correspondant à votre équation
      de recherche : <emphasis>DSI > Diffusion : automatiques</emphasis>, Suivant : cochez votre
      bannette, cliquez sur remplir. Le nombre de notices change.</para>
      
	  

      
         <para lang="fr"/>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Liste des bannettes pour réaliser une action</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_liste_bannette_pour_act.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">Vous pouvez alors diffuser.</para>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Résultat d'une action réalisée</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_vidage_remplissage_envo.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">Il faut bien sûr que vos lecteurs aient une adresse email pour
      qu'ils reçoivent le contenu de la bannette par mail. Le mail qui sera
      envoyé est ouvert à l'écran dans un popup.</para>
      
	  

      
         <important><para lang="fr">
            Pour que le contenu de vos bannettes soit diffusé par mail, l'adresse de votre
      serveur SMTP dans votre configuration php doit être défini, vous pouvez également configurer
	  un connecteur SMTP dans <emphasis>Administration > Outils > Paramètres</emphasis>, développez <emphasis>Paramètres généraux</emphasis> et 
	  définissez le paramètre <emphasis>mail_method</emphasis>.</para></important>
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Envoi du contenu d'une bannette aux lecteurs abonnés</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_bannette_envoyee.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">Si le lecteur se connecte dans l'OPAC, il peut voir le contenu de
      la bannette après s'être connecté.</para>
      
	  

      
         <para lang="fr">
            <figure>
          
               <title lang="fr">Affichage du compte lecteur dans l'OPAC</title>
  

          
               <mediaobject>
            
                  <imageobject>
              
                     <imagedata fileref="images/dsi_perso_opac.gif" contentwidth="10cm"/>
            
                  </imageobject>
          
               </mediaobject>
        
            </figure>En cliquant sur Accéder à votre information personnalisée,
      vous pouvez voir les bannettes auxquelles vous êtes abonnés.</para>

      


      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Ecran des informations du lecteur dans l'OPAC, après avoir
        cliqué sur Accéder à votre information personnalisée</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_bannettes_opac.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>

      
         <para lang="fr">Comme pour toute notice dans l'OPAC, vous pouvez soit la déplier
      en cliquant sur le bouton + soit l'afficher en cliquant sur son titre.
      Vos possibilités dépendent du paramètre de l'OPAC
      bannette_notices_depliables. Pour plus d'information, consultez le Guide
      de l'Administrateur PMB.</para>
	  
      
	  

      
         <figure>
        
            <title lang="fr">Affichage d'une notice dans l'OPAC</title>
        
		

        
            <mediaobject>
          
               <imageobject>
            
                  <imagedata fileref="images/dsi_notice_opac.gif" contentwidth="10cm"/>
          
               </imageobject>
        
            </mediaobject>
      
         </figure>
    
      </sect2>
  
   </sect1>

  
   <sect1 id="dsi_privee">
    
      <title lang="fr">DSI privée</title>
    
	
    
      <para lang="fr">Elle permet à chaque lecteur identifié de concevoir un "profil
    documentaire" lui permettant de connaître les nouveautés de la
    bibliothèque ou du centre de documentation correspondant à ses centres
    d'intérêts.</para>
    
	
	

    
      <para lang="fr">
         <emphasis role="bold">attention</emphasis> les DSI personnalisées
    configurées dans l'OPAC ne sont visibles qu'à un endroit dans l'interface
    de gestion de PMB : DSI &gt; bannettes &gt; privées</para>
    
	

    
      <para lang="fr">Les bannettes de DSI privées sont <emphasis role="bold">non
    classées</emphasis>.</para>
    
	

    
      <para lang="fr">La <emphasis role="bold">diffusion </emphasis>de la DSI privée est
    <emphasis role="bold">obligatoirement automatique</emphasis>.</para>
    
	

    
      <para lang="fr">Les équations privées ne sont pas gérables dans l'onglet DSI de
    PMB.</para>
    
	

    
      <para lang="fr">La DSI privée est organisée de la manière suivante :</para>
    
	

    
      <itemizedlist>
      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">un lecteur se constitue une bannette privée (pas de
        catégorisation possible)</para>
        
		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">il affecte à cette bannette une et une seule équation de
        recherche (pas de possibilité d'affecter plusieurs équations de
        recherche à une seule bannette privée, il faut réaliser différentes
        bannettes)</para>
        
		
      
         </listitem>

      
         <listitem>
        
            <para lang="fr">la bannette sera réservée pour ce seul lecteur</para>
        
		
      
         </listitem>
    
      </itemizedlist>

    
      <sect2>
      
         <title lang="fr">Diffusion</title>
      
	  

      
         <para lang="fr">La diffusion est la dernière étape de la DSI. Dès qu'une bannette
      est créée et qu'une ou plusieurs équations y sont attribuées, vous
      pouvez diffuser l'information.</para>
      
	  

      
         <para lang="fr">La diffusion automatique présente à la fois les bannettes de
      diffusion publique et celles de diffusion privée.</para>
      
	  
    
      </sect2>
  
   </sect1>

  
   <sect1 id="dsi_rss">
    
      <title lang="fr">Flux RSS</title>
    	

    
      <sect2 id="dsi_rss_definition">
      
         <title lang="fr">Définition</title>
      	  

      
         <para lang="fr">Les flux RSS (Really Simple Syndication) sont des fils de nouveautés 
      émis par un site internet. Le Monde diffuse par exemple des fils d'actualités thématiques 
      (La Une, International, Société, Sciences...). Ces flux peuvent être lus par des logiciels 
      spécifiques, par les navigateurs internet ou directement intégrés à votre catalogue dans PMB.</para>
      	  
    
      </sect2>
    
    
      <sect2 id="dsi_rss_cat">
      
         <title lang="fr">Cataloguer un fil RSS</title>  

      
         <para lang="fr">Vous pouvez cataloguer un fil RSS dans PMB.</para>

      
         <para lang="fr">Voici comment enregistrer un fil RSS en quelques étapes :</para>    

      
         <orderedlist>
        
            <listitem>      
      		
               <para lang="fr">créer un statut de notice dont seules les notices sont visibles (pas les
exemplaire), appelez-le au hasard "flux RSS"</para>
		
            </listitem>
		
            <listitem>
			
               <para lang="fr">créer une notice ayant</para>
      		
               <itemizedlist>
        		
                  <listitem>      
    				
                     <para lang="fr">pour statut : flux RSS</para>
        		
                  </listitem>      
        		
                  <listitem>      
    				
                     <para lang="fr">pour type : document électronique (pas obligatoire)</para>
        		
                  </listitem>      
        		
                  <listitem>      
    				
                     <para lang="fr">pour lien : l'url du fichier XML du flux RSS</para>
        		
                  </listitem>      
        		
                  <listitem>      
    				
                     <para lang="fr">pour format électronique de la ressource : 
    				"RSS ### #" </para>
    				
                     <para lang="fr">où ### représente
					le temps de mise en cache en minutes. Mettre 0 si vous ne voulez pas de mise
					en cache ; </para>
					
                     <para lang="fr">où si # vaut 1 : affichage en page d'accueil si l'affichage des RSS en page 
					d'accueil est activé ; si # vaut 0 : ne pas afficher sur la page d'accueil.</para>
        		
                  </listitem>      
      		
               </itemizedlist>
		
            </listitem>
		
            <listitem>
			
               <para lang="fr">(optionnel) afficher ces flux en page d'accueil : paramètre
opac show_rss_browser à mettre à 1</para>
		
            </listitem>
		
            <listitem>
			
               <para lang="fr">(optionnel) créer une étagère virtuelle de ces flux</para>
		
            </listitem>
      
         </orderedlist>
      
      
         <para lang="fr">Pour plus d'informations sur le catalogage, consultez le chapitre 
      <xref linkend="cat"/>.</para>

      
         <para lang="fr">Pour des informations plus détaillées sur le catalogage de flux RSS, 
      consultez le chapitre <xref linkend="cat_notice_rss"/>.</para>
    
      </sect2>
	  
    
      <sect2 id="dsi_rss_def">
      
         <title lang="fr">Définition</title>
      	  
      
      
         <para lang="fr">PMB permet de créer des flux RSS qui sont alors accessibles depuis la page 
      d'accueil de l'opac, soit par le lien RSS en bas de page soit dans votre navigateur
      à l'aide d'une icône signalant la présence d'un flux RSS sur l'OPAC.</para>
            <figure>
        
               <title lang="fr">Créer un flux RSS</title>		

        
               <mediaobject>
          
                  <imageobject> 
            
                     <imagedata fileref="images/dsi-rss.gif" contentwidth="10cm"/>
          
                  </imageobject>
        
               </mediaobject>
      
            </figure>			
      <para lang='fr'>Dans Titre du flux, Description, Lien vers le site, décrivez les informations principales
		de votre flux.</para>
      <para lang='fr'>Dans Langue, saisissez fr-fr pour Français. Dans Time to live, saisissez un nombre de minutes
		qui définit la fréquence de rafraichissement du flux. Pendant ce délai en minutes, le flux peut être mis en
		cache par un aggrégateur.</para>
      <para lang='fr'>URL de l'image, Titre de l'image et Lien vers un site web permettent d'illustrer le titre de 
		votre flux par une image. Celle-ci pourra être également un lien.</para>
      <para lang='fr'>Format de flux généré : vous pouvez laisser ce champ vide.</para>
      <para lang='fr'>Cochez enfin un panier ou une bannette dont le contenu sera diffusé par le flux RSS.</para>		  
	
      </sect2>
  
   </sect1> 
</chapter>