<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="principes">
  <title>Principes généraux</title>

  <para><emphasis role="bold">Ergonomie liée à l'utilisation d'une application
  internet</emphasis></para>

  <para>PMB est une application Web, une "WebApp". Fonctionnant sur un serveur
  Web (voir le <emphasis>Guide d'Installation PMB</emphasis>, Section 1,
  <emphasis>Installation sous Windows,</emphasis> pour plus d'informations sur
  Apache), PMB bénéficie de la souplesse des applications Internet.</para>

  <para><emphasis role="bold">Ne pas utiliser le bouton "page précédente" du
  navigateur.</emphasis></para>

  <para>"Page précédente" et "page suivante" permettent de se déplacer d'une
  page à l'autre sur internet, il en est de même dans PMB.</para>

  <para><graphic fileref="images/warning.gif" /><emphasis role=""><emphasis
  role="bold">Attention</emphasis></emphasis> lorsque vous voyez à l'écran un
  message commençant par <emphasis>Mise à jour </emphasis>ne cliquez pas sur
  page précédente. Lorsque vous voyez ce message, il est impératif de laisser
  la mise à jour s'accomplir entièrement. De façon générale, évitez d'utiliser
  page précédente si vous pouvez obtenir le même résultat en cliquant sur un
  des liens présent à l'écran.</para>

  <para>Lorsque vous rechargez une page qui est le résultat d'un formulaire
  (par exemple ajout d'une nouvelle notice), les données sont à nouveau
  soumises au serveur.</para>

  <para>Suivant le même principe que "Page précédente", le bouton "Stop" de
  votre navigateur permettra d'interrompre le chargement d'une page.</para>

  <figure>
    <title>boutons du navigateur Mozilla - Page précédente, Page suivante,
    Recharger, Stop</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/back_mozilla1.jpg" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <figure>
    <title>boutons du navigateur Mozilla - Page précédente, Page suivante,
    Recharger, Stop</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/back_mozilla2.jpg" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <figure>
    <title>boutons du navigateur Internet Explorer - Page précédente, Page
    suivante, Stop, Recharger</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/back_ie.jpg" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para><emphasis role="bold">Attention</emphasis> Lors d'opérations
  importantes sur la base de données (ajouts, suppressions), il ne faut pas
  arrêter le chargement de la page sous peine d'interrompre le traitement en
  cours, ce sous risque de détérioration de la base de données.</para>

  <para>Ne surtout pas cliquer sur ce bouton "arrêter le chargement" lors
  d'une restauration de la base de données, d'une sauvegarde ou d'une
  optimisation de la base.</para>
</chapter>