<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="cat">
  <title lang="es">Catalogage</title>

  <para>Le catalogage désigne l'ensemble des techniques de constitution d'un
  catalogue de documents de la bibliothèque qui va permettre de faire des
  recherches, de gérer les prêts, d'éditer des statistiques, ...</para>

  <para><emphasis role="bold">Note </emphasis>A tout moment dans l'onglet
  Catalogue, lorsque vous voyez l'icône d'un panier affichée, vous pouvez
  ajouter un élément (notice, exemplaire, bulletin) à un panier en cliquant
  sur l'icône <graphic fileref="images/basket_small.gif" /> Pour plus d'informations,
  voir <xref linkend="cat_caddies" />.</para>

  <sect1 id="cat_ouvrages">
    <title lang="es">Ouvrages</title>

    <sect2 id="cat_search">
      <title lang="es">Recherche</title>

      <para>La recherche porte sur l'ensemble des notices de PMB :
      monographies, notices mère de périodique, notices des articles.</para>

      <para>PMB permet d'utiliser des expressions booléennes comme critère de
      recherche. Pour plus d'informations, voir <xref
      linkend="exp_bool" />.</para>

      <sect3 id="cat_search_tit">
        <title lang="es">Auteur/titre</title>

        <sect4>
          <title lang="es">Recherche par titre</title>

          <para>Voici l'écran qui vous apparaît lorsque vous cliquez sur
          l'onglet catalogage. Il permet d'effectuer une recherche et est
          constamment accessible dans ce module par un clic dans le menu
          latéral sur "rechercher".</para>

          <figure>
            <title lang="es">catalogage &gt; ouvrages &gt; recherche par titre</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_search_title.JPG" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Tentons une recherche sur le titre "cat''.</para>

          <para>Si vous avez installé la base de test, c'est l'ouvrage
          <emphasis>Catfish Blues</emphasis>, de <emphasis>Gérard
          Herzhaft</emphasis>, qui est renvoyé.</para>

          <figure>
            <title lang="es">Résultat d'une recherche</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/search_examp_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Pour afficher plus d'informations sur un des résultats de la
          recherche, cliquer sur le + pour déplier la notice et lister les
          exemplaires et exemplaires numériques de l'ouvrage.</para>

          <para>Un clic sur le titre affiche les informations sur l'ouvrage,
          et permet éventuellement d'apporter les modifications désirées.
          L'écran affiché ensuite est la liste des exemplaires de
          l'ouvrage.</para>

          <figure>
            <title lang="es">Liste des exemplaires d'un ouvrage</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/liste-expl.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Pour modifier la notice de l'ouvrage, cliquez sur
          <emphasis>Modifier</emphasis>. Pour modifier un des exemplaires de
          l'ouvrage, cliquez sur son code barre. Pour ajouter un exemplaire,
          saisissez le <emphasis>N° de l'exemplaire </emphasis>puis cliquez
          sur <emphasis>Ajouter un exemplaire</emphasis>. Pour ajouter un
          document numérique, cliquez sur <emphasis>Ajouter un document
          numérique</emphasis>. Pour plus d'informations, voir <xref
          linkend="cat_isbd" />.</para>

          <para>Les références situées en dessous de la notice concernent le
          ou les exemplaires de l'ouvrage, leur disponibilité, etc. Un clic
          sur le code barre de l'exemplaire permet de modifier
          l'exemplaire.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Recherche par auteur, par ISBN, EAN ou numéro
          d'exemplaire</title>

          <para>La <emphasis role="bold">Recherche par auteur</emphasis>
          fonctionne de la même manière que la recherche par titre.</para>

          <para>Vous pouvez également chercher un ouvrage par son ISBN, son
          code barre commercial (EAN) ou le numéro d'un de ses
          exemplaires.</para>

          <para>Enfin, vous pouvez affiner la recherche en la faisant porter
          sur un type précis de document.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_categ">
        <title lang="es">Catégorie/Sujet</title>

        <para>Les catégories disponibles sont affichées (elles sont
        modifiables dans l'onglet autorités).</para>

        <para>Cliquez sur l'icône du dossier pour ouvrir le dossier de la
        catégorie et afficher éventuellement les sous-catégories.</para>

        <para>Lorsque vous avez atteint la catégorie ou sous-catégorie désirée
        cliquez sur son nom pour afficher les résultats.</para>

        <figure>
          <title lang="es">catalogage &gt; ouvrages &gt; recherche par
          catégorie/sujet</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_categs.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_terms">
        <title lang="es">Termes du thésaurus</title>

        <para>La recherche par termes du thésaurus permet de naviguer entre
        les renvois du thésaurus.</para>

        <para><figure>
            <title lang="es">catalogage &gt; ouvrages &gt; recherche par termes du
            thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_search_terms.jpg" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>Dans cette recherche, commencez par saisir un ou plusieurs
        termes à chercher, par exemple <emphasis
        role="bold">histoire</emphasis>. Les résultats de la recherche sont
        affichés sous le forme de deux parties. La partie supérieure vous
        renvoie les catégories correspondantes à votre recherche. Un clic sur
        une des catégories de la partie supérieure (par exemple <emphasis
        role="bold">histoire politique</emphasis>) vous affiche dans la partie
        inférieure plus d'informations sur la catégorie choisie.</para>

        <para>En cliquant sur un des liens, vous vous déplacez de catégorie en
        catégorie.</para>

        <para>Pour sélectionner une catégorie et afficher les ouvrages
        correspondants, cliquez sur l'étoile située en début de ligne <graphic
        fileref="images/search_terms_select.gif" /> si aucun ouvrage ne correspond à
        cette catégorie, l'étoile n'est pas affichée.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_publisher">
        <title lang="es">Editeur/Collection</title>

        <para>La recherche Editeur/Collection affiche une liste des éditeurs
        et collections de la même manière que les recherches sur les
        catégories.</para>

        <figure>
          <title lang="es">catalogage &gt; ouvrages &gt; recherche par
          éditeur/collection</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_publishers.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_caddie">
        <title lang="es">Paniers de notices</title>

        <para><emphasis>Recherche</emphasis> &gt; <emphasis>Paniers de
        notices</emphasis> permet d'afficher le contenu d'un panier de notices
        (également appelé caddie). Les paniers correspondent à des sélections
        de notices, de bulletins ou d'exemplaires.</para>

        <figure>
          <title lang="es">catalogage &gt; ouvrages &gt; recherche par paniers de
          notices</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_paniers.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_multi">
        <title lang="es">Multi-critères</title>

        <para>La recherche multi-critères est une recherche combinatoire. Vous
        pouvez sélectionner des champs de recherches&nbsp;: titre, auteur,
        champs personnalisés...</para>

        <figure>
          <title lang="es">Ouvrages &gt; Recherche &gt; Multi-critères</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multicrit1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Pour lancer une recherche multicritère :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>cliquez sur <emphasis>Ajouter</emphasis> pour définir un
            premier champs de la recherche</para>

            <para>La recherche multicritère s'applique aux champs des notices,
            des exemplaires et aux champs personnalisés.</para>

            <para><figure>
                <title lang="es">Champs de recherche possible</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/multicrit2.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>choisissez ensuite un type de recherche pour le champs
            retenu, pour un champs titre vous pouvez choisir entre "contient
            au moins des mots", "contient tous les mots", "commence par",
            "fini par" ou "exactement comme". Ce type de recherche varie selon
            le champs concerné<figure>
                <title lang="es">Types de recherche pour le champs Titre</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/multicrit_4.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>si le champs nécessite une valeur, saisissez celle-ci dans
            la case de saisie ; si le champs nécessite un choix (par exemple
            le type de support), choisissez une ou plusieurs propositions en
            cliquant et en maintenant la touche <emphasis>Ctrl</emphasis> de
            votre clavier appuyée.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>enfin validez en cliquant sur
            <emphasis>Rechercher</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="exp_bool">Expressions booléennes</title>

        <para>Dans l'ensemble des écrans de recherche vous pouvez utiliser des
        expressions booléennes. Ces expressions booléennes ont été introduites
        dans PMB avec la version 2.0.</para>

        <sect4>
          <title lang="es">Recherche simple</title>

          <para>Par défaut, le moteur cherche les éléments qui contiennent
          <emphasis role="bold">au moins</emphasis> (OU implicite) un des mots
          saisis. Le tri se fait selon le nombre décroissant de mots trouvés,
          puis par ordre alphabétique.</para>

          <para><emphasis>Ex. </emphasis><programlisting>jambon bayonne</programlisting>signifie
          les éléments qui contiennent les mots jambon ou bayonne (jambon de
          bayonne, jambon de parme, l'histoire de Bayonne, ...).</para>

          <para>Les accents ne sont pas pris en compte ainsi que les
          majuscules/minuscules. Si deux mots sont séparés par un autre signe
          que espace, +, ou -, les deux mots sont considérés comme devant
          apparaître dans le résultat .</para>

          <para>Ex. <programlisting>Saint Jean/mer</programlisting>sera
          analysé comme : chercher les <emphasis>éléments qui contiennent
          saint</emphasis> ou les <emphasis>éléments qui contiennent jean et
          mer</emphasis> ou les <emphasis>deux</emphasis>. </para>

          <para>Certains mots sont ignorés car trop courants ou sans
          signification pertinente en français (ex : de, du, da, t, l, d, s,
          son, sa, ...). </para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Cas du tiret</title>

          <para>Le tiret est considéré comme un opérateur entre deux mots
          (voir plus bas le chapitre : Opérateurs logiques entre deux mots).
          Ainsi, tout mot composé avec un tiret doit être entouré de
          guillemets pour faire une recherche en terme exact (voir plus bas ).
          </para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Troncature</title>

          <para>Les mots peuvent être tronqués à gauche, droite ou
          partiellement par le caractère *</para>

          <para><emphasis>Ex. </emphasis><programlisting>chev* </programlisting>cherchera
          les mots commençant par chev (cheval, chevaux, cheveux, ...),</para>

          <para><programlisting>*logie</programlisting>cherchera les mots
          finissant par 'logie' (psychologie, théologie, trilogie,
          ...),</para>

          <para><programlisting>p*logie </programlisting>cherchera les mots
          commençant par p et finissant par logie (psychologie,
          paléonthologie, pathologie, ...).</para>

          <para>Plusieurs troncatures peuvent-être utilisées dans un même
          mot.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_recherche_termesexacts">
          <title lang="es">Recherche avec des termes exacts</title>

          <para>Un terme exact est défini par un texte entouré de guillemets.
          Si le moteur de recherche rencontre un terme exact, il cherche les
          éléments contenant exactement ce texte.</para>

          <para>La troncature peut-être utilisée dans les termes
          exacts.</para>

          <para><emphasis>Ex. </emphasis><programlisting>"dent"</programlisting>signifie
          tous les éléments contenant le texte dent (dentition, accident,
          indentation, ...).</para>

          <para>La recherche exacte est pratique pour la recherche
          d'expressions contenant des espaces ou des signes de ponctuation.
          (un sigle par exemple).</para>

          <para><emphasis>Ex. </emphasis><programlisting>"A.N.P.E."</programlisting>cherche
          les éléments qui contiennent le texte A.N.P.E.,</para>

          <para><programlisting>A.N.P.E.</programlisting> cherche les éléments
          qui continnent les mots A ou N ou P ou E .</para>

          <para>Les accents et les majuscules/miniscules ne sont pas pris en
          compte dans un terme exact.</para>

          <para>Enfin, les termes exacts peuvent êtres utilisés dans toutes
          les expressions complexes décrites ci-dessous.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Négation</title>

          <para>Le symbole ~ devant un terme représente un négation de ce
          terme. Cela signifie la recherche de tous les éléments ne contenant
          pas ce terme.</para>

          <para><emphasis>Ex.</emphasis><programlisting>~travail</programlisting>
          signifie tous les éléments sauf ceux qui contiennent le mot
          travail</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Opérateurs logiques entre deux mots</title>

          <para>Des opérateurs logiques peuvent être utilisés entre les mots
          :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>+ : opérateur ET</para>

              <para><emphasis>Ex. </emphasis><programlisting>disque + dur</programlisting>
              signifie les éléments qui contiennent les mots disque et
              dur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>- : opérateur SAUF (ET NON)</para>

              <para><emphasis>Ex. </emphasis><programlisting>disque - dur</programlisting>
              signifie les éléments qui contiennent le mot disque, sauf ceux
              qui contiennent aussi le mot dur.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Plusieurs opérateurs peuvent-être enchainés dans une même
          expression. Ils sont appliqués dans l'ordre, de gauche à
          droite.</para>

          <para><emphasis>Ex.</emphasis> <programlisting>poésie + français* - romantique*</programlisting>signifie
          les éléments contenant poésie et français(e)(s) sans
          romantique(s).</para>

          <para><emphasis role="bold">Attention</emphasis>, deux opérateurs ne
          peuvent se suivre, une négation ne peut-être combinée à un opérateur
          (+~ revient au même que l'opérateur -).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Regroupements</title>

          <para>Une expression peut-être regroupée pour devenir un terme. Ce
          regroupement se fait avec les parenthèses. Cela permet de changer
          l'ordre d'application des opérateurs ou de combiner les résultats
          d'expressions complexes.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><programlisting>poésie + (française romantique)</programlisting></para>

              <para>signifie dans tous les éléments qui contiennent francaise
              ou romantique, uniquement ceux qui contiennent poésie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><programlisting>(poésie + française) romantique</programlisting>signifie
              tous les éléments qui contiennent poésie et française ou tous
              les éléments qui contiennent romantique</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><programlisting>~(poésie + française) + (littérature améri*)</programlisting>
              signifie tous les éléments qui ne contiennent pas poésie et
              française et les éléments qui contiennent littérature ou améri*
              Les parenthèses peuvent-être imbriquées sans limite.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><programlisting>(poésie + (française romantique)) (littérature + XIX)</programlisting>signifie
              dans tous les éléments qui contiennent francaise ou romantique,
              uniquement ceux qui contiennent poésie ou les éléments qui
              contiennent littérature et XIX</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Pertinence</title>

          <para>Les résultats sont trié par ordre de pertinence puis par ordre
          alphabétique. La pertinence est calculée simplement par le nombre
          total de mots ou de termes exacts trouvés.</para>

          <para>Par exemple :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>jambon bayonne trouvera tous les éléments contenant jambon
              ou bayonne, ceux qui contiennent les deux mots seront au début
              de la liste de résultat</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>~(poésie + française) (littérature améri*) trouvera tous
              les éléments qui ne contiennent pas poésie et française, dans
              ces éléments, ceux qui contiennent littérature ou améri*
              apparaitront en premier dans la liste de résultats (d'abord
              littérature et améri*, puis améri*, puis littérature)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang="es">Nouvelle notice</title>

      <sect3>
        <title lang="es">Saisie d'une nouvelle notice</title>

        <para>La saisie d'une nouvelle notice se fait en deux écrans : un
        numéro d'identification (ISBN) est d'abord demandé mais il n'est pas
        obligatoire de le saisir. Si un EAN est saisi, il est alors converti
        en ISBN.</para>

        <sect4 id="cat_create">
          <title lang="es">Saisie de l'ISBN, de l'EAN ou d'un numéro commercial</title>

          <para>Si le numéro d'identification saisi correspond à un ouvrage
          déjà saisi en base, la notice est alors directement ouverte en
          modification. Ceci permet un dédoublonnage de la base dès le
          catalogage.</para>

          <figure>
            <title lang="es">Ouvrages &gt; Nouvelle notice</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_new_1.jpg" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Cliquez ensuite sur <emphasis>suivant</emphasis> pour
          poursuivre la création de la notice.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_create_form">
          <title lang="es">Saisies des données de la notice</title>

          <figure><title lang="es">Ouvrages &gt; Nouvelle notice (écran
          2)</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_2.jpg"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure>

          <sect5><title lang="es">Choix d'un support de document</title><para>Dans la
          liste déroulante située en haut du formulaire, vous pouvez choisir
          entre différents types de support
          :</para><itemizedlist><listitem><para>texte
          imprimé</para></listitem><listitem><para>texte
          manuscrit</para></listitem><listitem><para>partition musicale
          imprimée</para></listitem><listitem><para>partition musicale
          manuscrite</para></listitem><listitem><para>document cartographique
          imprimé</para></listitem><listitem><para>document cartographique
          manuscrit</para></listitem><listitem><para>document projeté ou
          vidéo</para></listitem><listitem><para>enregistrement sonore non
          musical</para></listitem><listitem><para>enregistrement sonore
          musical</para></listitem><listitem><para>document graphique à deux
          dimensions</para></listitem><listitem><para>document
          électronique</para></listitem><listitem><para>document
          multimédia</para></listitem><listitem><para>objet à 3 dimensions,
          artéfacts, ...</para></listitem></itemizedlist><para>Ces supports
          correspondent aux supports de documents définis par la norme
          UNIMARC.</para><para><emphasis role="bold">Attention</emphasis> : ne
          pas confondre avec type de document, qui correspond à
          l'exemplaire.</para></sect5>

          <sect5><title lang="es">Titre</title><para>Le titre propre est le titre
          principal d'un ouvrage.</para><para>Même si le titre est
          généralement présent sur la couverture ou la tranche de l'ouvrage,
          il faut le lire sur la page de titre car il est parfois différent du
          titre de couverture. Dans ce cas, le titre de couverture sera
          spécifié ailleurs (zone de note).</para><para>Vous pouvez également
          définir le titre propre d'un auteur différent, un titre parallèle,
          ainsi qu'un complément du titre.</para><para>Le titre parallèle
          correspond par exemple au titre de l'ouvrage dans la langue
          d'origine.</para><para>Enfin, vous pouvez définir un titre de série.
          Un titre de série est un titre commun à différents ouvrages d'un
          même auteur. Par exemple <emphasis>Les aventures de
          Tintin</emphasis> de <emphasis>Hergé</emphasis>. Le champs "Partie
          de" est différent des champs de titre. Pour spécifier un titre de
          série, cliquez sur le bouton "..."</para><figure><title lang="es">Définir un
          titre de série</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/titres_serie.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>Choisissez
          ensuite un titre de série dans le popup.</para><figure><title lang="es">Popup
          de sélection de titre de
          série</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/popup-serie.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>Si
          votre titre de série ne figure pas dans la liste du popup, cliquez
          sur<emphasis> créer un titre de série</emphasis>. Saisissez ensuite
          le titre de série, cliquez sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> puis
          sélectionnez votre titre de série dans la liste. Vous ne pouvez ni
          modifier ni supprimer un titre de série dans le popup. Pour modifier
          ou supprimer un titre de série, dans l'onglet
          <emphasis>Autorités</emphasis>, choisissez dans le menu<emphasis>
          Titres de série</emphasis>. Pour plus d'informations, voir <xref
          linkend="autorites"></xref>.</para><para>Le titre de série
          sélectionné est ensuite affiché dans le formulaire de la
          notice.</para><figure><title lang="es">La saisie d'un auteur se fait soit lors
          du catalogage, soit avec l'onglet "autorités" Le titre de série
          sélectionné est affiché</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/titres_serie2.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>Pour
          effacer un titre de série sélectionné, cliquer sur le bouton
          "X"</para><para>Vous pouvez également spécifier un <emphasis>n° de
          partie</emphasis>. Par exemple, <emphasis>Les aventures de
          Tintin</emphasis>, n° <emphasis>11</emphasis>.</para></sect5>

          <sect5><title lang="es">Saisie d'un auteur (mention de
          responsabilité)</title><figure><title lang="es">Catalogue &gt; Nouvelle
          notice, sélection des
          auteurs</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_resp.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>Pour
          sélectionner un auteur, cliquez sur le bouton "..." puis
          sélectionnez l'auteur dans le popup de recherche d'auteur. Pour
          rechercher un auteur, tapez quelques lettres de son nom puis cliquez
          sur <emphasis>Rechercher</emphasis>. Les résultats de la recherche
          sont alors affichés.</para><figure><title lang="es">Catalogue &gt; Nouvelle
          notice, popup de sélection d'un
          auteur</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/popup_authors.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>Si
          l'auteur de l'ouvrage que vous souhaitez cataloguer n'est pas déjà
          enregistré, ajoutez le en cliquant sur le bouton <emphasis>Ajouter
          un auteur</emphasis>.</para><figure><title lang="es">Catalogue &gt; Nouvelle
          notice, ajout d'un auteur depuis le
          popup</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/popup-new-author.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>La
          saisie d'un auteur se fait soit lors du catalogage, soit avec
          l'onglet "autorités". Pour plus d'informations sur la création d'un
          auteur, voir <xref
          linkend="autorites_ajout_auteur"></xref>.</para><figure><title lang="es">Catalogue
          &gt; Nouvelle notice, auteur
          sélectionné</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat-new-resp-filled.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>Si
          le terme "auteur" est le nom qui convient à l'auteur d'un livre, il
          n'en est pas de même pour l'auteur d'un film, pour lequel on parlera
          davantage d'un metteur en scène. Il s'agit alors de la fonction de
          l'auteur par rapport à l'ouvrage dont il le responsable. Puis
          sélectionner une fonction (non obligatoire), cliquer sur le bouton
          "...".</para><figure><title lang="es">Popup de sélection d'une fonction pour
          l'auteur</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/popup-fonction.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>Quelques
          remarques :</para><itemizedlist><listitem><para>il ne peut y avoir
          qu'un auteur principal pour un ouvrage, mais il peut y avoir plus
          autres auteurs, et/ou plusieurs auteurs secondaires. Pour
          sélectionner un <emphasis>autre auteur</emphasis> ou un
          <emphasis>auteur secondaire</emphasis> cliquez sur le bouton "..."
          correspondant. Pour ajouter un auteur supplémentaire, cliquez sur le
          bouton "+".</para></listitem><listitem><para>pour effacer un auteur
          ou une fonction sélectionné, cliquez sur le bouton
          "X"</para></listitem></itemizedlist></sect5>

          <sect5><title lang="es">Saisie d'un éditeur, des collections, sous-collection
          et titres de série</title><figure><title lang="es">Catalogue &gt; Nouvelle
          notice, pavé Éditeurs,
          collection</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_publisher.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>La
          saisie des collections, sous-collections, sous-titres de séries se
          fait soit lors de la création d'une notice (possibilité uniquement
          d'ajouter des données), soit avec l'onglet "autorités". Commencez
          par remplir <emphasis>sous-collection</emphasis> le cas échéant,
          sinon <emphasis>collection</emphasis> ou enfin
          <emphasis>éditeur</emphasis>.</para><para>Dans le popup de sélection
          de la sous-collection, sélectionner une sous-collection
          <emphasis>ou</emphasis> choisir <emphasis>créer une
          sous-collection</emphasis>, remplir les champs connus puis cliquer
          sur le bouton de sélection de la collection mère de cette
          sous-collection.</para><para>Dans le popup de sélection de la
          collection dont fait partie notre sous-collection, sélectionner une
          collection <emphasis>ou</emphasis> choisir <emphasis>créer une
          collection</emphasis>, remplir les champs connus sauf l'éditeur puis
          cliquer sur le bouton de sélection de l'éditeur.</para><para>Dans le
          popup de sélection de l'éditeur, sélectionner un éditeur
          <emphasis>ou </emphasis>choisir <emphasis>créer un
          éditeur</emphasis> et compléter les champs.</para><para>Une fois
          notre saisie finie, sélectionnez l'éditeur de la collection, puis la
          collection de notre sous-collection enfin enregistrez la
          sous-collection et sélectionnez la.</para><para>De manière générale,
          choisissez l'élément le plus spécifique en premier. Choisissez la
          sous-collection, puis la collection enfin l'éditeur.</para><para>Une
          collection correspond au choix d'un éditeur :
          <emphasis>PUF</emphasis>, collection <emphasis>Que Sais-je
          ?</emphasis></para><para>Une sous-collection répond au même souci à
          un niveau supérieur : Nathan Université, collection 128,
          sous-collection Histoire.</para><para>Un titre de série correspond à
          un ouvrage en plusieurs volume, chaque volume a un titre propre et
          l'ensemble des volumes en a un autre.</para><para><emphasis
          role="bold">Exemple</emphasis> Pullman, Philip <emphasis
          role="bold">Titre de série</emphasis> A la croisée des mondes
          <emphasis role="bold">Numéro de partie</emphasis> Volume 1 <emphasis
          role="bold">Titre propre</emphasis> Les royaumes du
          Nord</para><para>Pour réaliser cette saisie, il faut créer sous PMB
          les collections et titres de série avant de les sélectionner. Le
          numéro de partie comme le titre de propre sont à saisir lors de la
          rédaction de la notice d'ouvrage.</para></sect5>

          <sect5><title lang="es">ISBN, EAN ou no. commercial</title><para>L'ISBN, qui a
          été demandé dans le premier écran lors d'une création de notice, est
          affiché ici. Cliquez sur le bouton "..." pour ouvrir un popup et
          pouvoir douchetter l'EAN de l'ouvrage, ou saisir son ISBN. Cette
          saisie se fait dans un popup pour éviter que la validation qui suit
          une lecture de code-barres ne ferme la notice en cours
          d'édition.</para><para>PMB convertit les EAN saisis (code-barres
          commercial) automatiquement en ISBN.</para><figure><title lang="es">Catalogue
          &gt; Nouvelle notice, pavé ISBN</title>
          <mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_isbn.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure></sect5>

          <sect5><title lang="es">Collation</title><para>La collation précise
          différentes informations liées à l'aspect physique du document :
          importance matérielle, illustrations, format, prix, matériel
          d'accompagnement.</para><figure><title lang="es">Catalogue &gt; Nouvelle
          notice, pavé Collation</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_collation.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure></sect5>

          <sect5><title lang="es">Notes</title><para>Les notes sont de trois types :
          <emphasis>générale</emphasis>, liée au <emphasis>contenu</emphasis>
          (appréciation, critique), ou <emphasis>un résumé, un extrait
          </emphasis>du document (par exemple le résumé d'un roman en
          quatrième de couverture).</para><figure><title lang="es">Catalogue &gt;
          Nouvelle notice, pavé
          Notes</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_notes.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure></sect5>

          <sect5><title lang="es">Indexation</title><para>Le pavé d'indexation est
          composé de trois indexations différentes
          :</para><itemizedlist><listitem><para><emphasis
          role="bold">Catégories</emphasis> : ajout d'une catégorie du
          thésaurus interne de PMB. Pour plus d'informations sur les
          catégories, voir <xref linkend="autorites_categ"></xref>
          .</para><para>Pour sélectionner une catégorie, cliquez sur le bouton
          "...". Pour ajouter une catégorie supplémentaire, cliquez sur le
          bouton "+". Pour supprimer la sélection d'une catégorie, cliquez sur
          le bouton "X".</para></listitem><listitem><para><emphasis
          role="bold">Indexation</emphasis> : ajout d'une indexation décimale.
          Pour plus d'informations, consulter le chapitre
          <emphasis>Autorités</emphasis>, section
          <emphasis>Indexation</emphasis>.</para></listitem><listitem><para><emphasis
          role="bold">Indexation libre</emphasis> : vous pouvez ici ajouter
          des mots clés librement, séparés par des espaces. Vous pouvez par
          exemple spécifier des mots clés, ou une indexation libre d'un
          thésaurus non intégré à PMB (vedettes Blanc-Montmayeur par
          exemple).</para></listitem></itemizedlist><figure><title lang="es">Catalogue
          &gt; Nouvelle notice, pavé
          Indexation</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_indexation.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure></sect5>

          <sect5><title lang="es">Langue de la publication</title><para>Vous pouvez ici
          spécifier une langue d'origine de la publication, celle-ci est
          définie par défaut dans les préférences de l'utilisateur. Pour plus
          d'informations, consulter le chapitre <emphasis>Préférences
          utilisateurs</emphasis>.</para><para>Les codes langues sont définis
          par la norme UNIMARC.</para><para>Vous pouvez également définir une
          langue originale, si l'ouvrage décrit est une
          traduction.</para><figure><title lang="es">Catalogue &gt; Nouvelle notice,
          pavé Langues</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_langue.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure></sect5>

          <sect5><title lang="es">Liens (ressources électroniques)</title><para>L'URL
          associée doit être saisie dans son intégralité de préférence (y
          compris le http://) pour être sur du fonctionnement des liens, quel
          que soit le navigateur internet de l'utilisateur.</para><para>Le
          format électronique de la ressource est laissé à la discrétion du
          catalogueur. Préférer un début de champ tel que "fichier", par
          exemple "fichier PDF" ou "fichier Acrobat", et des mentions
          génériques : "site internet".</para><figure><title lang="es">Catalogue &gt;
          Nouvelle notice, pavé
          Liens</title><mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_liens.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure></sect5>

          <sect5><title lang="es">Champs personnalisés</title><para>Enfin, le cas
          échéant, en bas de la notice, vous pouvez définir les valeurs de vos
          champs personnalisés.</para><para>Les champs personnalisables des
          notices sont des informations supplémentaires, vous pouvez les créer
          dans <emphasis>Administration</emphasis> &gt;
          <emphasis>Notices</emphasis> &gt;
          <emphasis>Personnalisables</emphasis>. Pour plus d'informations,
          consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur</emphasis>,
          chapitre <emphasis>Notices</emphasis>.</para><para>Si aucun champs
          personnalisé n'est défini, ce pavé n'est pas
          affiché.</para><figure><title lang="es">Catalogue &gt; Nouvelle notice, pavé
          Champs personnalisables</title> <mediaobject><imageobject><imagedata
          fileref="images/cat_new_perso.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure></sect5>

          <para>Une fois les différents champs de la notice complétés, cliquez
          sur <emphasis>Enregistrer</emphasis>.La notice est enregistrée, vous
          arrivez sur la liste des exemplaires de l'ouvrage.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_isdbd">
        <title lang="es">Liste des exemplaires d'un ouvrage</title>

        <para>l'écran suivant présente la notice au format ISBD et les
        éventuels exemplaires qui lui correspondent.</para>

        <figure>
          <title lang="es">catalogue &gt; ouvrages, liste des exemplaires d'un
          ouvrage</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/liste-expls.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Pour modifier la notice de l'ouvrage, cliquez sur
        <emphasis>Modifier</emphasis>. La modification d'une notice affiche le
        même écran que la création d'une notice. Pour plus d'informations, se
        reporter plus haut à la section 1.2.1 <emphasis>Saisie d'une nouvelle
        notice</emphasis>.</para>

        <para>Vous pouvez <emphasis>Ajouter un exemplaire.</emphasis></para>

        <para>Vous pouvez également <emphasis>Ajouter un document
        numérique</emphasis>.</para>

        <para>Si la notice possède déjà des exemplaires, vous pouvez modifier
        un des exemplaires de l'ouvrage le cas échéant, en cliquant sur son n°
        d'exemplaire.</para>

        <para>Si la notice possède déjà des exemplaires numériques, vous
        pouvez afficher ou modifier un des exemplaires numériques de l'ouvrage
        le cas échéant. Pour afficher le document numérique associé, cliquez
        sur son icône. Pour modifier le document numérique associé, cliquez
        sur son titre.</para>

        <sect4 id="cat_expl_create">
          <title lang="es">Ajout d'un exemplaire</title>

          <para>Pour modifier un des exemplaires de l'ouvrage, cliquez sur son
          code barre. Pour ajouter un exemplaire, saisissez le <emphasis>N° de
          l'exemplaire</emphasis> puis cliquez sur <emphasis>Ajouter un
          exemplaire</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title lang="es">Ajout d'un exemplaire : saisie du no d'exemplaire</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/ajout-expl.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Ce <emphasis>n° d'exemplaire </emphasis>est le code barre que
          vous avez posé en couverture, si vous utilisez une douchette. Dans
          le cas contraire, il s'agit d'un numéro distinct pour chacun des
          exemplaires de votre bibliothèque (numéro d'inventaire).</para>

          <figure>
            <title lang="es">Ajouter un exemplaire</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/ajout-expl-2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>L'écran d'ajout d'exemplaire vous permet de saisir différentes
          informations :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>le <emphasis role="bold">n° d'exemplaire</emphasis> est
              affiché. Cette information est <emphasis
              role="bold">obligatoire</emphasis>. Pour le modifier cliquer sur
              le bouton "..." et douchettez le code barre de l'exemplaire dans
              le popup (ou saisir un nouveau n° d'exemplaire puis
              valider).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>saisissez une <emphasis role="bold">cote</emphasis>. Cette
              information est <emphasis role="bold">obligatoire</emphasis>. La
              cote est souvent composée de l'indexation décimale suivie des
              trois premières lettres de l'auteur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>sélectionnez le <emphasis role="bold">type de document
              </emphasis>parmi les choix du menu déroulant. La liste des types
              de documents est configurable dans <emphasis>Administration &gt;
              Exemplaires &gt; Types de document</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>sélectionnez la <emphasis role="bold">localisation
              </emphasis>parmi le menu déroulant. La liste des localisations
              est configurable dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires
              &gt; Localisations</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>sélectionnez la <emphasis role="bold">section</emphasis>
              parmi les choix du menu déroulant. La liste des sections est
              configurable dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Sections</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>sélectionnez le <emphasis
              role="bold">propriétaire</emphasis> de l'exemplaire parmi les
              choix du menu déroulant. La liste des propriétaires est
              configurable dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Propriétaires</emphasis>. Généralement il s'agit du Fonds
              propre. Cependant, vous pouvez avoir un dépôt de votre BDP, ou
              d'une autre bibliothèque.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>sélectionnez le <emphasis role="bold">statut</emphasis> de
              l'exemplaire parmi les choix du menu déroulant. La liste des
              statuts est configurable dans <emphasis>Administration &gt;
              Exemplaires &gt; Statuts </emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>sélectionnez le <emphasis role="bold">code statistique
              </emphasis>de l'exemplaire parmi les choix du menu déroulant. La
              liste des propriétaires est configurable dans
              <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
              Propriétaires</emphasis>. Généralement il s'agit du Fonds
              propre, c'est à dire l'ensemble des livres que possède votre
              bibliothèque. Cependant, vous pouvez avoir un dépôt de votre
              BDP, ou d'une autre bibliothèque.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>vous pouvez également définir pour <emphasis
              role="bold">notes</emphasis> un message lié à l'exemplaire. Ce
              message sera affiché avant tout prêt. Par exemple : "méthode
              ASSIMIL, vérifier la présence des trois cassettes dans le
              boîtier".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>vous pouvez enfin définir un prêt.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Certaines de ces informations peuvent avoir une valeur par
          défaut définie dans vos <emphasis>préférences
          utilisateur</emphasis>. Pour plus d'informations, consulter le
          chapitre <emphasis>Préférences utilisateur</emphasis>.</para>

          <para>En <emphasis>dessous du prix </emphasis>figurent les <emphasis
          role="bold">champs personnalisés </emphasis>de l'exemplaire. Il
          s'agit d'informations supplémentaires que vous pouvez définir
          librement dans <emphasis>Administration &gt; Exemplaires &gt;
          Personnalisables.</emphasis> Pour plus d'informations, consulter le
          <emphasis>Guide de l'Administrateur de PMB</emphasis>, chapitre
          <emphasis>Exemplaires</emphasis>.</para>

          <para>Vous pouvez enregistrer vos modifications en cliquant sur
          <emphasis>Enregistrer</emphasis> ou les
          <emphasis>Annuler</emphasis>. Si vous avez ouvert un exemplaire en
          modification, vous pouvez également <emphasis>Supprimer
          </emphasis>cet exemplaire.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_explnum_create">
          <title lang="es">Ajout d'un exemplaire numérique</title>

          <para>Les exemplaires numériques ne sont pas des liens, mais des
          documents numériques directement intégrés dans votre catalogue sous
          PMB. Vous pouvez ainsi ajouter à votre catalogue des ouvrages
          numérisés par exemple au format PDF, des fichiers sons par exemple
          au format MP3, des documents de votre traitement de texte ou de
          votre tableur, des images...</para>

          <figure>
            <title lang="es">Saisie d'un exemplaire numérique</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/doc_num_new.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Vous pouvez définir différentes informations :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>un <emphasis role="bold">nom</emphasis> du document</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>le <emphasis role="bold">fichier</emphasis> du document
              numérique. Cliquez sur le bouton <emphasis>Parcourir</emphasis>
              (ou <emphasis>Browse</emphasis> selon votre navigateur) et
              sélectionnez le fichier à télécharger sur le serveur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">une vignette</emphasis> (image pour
              l'icône du document numérique). Cliquez sur le bouton
              <emphasis>Parcourir</emphasis> (ou <emphasis>Browse</emphasis>
              selon votre navigateur) et sélectionnez le fichier à télécharger
              sur le serveur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>vous pouvez également télécharger vers le serveur un
              fichier qui n'est pas sur votre disque mais sur votre réseau
              intranet ou sur internet. Dans ce cas spécifiez <emphasis
              role="bold">l'URL </emphasis>du fichier.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>PMB génère automatiquement les vignettes des images au format
          GIF, JPG et PNG à partir du fichier, et place des icônes appropriées
          pour la plupart des formats de fichier.</para>

          <para>Vous pouvez enregistrer vos modifications en cliquant sur
          <emphasis>Enregistrer</emphasis> ou les
          <emphasis>Annuler</emphasis>. Si vous avez ouvert un exemplaire
          numérique en modification, vous pouvez également <emphasis>Supprimer
          </emphasis>cet exemplaire numérique.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_edit_expl">
          <title lang="es">Modifier un exemplaire</title>

          <para>L'écran de modification est identique à celui d'ajout d'un
          exemplaire.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Modifier un exemplaire numérique</title>

          <para>L'écran de modification d'un exemplaire numérique est
          identique à celui d'ajout d'un exemplaire numérique.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_last_records">
      <title lang="es">Dernières notices</title>

      <para>Cet élément du menu permet d'accéder aux dernières notices
      saisies.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogage &gt; Ouvrages &gt; Dernières notices</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_last.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>L'accès aux dernières notices permet au bibliothécaire de
      retrouver rapidement une notice qu'il aurait créé pour une correction,
      rectifier un oubli...</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_serial">
    <title lang="es">Périodiques</title>

    <para>PMB permet de saisir des informations générales liées au périodique
    ; des informations liées au numéro tel que sorti en kiosque par exemple ;
    ou encore des informations liées aux articles présents dans ce
    numéro.</para>

    <sect2 id="cat_serial_vocabulary">
      <title lang="es">Un peu de vocabulaire</title>

      <para>On désigne sous le terme de périodique toute publication en série
      (y compris non-imprimée) dont la parution se fait à intervalles plus ou
      moins réguliers et sous un titre uniforme.</para>

      <para>Vous devez connaître le sens de quatre termes pour comprendre la
      façon dont PMB gère les périodiques :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">le périodique</emphasis> est défini dans
          PMB par une notice (appelée <emphasis role="bold">notice
          mère</emphasis> ou <emphasis role="bold">notice chapeau</emphasis>)
          qui définit notamment le nom de la revue, du magazine, etc. Cette
          notice correspond à une notice d'ouvrage et définit le périodique au
          sens large : <emphasis>Le Monde </emphasis>est un quotidien, fondé
          par <emphasis>Beuve-Méry</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">le numéro ou élément</emphasis> (encore
          appelé <emphasis role="bold">bulletin</emphasis>) désigne par
          exemple pour <emphasis>le Monde</emphasis> le n°
          <emphasis>32478</emphasis> publié le <emphasis>15 août
          2002</emphasis>, tel qu'il était disponible en kiosque. Décrire un
          numéro dans le catalogue c'est décrire chacune des unités
          constituant un périodique en vue du prêt d'un de ses exemplaires, ou
          du catalogage de ses articles.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">l'exemplaire</emphasis> correspond à
          l'état physique d'un numéro ou élément. Si vous avez deux
          abonnements au Monde, vous aurez dans vos collections <emphasis>deux
          exemplaires</emphasis> du n° <emphasis>32478</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">l'article</emphasis> (encore appelé
          <emphasis role="bold">dépouillement</emphasis>) constitue
          l'information de base dont sont constitués les différents numéros
          d'une revue. Ceux ci sont les informations à décrire (dépouillement)
          et à cataloguer et disposent donc d'une notice. Exemple : cataloguer
          un article paru à la page 10 du Monde du 18 Juin 2003</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Récapitulons</emphasis> : Nous sommes
      abonnés au Monde (une <emphasis role="">notice de
      périodique</emphasis>), qui possède un n° 32478 (un
      <emphasis>bulletin</emphasis>), dont nous avons deux exemplaires dans
      notre bibliothèque (<emphasis>deux fiches d'exemplaires</emphasis> avec
      deux codes-barres différents pour le prêt). Dans ce numéro, il y avait
      cinquante grands articles (<emphasis>50 dépouillements</emphasis>) que
      les lecteurs ou bibliothécaires peuvent chercher indépendamment,
      renvoyant au numéro correspondant et à la disponibilité des exemplaires
      correspondant.</para>

      <para>Si aucune information n'a encore été saisie dans PMB, la saisie
      d'un article de périodique se fait donc en différentes étapes,
      correspondant à la création d'une notice du périodique, le listage des
      éléments (bulletinage), la création des exemplaires éventuels
      (exemplarisation), le catalogage de l'article (dépouillement).</para>

      <figure>
        <title lang="es">Navigation dans les écrans d'affichage des périodiques</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/navig-bulletinage.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Lorsque vous affichez des informations d'un périodique (ici
      <emphasis>Géo</emphasis>), d'un de ses bulletins (ici le
      n°<emphasis>278</emphasis>) ou d'un des articles de ce bulletin, une
      barre de navigation est affichée en haut de l'écran. Elle permet de
      remonter rapidement d'un niveau dans l'exploration d'un
      périodique.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_search">
      <title lang="es">Recherche de périodiques</title>

      <para>La recherche d'ouvrages permet de rechercher dans l'ensemble du
      catalogue, y compris articles et périodiques.</para>

      <para>La recherche de périodiques permet, elle, d'accéder rapidement à
      un périodique précis, dans le but par exemple de saisir un nouveau
      numéro du périodique arrivé à la bibliothèque, ou de continuer de
      dépouiller les articles d'un numéro.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogue &gt; Périodiques &gt; Recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_search_serials.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>PMB permet d'utiliser des expressions booléennes comme critère de
      recherche. Pour plus d'informations, voir <xref
      linkend="exp_bool" />.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogue &gt; Périodiques &gt; Recherche, résultats d'une
        recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/resultats-recherche-perio.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Pour avoir plus d'informations sur un résultat de recherche
      cliquez sur le "+" devant son titre.</para>

      <para>Pour visualiser un périodique, cliquez sur son titre parmi les
      résultats.Vous obtenez alors l'écran de visualisation d'un périodique.
      Pour plus d'informations, consulter plus la section 2.3.2
      <emphasis>Visualiser un périodique.</emphasis></para>

      <para><emphasis role="bold">Note </emphasis>Les résultats de la
      recherche de périodiques sont uniquement des notices mères ou notices
      chapeau de périodiques : par exemple géo, SVM, Le Monde ; les articles
      comme les différents numéros du périodiques ne sont pas renvoyés par la
      recherche de périodiques mais à l'écran <emphasis>Bulletinage</emphasis>
      voir plus la section 2.3.3 <emphasis>Bulletinage</emphasis>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_form">
      <title lang="es">Nouveau périodique</title>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogage &gt; Périodiques &gt; Nouveau périodique</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_new_serial.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3 id="cat_serial_add">
        <title lang="es">Création d'un périodique</title>

        <para>Commençons par détailler la création d'un périodique. Pour créer
        un périodique, dans l'onglet <emphasis>Catalogue</emphasis>, cliquez
        sur <emphasis>Nouveau périodique</emphasis> dans le menu.</para>

        <sect4>
          <title lang="es">Support</title>

          <para>PMB peut gérer des périodiques de différentes formes. Si les
          périodiques imprimées (journaux, magazines, revues) sont les plus
          fréquents, PMB peut aussi gérer les journaux vocaux pour les sourds
          malentendants, les périodiques électroniques, etc.</para>

          <para>Les 15 supports présents dans le menu déroulant en haut de la
          fiche correspondent aux dénominations UNIMARC:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>texte imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>texte manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>partition musicale imprimée</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>partition musicale manuscrite</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document cartographique imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document cartographique manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document projeté ou vidéo</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>enregistrement sonore non musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>enregistrement sonore musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document graphique à deux dimensions</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document électronique</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document multimédia</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>objet à 3 dimensions, artefacts, ...</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Autres champs de saisie</title>

          <para>Les autres champs de saisie d'un périodique correspondent à
          ceux d'un ouvrage. Voir plus haut la section 1.2.1 <emphasis>Saisie
          d'une nouvelle notice</emphasis>.</para>

          <para><emphasis role="bold">A noter</emphasis> On ne peut pas
          définir d'informations de collation (nb de pages, matériel
          d'accompagnement, ...) pour un périodique. De même la notion de
          collection ne s'applique pas à un périodique.</para>

          <para>Après avoir enregistré votre notice de périodique, vous
          obtenez l'affichage de l'écran <emphasis>Visualiser un
          périodique</emphasis>.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_serial_view">
        <title lang="es">Visualiser un périodique</title>

        <figure>
          <title lang="es">Visualiser un périodique</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/visu-periodique.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Depuis cet écran, vous pouvez modifier le périodique en cliquant
        sur le bouton <emphasis role="bold">Modifier</emphasis>. La
        modification d'un périodique est identique à sa création. Voir plus
        bas la section <emphasis>Nouveau périodique</emphasis>.</para>

        <para>Vous pouvez <emphasis role="bold">Supprimer</emphasis> le
        périodique.</para>

        <para>Vous pouvez également <emphasis role="bold">ajouter un numéro ou
        un élément </emphasis>(bulletin).</para>

        <para>Dans l'<emphasis>état des collections</emphasis> qui apparaît en
        bas de l'écran, chaque ligne présente pour un bulletin sa mention de
        date (<emphasis role="bold">Date ou période</emphasis>), le nombre
        d'articles (<emphasis role="bold">Art</emphasis>.) dépouillés pour ce
        bulletin, le nombre de documents numériques (<emphasis
        role="bold">Doc</emphasis>.), le nombre d'exemplaires du bulletin
        (<emphasis role="bold">Expl</emphasis>.).</para>

        <para>Vous pouvez afficher un des bulletins déjà saisis en cliquant
        sur une des lignes de <emphasis>l'état des collections</emphasis>. Le
        bulletin est alors affiché dans l'écran
        <emphasis>Bulletinage</emphasis>.</para>

        <sect4 id="cat_serial_bul">
          <title lang="es">Ajouter un numéro ou un élément (bulletin)</title>

          <para>Différentes informations seulement sont nécessaires : la
          mention de numérotation (n° 32478), le code barre du numéro, le
          libellé de période et/ou la date de parution et enfin le titre du
          bulletin.</para>

          <para><emphasis role="bold">Numérotation</emphasis> : sert à stocker
          le numéro du bulletin. Par exemple le numéro
          <emphasis>153</emphasis> du périodique.</para>

          <para><emphasis role="bold">Code barre</emphasis> : ceci vous permet
          d'enregistrer le code barre du numéro du périodique, par exemple
          <emphasis>3792578022009</emphasis>.</para>

          <para><emphasis role="bold">Date de parution</emphasis> sert à dater
          au jour près le bulletin (01/06/04). C'est cette date qui sert à
          classer l'affichage des bulletins. Si cette case n'est pas remplie,
          soit à la main, soit par le popup calendrier en cliquant sur
          <emphasis>calendrier,</emphasis> elle sera automatiquement remplie
          par PMB à la date du jour.</para>

          <para><emphasis role="bold">Libellé de période</emphasis> : ce
          champs sert pour la saisie de la date de publication telle qu'elle
          est mentionnée pour le numéro : par exemple<emphasis> juin-juillet
          2004</emphasis>.</para>

          <para><emphasis role="bold">Titre du bulletin</emphasis> : pour
          stocker le titre d'un bulletin le cas échéant, par exemple
          <emphasis> hors-série : bouleversements
          climatiques</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title lang="es">Création d'un bulletin</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/numero.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Bulletinage</title>

          <figure>
            <title lang="es">Bulletinage</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/bulletinage.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Depuis cet écran vous pouvez :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Modifier</emphasis> ou <emphasis
              role="bold">Supprimer </emphasis>le bulletin</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Modifier un exemplaire dans la liste des exemplaires du
              bulletin en cliquant sur son code-barres</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Afficher un document numérique en cliquant sur son icône,
              ou modifier le document numérique en cliquant sur son
              titre</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Ajouter un exemplaire en saisissant son n° d'exemplaire
              puis cliquer sur <emphasis role="bold">Ajouter un
              exemplaire</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Ajouter un document
              numérique</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Ajouter un dépouillemen</emphasis>t
              à ce bulletin (article)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>La liste des dépouillements du bulletin est affichée en bas de
          l'écran.</para>

          <para>Pour plus de détails cliquer sur l'icône "<emphasis
          role="bold">+</emphasis>" en début de ligne.</para>

          <para>Pour modifier un dépouillement cliquer sur son titre.</para>

          <para>Pour ajouter un document numérique à un dépouillement cliquer
          sur <emphasis role="bold">Ajouter un document numérique
          </emphasis>qui figure dans le détail de l'article.</para>

          <sect5 id="cat_serial_expl">
            <title lang="es">Ajouter un exemplaire à un élément</title>

            <para>Voir précédemment la procédure de création d'exemplaire d'un
            ouvrage section 1.2.2.1 <emphasis>Ajout d'un
            exemplaire</emphasis>. L'ajout d'exemplaires à un élément a le
            même fonctionnement.</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_explnum">
            <title lang="es">Ajouter un exemplaire numérique à un élement</title>

            <para>Voir précédemment la procédure de création d'exemplaire
            numérique d'un ouvrage section 1.2.2.2 <emphasis>Ajout d'un
            exemplaire numérique</emphasis>. L'ajout d'exemplaires numériques
            à un élément a le même fonctionnement.</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_analysis">
            <title lang="es">Ajouter un dépouillement (article)</title>

            <para>La notice d'un article correspond à une notice standard avec
            pour particularité la possibilité de spécifier une
            pagination.</para>

            <para><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> : on ne peut pas
            ajouter de titre propre d'un auteur différent à un article.</para>

            <para>Nous conseillons aux catalogueurs de respecter les
            conventions suivantes :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">p. X</emphasis> article en page
                X</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">pp. X-Y</emphasis> article en
                pages X à Y</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">pp. X-Y, Z, AA-AC</emphasis>
                article séparé en trois groupes de pages : des pages X à Y,
                sur la page Z, des pages AA à AC</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>A ceci, il est possible de rajouter des informations de
            colonne, généralement précisé en spécifiant col. puis a, b ou c
            pour le numéro de la colonne.</para>
          </sect5>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_caddies">
    <title lang="es">Paniers</title>

    <para>Les paniers sont des espaces de stockages : au sein de PMB, on va
    pouvoir y placer des notices, des bulletins (numéros d'un périodique), des
    exemplaires.</para>

    <para>Les paniers dans PMB vont notamment permettre le récolement du fonds
    : il s'agit de faire un inventaire des collections. On peut également s'en
    servir pour faire un désherbage : il s'agit alors de supprimer du fonds
    les ouvrages périmés ou trop détériorés.</para>

    <para>Les paniers sont le moyen de stocker une bibliographie : les
    résultats de différentes recherches pour préparer une publication, un
    catalogue thématique,...</para>

    <para>Il y a deux moyens de remplir un panier : soit en y plaçant des
    éléments manuellement (repérer l'icône en forme de panier lors des
    différents affichages), soit en pointant à la douchette ou en saisissant
    des codes barres à la main.</para>

    <sect2 id="cat_caddie_gestion">
      <title lang="es">gestion</title>

      <para>Par défaut, en partie Paniers/Gestion, c'est la gestion des
      paniers qui est affichée. Vous pouvez afficher la gestion des procédures
      à l'aide du lien Gestion des procédures.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_caddie">
        <title lang="es">Gestion des paniers</title>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
          paniers</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez consulter le
        contenu d'un panier. En cliquant sur Editer, vous pouvez éditer ce
        panier : nom, type, commentaire, droits d'accès. Enfin, en cliquant
        sur Ajouter un panier vous pouvez définir un nouveau panier.</para>

        <sect4>
          <title lang="es">Contenu d'un panier</title>

          <para>En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez consulter le
          contenu d'un panier.</para>

          <figure>
            <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
            paniers, contenu d'un panier</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Vous pouvez éventuellement en supprimer des éléments à l'aide
          de l'icône supprimer du panier :<graphic
          fileref="images/basket_del.gif" /></para>

          <para>Un panier peut contenir des éléments du fonds (notices,
          exemplaires ou bulletins catalogués dans PMB) :</para>

          <figure>
            <title lang="es">Elément du fond</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_known.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Si vous développez la notice en cliquant sur le + situé devant
          l'élément, vous pourrez consulter sa notice au format ISBD ainsi la
          liste des exemplaires et des exemplaires numériques. L'affichage de
          la notice est identique à celui que vous pouvez avoir en résultat
          d'une recherche (Catalogage &gt; Recherche).</para>

          <para>Cependant, lors de la collecte du panier, vous pouvez avoir
          douchetté un élément inconnu du fonds (par exemple, un livre de la
          BDP qui n'a pas été importé dans PMB). Pour vous permettre de
          conserver la trace de ces éléments, un panier peut également
          contenir des éléments inconnus :</para>

          <figure>
            <title lang="es">Elément inconnu</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_unknown.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Dans le contenu d'un panier, si des éléments ont été pointés,
          ceux- ci sont signalés par une icône précédant leur titre. Pour plus
          d'informations sur le pointage des éléments d'un panier, consulter
          la section <xref linkend="cat_caddie_pointage" />.</para>

          <figure>
            <title lang="es">Elément pointé</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_pointe.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="catalogue_panier_editer_un_panier">
          <title id="catalogue_panier_editer_un_panier.title">Editer un
          panier</title>

          <para>Vous pouvez également éditer un panier en cliquant sur le lien
          Éditer à droite de l'écran.</para>

          <figure>
            <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
            paniers</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_editer_un_panier.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>L'écran Éditer un panier vous permet de modifier le nom, le
          commentaire d'un panier, et les droits des utilisateurs sur ce
          panier.</para>

          <para>Vous pouvez voir le type de panier : Panier de notices,
          Paniers de bulletins, Paniers d'exemplaires. Vous ne pouvez pas
          changer le type d'un panier existant. Si vous vous êtes trompés dans
          la création d'un panier, supprimez le et créez en un nouveau.</para>

          <para>Sous la mention "Autorisations accordées à", vous pouvez voir
          des cases à cocher correspondant aux autorisations d'accès. Les noms
          affichés sont les différents utilisateurs définis dans PMB. Vous ne
          pouvez pas retirer l'accès à l'administrateur.</para>

          <para>Vous pouvez donc créer un panier qui ne sera accessible qu'à
          vous (et à l'administrateur).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Ajouter un panier</title>

          <para>L'écran d'ajout d'un panier est identique à celui d'Editer un
          panier. Seul le bouton Supprimer n'y figure pas. Pour plus
          d'informations, consulter plus haut la section <xref
          linkend="catalogue_panier_editer_un_panier" />.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title lang="es">Paniers installés par défaut lors de l'installation de
          PMB</title>

          <para>Si votre administrateur informatique a installé PMB avec les
          "données essentielles pour démarrer rapidement" (feed_essential.sql,
          pour plus d'informations, consulter le Guide d'Installation PMB), un
          certain nombre de paniers ont été créés, soit à titre d'exemple,
          soit pour faciliter la gestion de la bibliothèque.</para>

          <para><emphasis>Notices pour exposition</emphasis> panier de notices
          exemple. Destiné à recevoir les notices d'une petite exposition, qui
          peut ensuite être mis en avant grâce aux étagères virtuelles de
          l'OPAC, pour plus d'informations consulter <xref
          linkend="cat_etg" /></para>

          <para><emphasis>Notices pour retour BDP</emphasis> panier de notices
          pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les notices des
          exemplaires retournés à une Bibliothèque Départementale de Prêt,
          pour nettoyer la base après retour.</para>

          <para><emphasis>Exemplaires pour retour BDP</emphasis> panier
          d'exemplaires pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les
          exemplaires retournés à une Bibliothèque Départementale de Prêt,
          pour les sortir du prêt puis nettoyer la base après retour.</para>

          <para><emphasis>Notices en doublon sur titre</emphasis> panier de
          notices pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les notices en
          doublon, afin de nettoyer la base.</para>

          <para><emphasis>Jamais prêtés</emphasis> panier d'exemplaires pour
          faciliter la gestion. Destiné à recevoir les exemplaires qui n'ont
          jamais été prêtés.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_procs">
        <title lang="es">Gestion des procédures</title>

        <para>Cet écran affiche les différentes procédures associées aux
        paniers. Vous pouvez définir des procédures qui vous serviront à
        remplir des paniers, à faire des pointages sur des paniers constitués,
        ou à appliquer des changements aux notices, bulletins ou exemplaires
        stockés dans le panier.</para>

        <para>Pour plus d'informations sur les procédures et étudier quelques
        exemples, consulter plus loin la section <emphasis>3.5 exemples
        d'utilisation des paniers</emphasis>.</para>

        <sect4>
          <title lang="es">Procédures installés par défaut lors de l'installation de
          PMB</title>

          <para>Si votre administrateur informatique a installé PMB avec les
          "données essentielles pour démarrer rapidement" (feed_essential.sql,
          pour plus d'informations, consulter le Guide d'Installation PMB), un
          certain nombre de procédures ont été créées, soit à titre d'exemple,
          soit pour faciliter la gestion de la bibliothèque.</para>

          <para><emphasis>EXPL par section / propriétaire</emphasis> procédure
          de sélection suivant une ou plusieurs sections pour un ou plusieurs
          propriétaires.</para>

          <para><emphasis>EXPL où cote commence par</emphasis> procédure de
          sélection suivant les caractères de début d'une cote. Utile pour le
          récolement notamment (vérification périodique de l'inventaire
          réalisée par une bibliothèque).</para>

          <para><emphasis>Retour BDP des exemplaires</emphasis> procédure
          d'action permettant un changement de statut à l'ensemble des
          exemplaires d'un panier.</para>

          <para><emphasis>Notices par auteur</emphasis> procédure de sélection
          de notices suivant un ou des auteurs.</para>

          <para><emphasis>Notices en doublons</emphasis> procédure de
          sélection des notices doublons ayant un titre identique.</para>

          <para><emphasis>Notices sans exemplaires</emphasis> procédure de
          sélection des notices n'ayant aucun exemplaire attaché.</para>

          <para><emphasis>Jamais prêtés</emphasis> procédure de sélection des
          exemplaires qui n'ont jamais été prêtés.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_collecte">
      <title lang="es">collecte</title>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Collecte</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>La collecte désigne le remplissage d'un panier. Vous pouvez
      remplir les paniers à la douchette (en scannant les codes barres des
      exemplaires). Vous pouvez également placer des éléments dans un panier
      en lançant une procédure de sélection.</para>

      <para>Ces procédures ont été définies en passant par
      Paniers/Gestion/Gestion des procédures.</para>

      <para>A tout moment dans l'onglet Catalogue, lorsque vous voyez l'icône
      d'un panier affichée, vous pouvez ajouter un élément (notice,
      exemplaire, bulletin) à un panier en cliquant sur l'icône <graphic
      fileref="images/basket_small.gif" /></para>

      <sect3>
        <title lang="es">subtilités des ajouts dans un panier</title>

        <para>La gestion de l'ajout d'un élément dans un panier correspond aux
        divers fonctionnements possibles :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>ajout d'une <emphasis role="bold">notice</emphasis> à un
            <emphasis>panier d'exemplaires</emphasis> = ajout de
            <emphasis>tous les exemplaires de la notice</emphasis> au
            panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>ajout d'un <emphasis role="bold">exemplaire</emphasis> à un
            <emphasis>panier de notices</emphasis> = ajout de la
            <emphasis>notice de l'exemplaire</emphasis> au panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>ajout d'une <emphasis role="bold">notice de dépouillement
            </emphasis>à un <emphasis>panier de bulletins </emphasis>= ajout
            du <emphasis>bulletin correspondant</emphasis> à ce dépouillement
            au panier</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Attention : l'ajout d'un <emphasis
        role="bold">bulletin</emphasis> à un <emphasis>panier de notices
        </emphasis>n'aura <emphasis>aucun effet</emphasis>. En effet, au
        bulletin correspondent deux types de notices : la notice mère du
        périodique et les notices de dépouillement du bulletin.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_pointage">
      <title lang="es">Pointage</title>

      <para>Le pointage des paniers permet de comparer le contenu d'un panier
      avec d'autres éléments, soit en pointant manuellement (en douchettant)
      ou en effectuant une procédure de sélection dans PMB.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_douchette">
        <title lang="es">Pointage par douchette</title>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Par douchette</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte_douchett.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquez sur le nom du panier dont vous voulez pointer les
        éléments.<figure>
            <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
            douchette</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte_douchett2.jpg" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure></para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_sélection">
        <title lang="es">Pointage par sélection</title>

        <para>Pour pointer un panier par sélection, cliquez sur le panier à
        pointer.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
          sélection</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquez ensuite sur la procédure à utiliser.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par sélection,
          choix de la procédure de pointage</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Veillez à compléter les éventuels paramètres demandés.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par sélection,
          pointage terminé</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Les éléments du panier qui ont été pointés sont déclarés comme
        étant<emphasis> Pointé(s)</emphasis>. Le nombre total d'éléments du
        paniers est rappelé. Les éléments appartenant au fonds enregistré dans
        PMB figurent sur la deuxième ligne du tableau récapitulatif en bas de
        page.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_actions">
      <title lang="es">actions</title>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_paniers_actions.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Depuis cet écran, vous pouvez réaliser différentes actions
      :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>éditer le contenu (aux formats HTML, Excel HTML, Excel
          XLS).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>vider le panier choisi</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>supprimer de la base les éléments du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>exporter le contenu du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>transférer le contenu d'un panier dans un autre</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>appliquer une requête SQL au contenu d'un panier</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Ces actions sont réalisables en cliquant sur le lien qui leur
      correspondent dans l'interface centrale, puis en cliquant sur le nom du
      panier sur lequel l'action doit être réalisée.</para>

      <sect3>
        <title lang="es">Éditions</title>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Éditions</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_edition.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Pour plus d'informations sur les formats d'export de PMB,
        consulter le<emphasis> Guide de l'Administrateur</emphasis>, Chapitre
        10 <emphasis>Export</emphasis>, section 1 <emphasis>Formats de
        fichier.</emphasis></para>

        <para>Choisissez ensuite les éléments du paniers concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Vider du panier</title>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Vider du
          panier</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_vider_panier.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para><emphasis>Vider du panier </emphasis>permet de vider le contenu
        d'un panier.</para>

        <para>Choisissez ensuite les éléments du paniers concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Supprimer de la base</title>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Supprimer de la
          base</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_suppr_base.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Supprimer de la base supprime les éléments contenus dans un
        panier les éléments (notices, bulletins ou exemplaires) de la base de
        données de la bibliothèque.</para>

        <para>A utiliser avec grande prudence, donc, par exemple pour effacer
        un panier d'exemplaires perdus.</para>

        <para>Choisissez ensuite les éléments du paniers concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Export</title>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Export</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_export.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>L'export va permettre d'exporter le contenu d'un panier.</para>

        <para>Choisissez ensuite les éléments du paniers concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Transfert</title>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Transfert</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_transfert.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le transfert permet de transférer les éléments du paniers
        (éléments pointés et/ou non pointés) dans un autre panier.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Par requête</title>

        <figure>
          <title lang="es">Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Par requête</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_requete.jpg" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Vous pouvez également appliquer une requete SQL au contenu d'un
        panier, par exemple une requete d'UPDATE (pour plus d'informations sur
        les requetes, consulter le <emphasis>Guide de l'Administrateur
        PMB</emphasis>) pour changer les cotes d'un ensemble d'ouvrage
        déplacés ailleurs dans votre bibliothèque.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang="es">exemples d'utilisation des paniers</title>

      <para>Voici quelques exemples d'utilisation des paniers. Ceux-ci vous
      permettront de mieux appréhender l'utilisation des paniers de PMB ainsi
      que la puissance de leurs fonctionnalités, grâce aux requêtes.</para>

      <sect3>
        <title lang="es">Placer dans un panier les ouvrages sans exemplaires</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Créer un panier de notices,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Créer une procédure de sélection, y mettre le code
            ci-dessous (ATTENTION sans saut de ligne) :</para>

            <programlisting>SELECT notice_id as object_id, 'NOTI' as object_type FROM notices left join exemplaires on notice_id=expl_notice WHERE expl_notice is null and niveau_biblio='m' and niveau_hierar='0'</programlisting>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Aller en Panier &gt; Collecte &gt; Par sélection et remplir
            votre panier avec cette procédure</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_etg">
    <title lang="es">Étagères</title>

    <para>Les étagères virtuelles sont un regroupement de paniers de notices
    qui peuvent contenir ou non des notices. Les étagères virtuelles
    permettent d'afficher ces notices dans l'OPAC ou dans votre site internet.
    PMB permet par ce moyen de présenter dans votre site internet une
    exposition virtuelle, la liste des derniers ouvrages acquis par la
    bibliothèque, la sélection d'un club de lecteurs, etc...</para>

    <sect2 id="cat_etg_gestion">
      <title lang="es">Gestion</title>

      <para>La gestion des étagères affiche une liste des étagères
      existantes.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogue &gt; Étagères &gt; Gestion</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_gest.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Vous pouvez ajouter une étagère en cliquant sur le bouton
      <emphasis>Ajouter une étagère</emphasis>.</para>

      <para>Pour éditer une étagère existante, cliquer sur la ligne lui
      correspondant.</para>

      <para>Une étagère est définie par un nom, une période de validité, sa
      visibilité ou non en page d'accueil de l'OPAC. Un commentaire peut
      également être ajouté. Enfin chaque étagère possède des droits : ces
      autorisations permettent aux utilisateurs correspondants d'éditer
      l'étagère sélectionnée et son contenu.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_etg_constit">
      <title lang="es">Constitution</title>

      <para>L'écran de constitution d'une étagère permet d'ajouter ou de
      retirer le contenu d'un ou plusieurs paniers à une de vos étagères
      virtuelles.</para>

      <para>Cliquez sur l'étagère à constituer.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_constitution.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cochez ensuite les paniers de notices à ajouter à votre étagère
      virtuelle.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution, ajout de paniers à
        une étagère</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_constitution2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Puis cliquez sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> pour valider la
      constitution de votre étagère virtuelle.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">Z39.50</title>

    <sect2 id="cat_z3950">
      <title lang="es">recherche Z39.50</title>

      <para>La recherche Z39.50 permet de rechercher un ouvrage dans le
      catalogue d'une autre bibliothèque, ce qui permettra de l'insérer
      directement dans le catalogue géré par PMB, sans refaire le travail de
      catalogage déjà réalisé dans l'autre bibliothèque.</para>

      <para><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> les notices cataloguées
      correspondent à un travail intellectuel et sont soumises à droits
      d'auteurs. Les notices de la <emphasis>BnF</emphasis> comme celles de la
      <emphasis>Bibliothèque du Congrès Américain</emphasis> (Library of
      Congress) sont du domaine public : vous pouvez donc les importer en
      toute tranquillité, les autres bibliothèques peuvent avoir d'autres
      politiques de communication de leurs notices. Renseignez vous auprès de
      la bibliothèque concernée.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_search.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Prenons un exemple, importons <emphasis>Germinal</emphasis> de
      <emphasis>Zola</emphasis>. Comme critère de recherche, nous choisissons
      "titre" dans le champs situé à côté nous spécifions "Germinal".</para>

      <para>Nous cochons alors une ou plusieurs bibliothèques susceptibles
      d'avoir l'édition de <emphasis>Germinal</emphasis> que nous voulons
      cataloguer.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran intermédiaire
        montrant l'avancement</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_progress.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Au bout d'une dizaine de secondes d'une requête non aboutie, on
      peut imaginer que notre connexion à internet est saturée, que le serveur
      à l'autre bout ne répond pas, ou que notre configuration de PMB n'est
      pas bonne (si aucune recherche z39.50 n'a fonctionné
      jusqu'alors).</para>

      <para>Les lignes qui commencent par "Échec..." correspondent à une
      erreur. Un message d'erreur est alors renvoyé. En voici quelques
      exemples :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Timeout : le serveur n'a pas répondu dans le délai
          imparti</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Connect failed : le serveur a répondu, mais la connexion n'a
          pu être réalisée</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Malformed query : le profil z3950 du serveur n'est pas bon.
          Vérifier le profil Z39.50 de ce serveur auprès de son
          administrateur</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Les lignes commençant par TERMINE signale que la recherche a
      abouti. Le nombre de résultats retourné est fourni dans la
      phrase<emphasis> le serveur a retourné X notices sur X
      trouvée</emphasis>s (limitation aux cent premières notices d'une
      recherche, si vous obtenez plus de cent résultats, affinez votre
      recherche).</para>

      <para>Une fois la recherche achevée, cliquer sur "Résultats" pour
      afficher les résultats obtenus.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran des résultats de
        recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_results.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Un écran affiche alors les résultats de la recherche. La liste des
      résultats présente des notices résumées au format ISBD. Ne figurent pas
      dans cette liste les notes éventuellement saisies, ainsi que d'autres
      renseignements mineurs. Pour choisir une notice, cliquer sur son
      titre.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran de modification de
        la notice avant intégration</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_integrer.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>La notice obtenue est alors affichée en modification pour pouvoir
      la consulter en détail, la modifier le cas échéant et enfin l'intégrer
      au catalogue. Il existe quelques différences par rapport à l'écran
      d'édition habituel d'une notice : les auteurs et éditeurs ont deux
      champs de saisies correspondant à élément principal (nom) et élément
      rejeté (prénom). Une fois les éventuelles corrections faites valider par
      le bouton "intégrer la notice".</para>

      <para>Un écran suivant permet de définir alors des exemplaires.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran de saisie des
        exemplaires</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_expl.jpg" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cataloguez ensuite votre ou vos exemplaires. Une fois l'exemplaire
      défini, cliquer sur intégrer, on peut également revenir à la liste des
      résultats pour intégrer un des autres résultats de la liste.</para>

      <para>Dans cet écran, en haut de l'écran figure la mention notice
      intégrée, avec un lien<emphasis> La voir en catalogage.</emphasis> Ce
      lien permet d'afficher la notice en modification. L'écran de
      modification affiché ensuite est le même que celui de la création de
      notice (voir plus haut la section<emphasis> Nouvelle
      notice</emphasis>).</para>

      <sect3>
        <title lang="es">Utilisation de la recherche Z39.50 au quotidien</title>

        <para>Pour les bibliothèques française, le principal intérêt de la
        recherche Z39.50 est la recherche par ISBN depuis la BnF. Pour les
        ouvrages de votre fond propre, vous pouvez facilement cataloguer les
        livres à l'aide de votre douchette et du code barre commercial (EAN)
        de l'ouvrage.</para>

        <para>Pour cela,</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>passez par Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>cochez BnF parmi les serveurs,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>vérifiez que la recherche porte bien sur l'Isbn</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <figure>
              <title lang="es">Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche, recherche portant
              sur l'ISBN</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_z39_search_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>douchettez le code barre commercial de votre livre dans le
            champ de saisie. L'EAN (code commercial) douchetté sera converti
            par PMB en ISBN.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <figure>
              <title lang="es">Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche, recherche portant
              sur l'ISBN</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_z39_results_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Le résultat d'une recherche par ISBN est normalement unique.
            Deux ouvrages ne peuvent avoir le même ISBN. Cependant, les
            notices peuvent être plus ou moins détaillées selon le serveur
            choisi.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Vous pouvez ensuite exemplariser l'ouvrage recherché.</para>

        <para><emphasis role="bold">Note </emphasis>: la BnF a un certain
        délai de catalogage. Les dernières nouveautés (publiées depuis moins
        d'un an) peuvent ne pas être encore cataloguées.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>