<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter lang="fr">
  <title>Introduction</title>

  <para></para>

  <sect1>
    <title>Au sujet de PMB</title>

    <para>PMB est un SIGB (Système Intégré de Gestion de Bibliothèque)
    entièrement libre. Le terrain des logiciels de bibliothèque est presque
    exclusivement occupé par des produits propriétaires. Nous sommes quelques
    bibliothécaires, utilisateurs et développeurs à déplorer cet état de
    fait.</para>

    <para>PMB est basé sur des technologies issues du Web. C'est ce que l'on
    appelle parfois une `web-app`. Il se fonde sur un serveur HTTP
    (basiquement Apache mais ce n'est pas une obligation), la base de donnée
    MySQL et le langage PHP.</para>

    <para>Les principales fonctionnalités de PMB sont :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Le support du format UNIMARC</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La gestion des autorités (responsables, éditeurs, collections,
        matières...)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La gestion du prêt, des réservations, des emprunteurs...</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un paramétrage simple</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La possibilité d'importer des notices</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un OPAC simplifié intégrant un "butineur"</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un module de gestion des documents BDP pouvant convenir aux plus
        petits établissements</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La gestion des périodiques</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Une administration simplifiée pouvant être assurée par le
        personnel de la bibliothèque...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Vous pouvez trouver des informations supplémentaires sur
    www.sigb.net</para>

    <para>Vous y trouverez aussi une version de démonstration en ligne, le
    site des utilisateurs de PMB, les dernières versions du Guide
    d'Installation, du Guide de l'utilisateur et du Guide de l'Administrateur
    PMB.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Où trouver des informations sur PMB</title>

    <para>Sur le site de PMB : www.sigb.net</para>

    <para>Sur le site de la communauté des utilisateurs :
    www.sigb.net/communaute</para>

    <para>Sur la mailing liste des utilisateurs : pmb.user@sigb.net
    (inscription libre en envoyant un mail avec pour sujet SUBSCRIBE à
    pmb.user_request@sigb.net)</para>

    <para>Sur la mailing liste des traducteurs, des développeurs, du support
    de l'unicode (alphabets non européens). Pour plus de renseignements sur
    ces listes, consulter www.sigb.net</para>

    <para>Cette documentation est consultable en ligne sur www.sigb.net/doc,
    elle est disponible aux formats XML (format de rédaction), HTML, RTF et
    PDF.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Références</title>

    <para><emphasis role="bold">Auteurs</emphasis></para>

    <para>Gautier MICHELIN, Eric ROBERT, Florent TETART</para>

    <para><emphasis role="bold">Installation sur les différentes plateforme</emphasis></para>

    <para>Les crédits des différents auteurs se trouvent en entête de leurs contributions.</para>

    <para>PMB est libre de droit, le code du logiciel est du à la
    collaboration de nombreux développeurs, dont les auteurs de ce manuel.
    Merci à tous.</para>

    <para><emphasis role="bold">Version de ce fichier d'aide</emphasis></para>

    <para>Tiré de user_guide.xml. Vous pouvez trouver une version PDF de ce
    document sur www.sigb.net en cherchant install_guide.pdf'.</para>

	<para>Ce Guide d'Installation correspond à la version 1.3 de PMB</para>
	
    <para><emphasis role="bold">Version enregistrée sur le
    CVS</emphasis></para>

    <para>$Id: install_guide.lyx,v 1.5 2004/04/04 12:19:46 gautiermichelin Exp
    $</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>CVS</title>

    <para>CVS signifie Concurrent Version System. Il s'agit d'un système de
    gestion de mise à jour de code source pour programmeurs.</para>

    <para>PMB dispose d'un CVS. Le CVS est accessible aux
    développeurs. N'hésitez pas à nous contacter si vous souhaitez aider au
    développement de PMB ou participer à la rédaction de la
    documentation.</para>

    <para>Pour plus d'informations, cherchez CVS sur www.sigb.net</para>
  </sect1>
</chapter>