<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="gestion">
  <title id="login">Inicio e interficie de gestión</title>

  <sect1 id="gestion_login">
    <title lang="es">Identificación, usuario y contraseña</title>

    <para lang="es">Una vez instalado PMB, se muestra una pantalla en la que se pide que
    te identifiques con un nombre de usuario y una contraseña.</para>

    <para lang="es">Este nombre de usuario y contraseña son definidos por el
    administrador del programa. Si eres el administrador informático de la
    mediateca o centro de documentación donde está instalado PMB, consulta la
    <emphasis>Guía del Administrador </emphasis>de PMB en la sección
    <emphasis>Usuarios y privilegios</emphasis>.</para>

    <figure>
      <title lang="es">pantalla de conexión</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/login.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="es">Por defecto, ni no se ha creado ninguna cuenta de usuario, puedes
    conectarte con el nombre de usuario <emphasis>admin</emphasis> ; y la
    contraseña <emphasis>admin</emphasis>.</para>

    <para lang="es">En esta pantalla se muestran en la parte superior derecha dos
    pestañas : Gestión y OPAC. Si haces clic sobre OPAC, se abrirá el
    OPAC.</para>

    <figure>
      <title lang="es">pantalla de licencia</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/licence.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="es">Una vez conectado como usuario, lo primero que se muestra es la
    licencia de uso de PMB (licencia cecill).</para>
  </sect1>

  <sect1 id="gestion_changepass">
    <title lang="es">Modificar la contraseña</title>

    <para lang="es">Las <emphasis role="bold">preferencias del usuario</emphasis> están
    accesibles en todo momento a través del enlace <emphasis
    role="bold">pref</emphasis>. disponible en la parte superior derecha de la
    pantalla (nota : se define como usuario al "bibliotecario" que tiene
    acceso a la interficie de gestión de PMB). Para más información ver <xref
    linkend="prefs" />.</para>

    <para lang="es">Puedes modificar tu contraseña a partir de las preferencias de
    usuario, o pidiéndole a tu administrador de PMB que te la cambie él por
    ti. Para más información sobre la edición de los usuarios, consulta la
    <emphasis>Guía del Administrador PMB</emphasis>.</para>
  </sect1>
</chapter>