<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="cat">
  <title>Catálago</title>

  <para>La catalogación hace referencia a las diferentes acciones que se
  realizan con a los documentos para crear un catálogo que permitirá buscar,
  generar préstamos, editar estadísticas, ...</para>

  <para><emphasis role="bold">Nota </emphasis>En todo momento, dentro del
  apartado Catálogo, cuando se visualiza el icono de cesta, usted puede añadir
  un elemento (registro, ejemplar o número de revista) a una cesta haciendo
  clic sobre el icono <graphic fileref="images/basket_small.gif" /> Para más
  información, ver <xref linkend="cat_caddies" />.</para>

  <sect1 id="cat_ouvrages">
    <title>Documentos</title>

    <sect2 id="cat_search">
      <title>Búsqueda</title>

      <para>La búsqueda afecta a todos los registros de PMB : monografías,
      registros de publicaciones periódicas, registros de artículos.</para>

      <para>PMB permite usar operadores booleanos en la búsqueda. Para más
      información, ver <xref linkend="exp_bool" />.</para>

      <sect3 id="cat_search_tit">
        <title>Autor/título</title>

        <sect4>
          <title>Búsqueda por título</title>

          <para>Esta es la pantalla que aparece al hacer clic sobre la pestaña
          catalogación. Permite realizar una búsqueda y está constantemente
          accesible en este apartado al hacer clic sobre "buscar" en el menú
          lateral.</para>

          <figure>
            <title>Catalogación &gt; Documentos &gt; Buscar por título</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_search_title.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Intentemos una búsqueda del título "cat''.</para>

          <para>Si tienes instalada la base de datos de prueba, será el
          documento <emphasis>Catfish Blues</emphasis>, de <emphasis>Gérard
          Herzhaft</emphasis>, lo que el buscador encontrará.</para>

          <figure>
            <title>Resultado de una búsqueda</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/search_examp_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Para ver más información sobre los documentos encontrados, haz
          clic sobre el +, se mostrará información ampliada y la lista de
          ejemplares del documento.</para>

          <para>Un clic sobre el título mostrará el registro y su información,
          y permite modificarlo y añadir o editar información. La pantalla
          siguiente muestra la lista de ejemplares del documento.</para>

          <figure>
            <title>Lista de los ejemplares de un documento</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/liste-expl.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Para modificar el registro, haz clic en
          <emphasis>Modificar</emphasis>. Para modificar algunos de los
          ejemplares del documento, haz clic sobre su código de barras. Para
          añadir un ejemplar, introduce el <emphasis>N° del
          ejemplar</emphasis> y haz clic en <emphasis>Añadir un
          ejemplar</emphasis>. Para añadir un documento electrónico, haz clic
          en <emphasis>Añadir un documento electrónico</emphasis>. Para más
          información, ver <xref linkend="cat_isbd" />.</para>

          <para>Las referencias situadas debajo del registro hacen referencia
          a los ejemplares del documento, su disponibilidad, ubicación, etc.
          Un clic sobre el código de barras del ejemplar, permite modificar el
          ejemplar.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Búsqueda por autor, ISBN, DL o número de ejemplar</title>

          <para>La <emphasis role="bold">Búsqueda por autor</emphasis>
          funciona de la misma manera que la búsqueda por título.</para>

          <para>También se puede realizar una búsqueda por su ISBN, el
          Depósito Legal (DL) o el número de los ejemplares.</para>

          <para>Finalmente puedes afinar la búsqueda escogiendo un tipo
          concreto de documento.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_categ">
        <title>Categoría/Materia</title>

        <para>Al hacer clic sobre este apartado se muestran las materias
        disponibles (las materias se pueden modificar en la pestaña
        autoridades).</para>

        <para>Haz clic sobre el icono de la carpeta para abrir la categoría y
        ver posibles subcategorías.</para>

        <para>Una vez ya sabes qué categoría o subcategoría te interesa, haz
        clic sobre su nombre para ver los registros catalogados con esa
        categoría.</para>

        <figure>
          <title>Catalogación &gt; Documentos &gt; Búsqueda por
          categoría/materia</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_categs.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_terms">
        <title>Términos del tesauro</title>

        <para>La búsqueda por términos del tesauro permite navegar entre los
        diferentes términos .</para>

        <para><figure>
            <title>Catalogación &gt; Documentos &gt; Búsqueda por términos del
            tesauro</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_search_terms.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>En este tipo de búsqueda, empieza por escoger uno o varios
        términos a buscar, por ejemplo <emphasis
        role="bold">historia</emphasis>. Los resultados de la búsqueda se
        mostrarán en dos partes. La parte superior muestra las materias
        correspondientes a la búsqueda. Un clic sobre una de las materias de
        la parte superior (por ejemplo <emphasis role="bold">historia
        política</emphasis>) mostrará en la parte inferior más información
        sobre la materia escogida.</para>

        <para>Haciendo clic sobre uno de los enalaces, se desplazará de una
        materia a otra.</para>

        <para>Para seleccionar una categoría y mostrar las obras
        correspondientes, haz quic en la lupa o asterisco situado al inicio de
        la linia. <graphic fileref="images/search_terms_select.gif" /> si no
        hay ninguna obra dentro de esa categoría, la lupa o asterisco no se
        muestra.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_publisher">
        <title>Editorial/Colección</title>

        <para>La búsqueda Editorial/Colección muestra una lista de las
        editoriales y colecciones con el mismo formato que las
        categorías.</para>

        <figure>
          <title>Catalogación &gt; Obras &gt; Búsqueda por
          editorial/colección</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_publishers.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_caddie">
        <title>Cestas de registros</title>

        <para><emphasis>Buscar</emphasis> &gt; <emphasis>Cestas de
        registros</emphasis> permite ver el contenido de una cesta de
        registros (también llamadas paneles). Las cestas son selecciones de
        registros, números de revistas o ejemplares.</para>

        <figure>
          <title>Catalogación &gt; Documentos &gt; Buscar por cestas de
          registros</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_search_paniers.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_search_multi">
        <title>Búsqueda avanzada</title>

        <para>La búsqueda avanzada es una búsqueda combinada. Puedes
        seleccionar entre los diferentes campos: título, autor, campos
        personalizados, ejemplar, ...</para>

        <figure>
          <title>Documentos &gt; Buscar &gt; Avanzada</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multicrit1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Para realizar una búsqueda avanzada :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>haz clic sobre <emphasis>Añadir</emphasis> para definir un
            primer campo de búsqueda</para>

            <para>La búsqueda avanzada se aplica a los campos de registros,
            ejemplares, publicaciones periódicas y campos
            personalizados.</para>

            <para><figure>
                <title>Campos de búsqueda posibles</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/multicrit2.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>escoge después un tipo de búsqueda para el campo
            seleccionado, por ejemplo, para un campo de título puedes escoger
            entre "contiene alguna de las palabras", "contiene todas las
            palabras", "empieza por", "acaba por" o "exactamente como". Este
            tipo de búsqueda varía según el campo escogido<figure>
                <title>Tipos de búsqueda para el campo título</title>

                <mediaobject>
                  <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/multicrit_4.gif" />
                  </imageobject>
                </mediaobject>
              </figure></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>si el campo necesita un valor, introducelo en la casilla
            correspondiente ; si el campo necesita más de un valor (por
            ejemplo tipo de soporte), escógelos manteniendo la tecla
            <emphasis>Ctrl</emphasis> del teclado apretada.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>finalmente valida haciendo clic en
            <emphasis>Buscar</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="exp_bool">Operadores booleanos</title>

        <para>A la hora de buscar puedes utilizar operadores booleanos para
        mejorar los resultados de las búsquedas. Los operadores booleanos se
        han incluido en PMB con la versión 2.0.</para>

        <sect4>
          <title>Búsqueda simple</title>

          <para>Por defecto, el motor de búsqueda busca los elementos que
          contienen <emphasis role="bold">alguna</emphasis> (O implícito) de
          las palabras introducidas. Los resultados se muestran según el
          número decreciente de palabras encontradas, y por orden
          alfabético.</para>

          <para><programlisting>jamón bellota</programlisting>al realizar una
          búsqueda con estas dos palabras, el motor buscará registros que
          contengan tanto jamón como bellota (jamón de bellota, jamón york,
          árbol de bellota, ...).</para>

          <para>Los acentos no se tienen en cuenta así cómo las
          mayúsculas/minúsculas. Si dos palabras están separadas por un signo
          que no sea espacio, , +, o -, las dos palabras se buscarán tal cual
          en los resultados.</para>

          <para><programlisting>Santa Juana/mar</programlisting>será analizado
          como: busca los elementos quecontengan santa <emphasis>o los
          elementos que contengan juana y mar o los dos</emphasis>.</para>

          <para>Algunas palabras son ignoradas porque se consideran vacías de
          contenido, por ejemplo: la, de, el, su, suyo, ...</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>El guión</title>

          <para>El guión se considera como un operador entre dos palabras (ver
          un poco más abajo el capítulo : Operadores lógicos entre dos
          palabras). Así que toda palabra compuesta por un guión debe estar
          rodeada de de comillas para hacer la búsqueda por el término exacto
          (ver más abajo).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Truncamiento</title>

          <para>Las palabras pueden truncarse por la derecha, la izquierda o
          parcialmente introduciendo el carácter *</para>

          <para><programlisting>cam* </programlisting>buscará las palabras que
          empiecen por cam (cama, camino, caminar, ...),</para>

          <para><programlisting>*ogia</programlisting>buscará las palabras que
          acaben con "ogia" (psicología, teología, trilogía, ...),</para>

          <para><programlisting>p*logía </programlisting>buscará las palabras
          que empiezan por p y acaban con logía (psicología, paleontología,
          patología, ...).</para>

          <para>Se puede utilizar más de un truncamiento para una misma
          palabra.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_recherche_termesexacts">
          <title>Búsqueda por términos exactos</title>

          <para>Un término exacto debe estar rodeado de comillas. El motor de
          búsqueda buscará exactamente los elementos contenidos entre las
          comillas.</para>

          <para>Con la búsqueda exacta también se puede trucar.</para>

          <para><programlisting>"dent"</programlisting>significa todos los
          elementos que contengan el texto dent (dentista, accedente,
          intendente, ...).</para>

          <para>La búsqueda exacta es práctica para buscar expresiones que
          contengan espacios o signos de puntuación. (una sigla por
          ejemplo).</para>

          <para><programlisting>"A.N.P.E."</programlisting>buscará los
          elementos que contentag el texto A.N.P.E.,</para>

          <para><programlisting>A.N.P.E.</programlisting> buscará los
          elementos que contengan las letras A o N o P o E .</para>

          <para>Los acentos y las mayúsculas/minúsculas non se tienen en
          cuenta en una búsqueda exacta.</para>

          <para>Finalmente, los términos exactos pueden ser utilizados junto
          con todos operadores complejos descritos más abajo.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Negación</title>

          <para>El símbolo ~ delante de un término representa una negación de
          ese término, o se buscará todos los registros que no contengan ese
          término.</para>

          <para><emphasis>Ej.</emphasis><programlisting>~trabajo</programlisting>
          se buscarán todos los registros excepto aquellos que incluyan la
          palabra trabajo.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Operadores lógicos entre dos palabras</title>

          <para>Los operadores lógicos pueden utilizarse entre palabras
          :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>+ : operador Y</para>

              <para><emphasis>Ej. </emphasis><programlisting>disco + duro</programlisting>
              buscará los elementos que contengan las palabras disco y
              duro.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>- : operador EXCEPTO (Y NO)</para>

              <para><emphasis>Ej. </emphasis><programlisting>disco - duro</programlisting>
              buscará los registros que contengan la palabra disco excepto
              aquellos que contenga la palabra duro.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Los operadores pueden encadenarse dentro de una misma
          búsqueda. Se aplican según su orden, de izquierda a derecha.</para>

          <para><emphasis>Ej.</emphasis> <programlisting>poesía + frances* - romántica*</programlisting>buscará
          los elementos que contengan poesia y francés(a)(s) sin
          romántica(s).</para>

          <para><emphasis role="bold">Atención</emphasis>, no se pueden poner
          seguidos dos operadores, una negación no puede ir combinada con un
          operador (+~ significa lo mismo que el operadore -).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Reagrupaciones</title>

          <para>Una expresión puede ser reagrupada para convertirse en un
          conjunto a buscar. Estos agrupamientos se hacen usando los
          paréntesis. Esto permite cambiar el orden de aplicación de los
          operadores para combinar resultados en búsquedas complejas.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><programlisting>poesía + (francesa romántica)</programlisting></para>

              <para>buscará de todos los registros que contengan francesa o
              romántica, únicamente aquellos que contengan poesia.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><programlisting>(poesía + francesa) romántica</programlisting>buscará
              todos los elementos que contengan poesía y francesa o todos los
              elementos que contengan romántica</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><programlisting>~(poesía + francesa) + (literatura ameri*)</programlisting>
              buscará todos los elementos que no contengan poesía y francesa y
              los elementos que contengan literatura o ameri* Los paréntesis
              pueden colocarse sin límites.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><programlisting>(poesía + (francesa romántica)) (literatura + XIX)</programlisting>buscará
              de todos los elementos que contengan francesa o romántica,
              aquellos que contengan poesía o los elementos que contengan
              literatura y XIX</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Pertinencia</title>

          <para>Los resultados se muestran por orden de pertinencia y por
          orden alfabético. La pertinencia se calcula simplemente por el
          número total de palabras o términos exactos encontrados.</para>

          <para>Por ejemplo :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>jamón bellota encontrará todos los elementos que contengan
              jamón o bellota, aquellos que contengan las dos palabras se
              mostrarán al inicio de la lista</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>~(poesía + francesa) (literatura ameri*) encontrará todos
              los elementos que no contienen poesía y francesa, de estos
              elementos, aquellos que contienen literatura o améri* aparecerán
              en primer lugar en la lista de resultados (en primer luguar
              literatura y ameri*, luego ameri*, y luego literatura)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Nuevo registro</title>

      <sect3>
        <title>Introducir un nuevo registro</title>

        <para>La introducción de un nuevo registro se realiza en dos pantallas
        : en la primera se pide un numero de identificación (el ISBN es lo
        usual) aunque no es obligatorio introducirlo. Si lo que se introduce
        es un EAN, pmb lo convierte automáticamente en ISBN.</para>

        <sect4 id="cat_create">
          <title>Introducción del 'ISBN, del EAN o de un numero
          comercial</title>

          <para>Si el número identificador corresponde a un documento que ya
          está introducido en la base de datos, el registro que ya está en la
          base de datos se muestra directamente. De esta forma se evitan los
          duplicados en la base de datos.</para>

          <figure>
            <title>Documentos &gt; Nuevo registro</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_new1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Haz clic en siguiente para seguir con la creación del
          registro.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_create_form">
          <title>Introducir datos en el registro</title>

          <figure>
            <title>Documentos &gt; Nuevo registro (pantalla 2)</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_new2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <sect5>
            <title>Escoger un tipo de documento</title>

            <para>En la parte superior del formulario hay una lista
            desplegable dónde se puede escoger entre los diferentes tipos de
            soportes :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>texto impreso</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>texto manuscrito</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>partitura musical impresa</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>partitura musical manuscrita</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>documento cartográfico impreso</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>documento carográfico manuscrito</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>documento proyectable o video</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>grabación sonora no musical</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>grabació sonora musical</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>documento gráfico de dos dimensiones</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>documento electrónico</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>documento multimedia</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>objeto tridimensional, artefactos, ...</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>Estos soportes corresponden a los soportes de documentos
            definidos por la norma UNIMARC.</para>

            <para><emphasis role="bold">Atención</emphasis> : no confundir con
            tipo de documento, que hace referencia al ejemplar.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Título</title>

            <para>El título propio es el título principal de una obra.</para>

            <para>Aunque a veces el título de la cubierta coincide con el de
            la portada, hay que tener en cuenta que el título propio es el de
            la portada. En caso de diferencias, el título de la cubierta se
            especificará en la zona de notas.</para>

            <para>También puedes introducir un título propio para un autor
            diferente, un título paralelo, así como complementos del
            título.</para>

            <para>El título paralelo corresponde por ejemplo al título de la
            obra en la lengua original.</para>

            <para>Finalmente, puedes introducir un título de serie. Un título
            de serie es un título común a diferentes obras de un mismo autor.
            Por ejemplo <emphasis>Las aventuras de Tintín</emphasis> de
            <emphasis>Hergé</emphasis>. Los campos "Parte de" son diferentes a
            los campos de título. Para especificar un título de serie, haz
            clic en botón "..."</para>

            <figure>
              <title>Definir un título de serie</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/titres_serie.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Escoge un título del popup.</para>

            <figure>
              <title>Popup para seleccionar el título de serie</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/popup-serie.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Si tu título no está incluido en la lista del popup, haz
            clic en<emphasis> crear un título de serie</emphasis>. Introduce
            el nuevo título de serie, haz clic en <emphasis>Guardar</emphasis>
            y selecciona el título de la lista. No se puede suprimir ni
            modificar un título en el popup. Para modificar o suprimir un
            título de serie, ve a la pestaña <emphasis>Autoridades</emphasis>,
            escoge del menú <emphasis> Título de serie</emphasis>. Para más
            información, ver <xref linkend="autorites" />.</para>

            <para>El título de serie seleccionado será automáticamente
            mostrado en el formulario del registro.</para>

            <figure>
              <title>Para introducir un autor se puede hacer o a través de la
              catalogación, o a través de la pestaña "autoridades" El título
              de serie seleccionado se muestra</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/titres_serie2.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Para eliminar un título de serie, haz clic sobre el botón
            "X"</para>

            <para>También puedes espeficiar un <emphasis>n° de
            parte</emphasis>. Por ejemplo, <emphasis>Las aventuras de
            Tintin</emphasis>, n° <emphasis>11</emphasis>.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Introducir un autor (mención de responsabilidad)</title>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, selección de
              autores</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_resp.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Para seleccionar un autor, haz clic sobre el botón "..."
            después selecciona al autor dentro del popup que sirve para poder
            buscar al autor. Para buscar un autor, introduce algunas letras de
            su apellido y haz clic sobre <emphasis>Buscar</emphasis>. Se
            mostrarán los resultados.</para>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, popup de selección de
              un autor</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/popup_authors.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Si el autor de la obra que quieres catalogar no está todavía
            entrado, añádelo a la base de datos haciendo clic sobre el botón
            <emphasis>Añadir un autor</emphasis>.</para>

            <figure>
              <title>Catálogo &gt; Nuevo registro, añadir un autor en el
              popup</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/popup-new-author.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Des de el apartado de catalogación puedes introducir nuevos
            autores, para editarlos o introducirlos también, puedes ir al
            apartado "autoridades". Para más información sobre la creación de
            un autor, ver <xref linkend="autorites_ajout_auteur" />.</para>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, autor
              seleccionado</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat-new-resp-filled.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Si la palabra "autor" es la función que le corresponde al
            autor de un libro, ésta no es la función para el autor de una
            película, o para una diseñador de una cubierta, ... Para selecciar
            la función que le corresponde a cada autor (no es obligatorio),
            haz clic sobre el botón "...".</para>

            <figure>
              <title>Popup de selección de una función para un autor</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/popup-fonction.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Algunas observaciones :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Sólo puede haber un autor principal para cada obra, pero
                sí que puede haber otros autores i/o otros autores
                secundarios. Para seleccionar <emphasis>otro autor</emphasis>
                o un <emphasis>autor secundario</emphasis> haz clic sobre el
                botón "..." correspondiente. Para añadir un autor
                suplementario, haz clic sobre el botón "+".</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>para eliminar un autor o una función seleccionada, haz
                clic sobre el botón "X"</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Introducción de una editorial, colecciones, subcolecciones
            y títulos de serie</title>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de la Edición,
              colección</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_publisher.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Durante la catalogación se pueden introducir nuevas
            colecciones, subcolecciones o títulos de serie. Para modificar
            datos de estos campos, hazlo desde el apartado
            "autoridades".</para>

            <para>En el popup de selección de la subcolección, selecciona una
            subcolección <emphasis>o</emphasis> escoge <emphasis>crear una
            subcolección</emphasis>, llema los campos que conozcas y haz clic
            sobre el botón de la colección de la colección madre para
            escogerla.</para>

            <para>En el popup de selección de la colección de la cual forma
            parte nuestra subcolección, selecciona una colección o haz clic
            sobre <emphasis>crear una colección</emphasis>, llena los campos
            conocidos excepto la editorial para la que tendrás que hacer clic
            en el botón de seleccionar una editorial.</para>

            <para>En el popup de selección de la editorial, selecciona una
            editorial <emphasis>o </emphasis>escoge <emphasis>crear una
            editorial</emphasis> y completa los datos.</para>

            <para>Una vez los datos están introducidos, selecciona la
            editorial de la colección, después la colección para la
            subcolección y finalmente guarda la subcolección y
            seleccionala.</para>

            <para>De forma general, escoge el elementos más específico en
            primer lugar. Primero la subcolección, luego la colección,
            finalmente la editorial.</para>

            <para>Cada colección se corresponde con una editorial :
            <emphasis>PUF</emphasis>, colección <emphasis>Que Sais-je
            ?</emphasis></para>

            <para>Una subcolección depende de una colección superior : Nathan
            Université, collection 128, subcolección Histoire.</para>

            <para>Un título de serie se utiliza en una obra en varios
            volúmenes, de los cuales cada volúmen tiene un título propio y el
            total de la obra tiene un título colectivo..</para>

            <para><emphasis role="bold">Ejemplo</emphasis> Pullman, Philip
            <emphasis role="bold">Título de serie</emphasis> A la croisée des
            mondes <emphasis role="bold">Número de la parte</emphasis> Volúmen
            1 <emphasis role="bold">Título propio</emphasis> Les royaumes du
            Nord</para>

            <para>Para introducir este tipo de registros, es necesario crear
            con anterioridad en PMB las colecciones y los títulos de serie des
            de el apartado Autoridades. Los campos de número de la parte y
            título de cada volúmen se introducen cuando se cataloga el
            registro.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>ISBN, EAN o nº comercial</title>

            <para>El ISBN, que aparece en la primera pantalla cuando creas un
            registro, se muestra también aquí. Haz clic sobre el botón "..."
            para abrir el popup y poder introducir el EAN de la obra (con el
            lector de códigos de barras), o introducir el ISBN directamente.
            En este campo se introducen los datos en forma de popup para
            evitar que al introducir el EAN con el lector de códigos de
            barras, el registro se cierre al validar el campo.</para>

            <para>PMB convierte los EAN introducidos (código de barras
            comercial) automáticamente en ISBN.</para>

            <figure>
              <title>Catálogo &gt; Nuevo registro, zona del ISBN</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Colación</title>

            <para>La colación son las diferentes informaciones asociadas al
            aspecto físico del documento : tamaño, ilustraciones, formato,
            precio, y material de acompañamiento.</para>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de la
              colación</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_collation.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Notas</title>

            <para>Las notas pueden ser de tres tipos :
            <emphasis>general</emphasis>, asociadas al
            <emphasis>contenido</emphasis>, o <emphasis>un resumen, o un
            extracto </emphasis>del documento (por ejemplo el resumen de una
            novela).</para>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de notas</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_notes.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Indexación</title>

            <para>La zona de indexación se compone de tres indexaciones
            diferentes :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Materias</emphasis> : añade una
                materia del tesauro interno de de PMB. Para más información
                sobre las materias, ver <xref linkend="autorites_categ" />
                .</para>

                <para>Para seleccionar una materia, haz clic sobre el botón
                "...". Para añadir una materia suplementaria, haz clic sobre
                el botón "+". Para suprimir una materia del registro, haz clic
                sobre el botón "X".</para>

                <figure>
                  <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, popup de selección
                  de materia</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/cat_new_categ.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <para>Puedes crear una categoría nueva haciendo clic en el
                botón Añadir.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Indexación</emphasis> : añade una
                clasificación decimal. Para más información, consulta el
                capítulo <emphasis>Autoridades</emphasis>, sección
                <emphasis>Indexación</emphasis>.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">Indexación libre</emphasis> : en
                este apartado puedes añadir palabras clave, separadas por
                espacios. Puedes incluir palabras clave o una indexación libre
                de un tesauro no integrado a PMB.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de la
              indexación</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_indexation.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Idioma de la publicación</title>

            <para>Especifica aquí la lengua del documento, ésta puede
            especificarse en las preferencias del usuario. Para más
            información sobre cómo especificar una lengua en concencreto,
            consulta el capítulo Preferencias de los usuarios.</para>

            <para>Los códigos de lengua están definidos según la noma
            UNIMARC.</para>

            <para>También puedes especificar la lengua original del documento
            en caso de que el documento sea una traducción.</para>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registrovelle , zona del
              idioma</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_langue.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Enlaces (recursos electrónicos)</title>

            <para>La URL asociada debe introducirse entera (con el http://
            incluído) para asegurar el funcionamiento correcto del enlace, sea
            cual sea el usuario.</para>

            <para>El formato electrónico de un recurso se deja a discreción
            del catalogador. Se recomienda poner al principio del campo el
            formato del archivo, por ejemplo "archivo PDF" o "archivo de
            Acrobat", y menciones también genéricas : "en línea".</para>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona de los
              enlaces</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_liens.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para><emphasis role="bold">Ir un poco más allá : las fuentes
            RSS</emphasis> Puedes asociar una fuente RSS a un registro. Una
            fuente RSS es un flujo de información que emitido continuamente
            por una página web de internet. La fuente RSS del web lemonde.fr
            te informa sobre las principales noticias de actualidad que se
            incluyen en su página. Asociando esa fuente RSS de ese web a un
            registro que describa lemonde.fr, puedes hacer que tus usuario
            puedan consultar las últimas noticias de lemonde a través de tu
            opac.</para>

            <para>Para asociar una fuente RSS introduce la URL correspondiente
            (la dirección es fácil de encontrar en el web) en el campo URL
            asociado. Introduce como formato electrónico RSS NN donde NN es el
            número en minutos para actualizar la información de la fuente RSS.
            Por ejemplo, si introduces "RSS 30", la fuente RSS correspondiente
            se actualizará cada 30 minutos con la información del sitio web
            original. Estas informaciones se irán almacenando en cache para
            acelerar las respuestas del OPAC de PMB durante los treinta
            minutos siguientes.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Campos personalizados</title>

            <para>Finalmente, cuando proceda, el la parte inferior del
            registro, puedes definir valores correspondientes a los campos
            personalizados que hayas creado.</para>

            <para>Los campos personalizados de los registros son informaciones
            suplementarias que puedes utilizar para personalizar la
            información de los registros con datos que tus usuarios puedan
            necesitar. Para crearlos ve a <emphasis>Administración</emphasis>
            &gt; <emphasis>Registros</emphasis> &gt;
            <emphasis>Personalizables</emphasis>. Para más información,
            consulta la <emphasis>Guía del Administrador</emphasis>, capítulo
            <emphasis>Registros</emphasis>.</para>

            <para>Si no hay ningún campo personalizado definido, esta zona no
            se muestra.</para>

            <figure>
              <title>Catalogación &gt; Nuevo registro, zona campos
              personalizados</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_new_perso.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <para>Una vez los diferentes campos del registro está completados,
          haz clic en <emphasis>Guardar</emphasis>. El registro se guardará, y
          se mostrará la lista de ejemplares del documento.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_isbd">
        <title>Lista de ejemplares de un documento</title>

        <para>la pantalla siguiente muestra el registro en formato ISBD y los
        ejemplares que le corresponden.</para>

        <figure>
          <title>catalogación &gt; documentos, lista de ejemplares de un
          documento</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/liste-expls.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Para modificar el registro de un documento, haz clic en
        <emphasis>Modificar</emphasis>. La modificación de un registro es la
        misma pantalla que la de crear un registro.</para>

        <para>Puedes <emphasis>Añadir un ejemplar.</emphasis></para>

        <para>También puedes <emphasis>Añadir un documento
        electrónico</emphasis>.</para>

        <para>Si el registro ya tiene ejemplares, puedes modificar los
        ejemplares cuando proceda haciendo clic sobre el número de
        ejemplar.</para>

        <para>Si el registro tiene documentos electrónicos, puedes verlos o
        modificarlos. Para verlos haz clic en el icono que lo identifica. Para
        modificarlo, haz clic sobre su título.</para>

        <sect4>
          <title>Modificar un registro</title>

          <para>Para modificar un registro, haz clic sobre el botón Modificar
          que está en la parte inferior del registro, justo antes de la lista
          de ejemplares.</para>

          <para>Cuando modificas un registro lo haces sobre la misma pantalla
          de cuando creas un registro (ver más arriba la sección 1.2.1.2
          Introducir datos de un registro). Además tienes otros botones
          suplementarios que permiten otras accciones: </para>

          <figure>
            <title>Botones disponibles en la parte inferior de la pantalla de
            modificación de un registro</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_modif_notice.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <sect5>
            <title>Reemplazar por</title>

            <para>Permite reemplazar un registro por otro, esto permite juntar
            diversos ejemplares duplicados o separados.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Duplicar</title>

            <para>Permite duplicar un registro. Al duplicar se muestra un
            nuevo registro que se puede modificar para aplicar las diferencias
            con el registro original.</para>

            <para>Esta acción es muy útil a la hora de catalogar toda una
            coleccción o una serie.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Hist.</title>

            <para>Esta acción sólo se muestra si la autoría de los registros y
            ejemplares está activa. Permite ver quién ha creado el registro,
            quién lo ha modificado, etc. Toda esta información se muestra en
            un popup y depende del tipo de auditoría escogida. Para más
            información, consulta la Guía del Administrador PMB, capítulo
            Herramientas, sección Parámetros : hace referencia al párametro
            general llamado type_audit.</para>

            <figure>
              <title>Historial</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_hist_notices.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Z39.50</title>

            <para>Permite buscar un registro a través de la pasarela Z39.50.
            Este botón inicia una búsqueda a partir del ISBN del
            registro.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Eliminar</title>

            <para>Permite eliminar un registro. Atención, no puedrás eliminar
            un registro que tenga ejemplares o documentos electrónicos
            asociados.</para>
          </sect5>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_expl_create">
          <title>Añadir un ejemplar</title>

          <para>Para modificar un ejemplar de un documento, haz clic en su
          código de barras. Para añadir un ejemplar, introduce el número de
          ejemplar y haz clic en <emphasis>Añadir un
          ejemplar</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title>Añadir un ejemplar : introducir el número de
            ejemplar</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/ajout-expl.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>El número de ejemplar es el código de barras que tú has
          colocado en la cubierta o en la portada del documento, en el caso
          que utilices un lector de códigos de barra. En caso contrario, se
          necesita un número distinto para cada uno de los ejemplares de la
          biblioteca (un número de inventario).</para>

          <figure>
            <title>Añadir un ejemplar</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/ajout-expl-2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>La pantalla de añadir un ejemplar permite introducir alguna
          información más :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>se muestra el <emphasis role="bold">n° de
              ejemplar</emphasis>. Esta información es <emphasis
              role="bold">obligatoria</emphasis>. Para modificarlo haz clic en
              botón "..." y introduce el nuevo código de barras en el
              popup.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>introduce una <emphasis role="bold">signatura</emphasis>.
              Esta información es <emphasis
              role="bold">obligatoria</emphasis>. La signatura se compone a
              menudo de la indexación decimal y de las tres primeras letras
              del apellido del autor.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>selecciona el <emphasis role="bold">tipo de documento
              </emphasis>de entre las diferentes opciones que se muestran. La
              lista de los diferentes tipos de documentos se configura en
              <emphasis>Administración &gt; Ejemplares &gt; Tipos de
              documentos</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>selecciona la <emphasis role="bold">localización
              </emphasis>del menú desplegable. La lista de las localizaciones
              se configura en <emphasis>Administración &gt; Ejemplares &gt;
              Localizaciones</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>selecciona la <emphasis role="bold">sección</emphasis>. La
              lista de secciones se configura en <emphasis>Administración &gt;
              Ejemplares &gt; Secciones</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>selecciona un <emphasis
              role="bold">proprietario</emphasis> del ejemplar de entre la
              lista del menú desplegable. La lista de propietarios se
              configura <emphasis>en Administración &gt; Ejemplares &gt;
              Proprietarios</emphasis>. Generalmente se muestra un Fondo
              propio. A veces puede haber un depósito en otra biblioteca o en
              otro centro.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>selecciona el <emphasis role="bold">estado</emphasis> del
              ejemplar de entre las opciones del menú desplegable. La lista de
              estados se configura en <emphasis>Administración &gt; Ejemplares
              &gt; Estados</emphasis>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>selecciona el <emphasis role="bold">código estadístico
              </emphasis>del ejemplar de entre las opciones del menú
              desplegable.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>también puedes introducir algunas <emphasis
              role="bold">notas</emphasis> asociadas al ejemplar. Estas notas
              o mensaje se mostrará antes de realizar un préstamo. Por ejemplo
              : "incluye cd, verifica que esté incluído".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>también puedes definir un tipo de préstamo.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Algunos de estos campos pueden incluir un valor por defecto definido por en tu <emphasis>preferencias 
		  de usuario</emphasis>. Para más información, consulta el capítulo <emphasis>Prerencias usuario</emphasis>.</para>

          <para><emphasis>Debajo del precio </emphasis>figuran los <emphasis
          role="bold">campos personalizados </emphasis>del ejemplar. Se mostrarán todos los datos suplementarios 
		  que hayas definido o que definas en <emphasis>Administración &gt; Ejemplares &gt;
          Personalizables.</emphasis> Para más información, consulta la <emphasis>Guía del Administrador 
		  de PMB</emphasis>, capítulo <emphasis>Ejemplares</emphasis>.</para>

          <para>Para guardar los cambios haz clic sobre <emphasis>Guardar</emphasis> o sobre 
		  <emphasis>Cancelar</emphasis> si no quieres guardar los cambios. 
		  Cuando tienes abierto un ejemplar para modificarlo, también puedes 
          <emphasis>Eliminar
          </emphasis>ese ejemplar.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_explnum_create">
          <title>Añadir un documento electrónico</title>

          <para>Los ejemplares electrónicos no son enlaces, sino que son documentos directamente
		  integrados en el catálogo de PMB. Puedes añadir al catálogo documentos en formato PDF, 
		  archivos de sonido en formato MP3, documentos de texto, imágenes, ...</para>

          <figure>
            <title>Introducir un documento electrónico</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/doc_num_new.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Puedes introducir algunos datos :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>un <emphasis role="bold">nombre</emphasis> del documento</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>el <emphasis role="bold">archivo</emphasis> del documento electrónico. 
			  Haz clic sobre el botón <emphasis>Navega</emphasis>
              (o <emphasis>Navegar</emphasis> según el navegador que uses) y selecciona el archivo 
			  para cargarlo en el servidor.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">una imagen</emphasis> (imagen que se mostrará
			  como el icono del documento electrónico). Haz clic sobre el botón
			  <emphasis>Navega</emphasis> (o <emphasis>Navegar</emphasis>
              según el navegador que uses) y selecciona el archivo a para cargarlo en el servidor.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>puedes igualmente cargar también archivos en el servidor que no estén en tu disco
			  duro sino en tu intranet o en internet. En este caso especifica el <emphasis
              role="bold">URL </emphasis>del archivo.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>PMB genera automáticamente las imágenes que se usarán como icono de imágenes en formato
          GIF, JPG y PNG a partir del archivo, y utiliza los iconos apropiados para la mayoría de formatos
		  de arvhivos.</para>

          <para>Puedes guardar los cambios o modificaciones haciendo clic sobre
          <emphasis>Guardar</emphasis> o bien <emphasis>Cancelar</emphasis>. 
		  Si tienes abierto un documento electrónico para modificarlo, también lo puedes
		  <emphasis>Eliminar</emphasis>.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_edit_expl">
          <title>Modificar un ejemplar</title>

          <para>La pantalla de modificación es idéntica a la de crear un ejemplar, aunque 
		  incluye dos botones más : Hist. y Eliminar.</para>

          <sect5>
            <title>Hist.</title>

            <para>Este botón no se muestra si la auditoría de los registros y los 
			ejemplares no está activada. Esta función permite ver quién ha realizado 
			la catalogación de un registro, quién lo ha modificado, etc. La información
			se muestra en un popup y puede variar según el tipo de auditoría seleccionada. 
			Para más información, consulta la Guía del Administrador PMB, capítulo Herramientas, 
			sección Parámetros : hay un parámetro dentro de Parámentros generales que se llama type_audit.</para>
          </sect5>

          <sect5>
            <title>Eliminar</title>

            <para>Permite eliminar el ejemplar que se visualiza. Atención, un ejemplar no se 
			puede elimnar si está prestado.</para>
          </sect5>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Modificar un documento electrónico</title>

          <para>La pantalla de modificación de un documento electrónico es
		  idéntica a la de crear un documento electrónico.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_last_records">
      <title>Últimos registros</title>

      <para>Éste apartado permite acceder a los últimos registros creados.</para>

      <figure>
        <title>Catálogo &gt; Documentos &gt; Últimos registros</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_last.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>El acceso a los últimos registros permite al bibliotecario encontrar rápidamente
	  un registro que se acaba de crear para corregirlo, recticar alguna cosa que se ha olvidado 
	  incluir, ...</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_serial">
    <title>Publicaciones períodicas</title>

    <para>PMB permite introducir informaciones específicas asociadas a las publicaciones periódicas; 
	estos datos suelen ser el número de publicación, la periodicidad, ... ;
    o también las informaciones asocidadas a los artículos incluídos en cada número.</para>

    <sect2 id="cat_serial_vocabulary">
      <title>Un poco de vocabulario</title>

      <para>Utilizamos el término de publicación periódica para toda aquella
	  publicación en serie (impresa o no) que aparece con intervalos de periodicidad más o menos
	  regulares y bajo un título uniforme.</para>

      <para>Para entender cómo utiliza las publicaciones periódicas PMB, hay que conocer 
	  cuatro término :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">la publicación periódica</emphasis> se define en 
		  PMB por un registro (llamado <emphasis role="bold">registro padre</emphasis> 
		  o <emphasis role="bold">registro origen</emphasis>)
          dónde se incluye el título de la revista, periódico, etc. Este registro corresponde a un 
		  registro dónde se describe la publiación de forma general : <emphasis>Le Monde </emphasis>
		  es un periódico, fundado por <emphasis>Beuve-Méry</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">el número </emphasis> (a veces llamado 
		  <emphasis role="bold">boletín</emphasis>) hace referencia a 
		  <emphasis>le Monde</emphasis> el número <emphasis>32478</emphasis> publicado el
		  <emphasis>15 agosto 2002</emphasis>. Describir un número en el catálogo 
		  es describir cada una de las unidades que forma una publicación
		  periódica. De esta forma se pueden prestar cada uno de sus ejemplares, o también catalogar
		  los artículos de cada número.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">el ejemplar</emphasis> corresponde al estado
		  físico de un número. Si tienes dos subscripciones a le Monde, tendrás en tu fondo 
		  <emphasis>dos ejemplares</emphasis> del número <emphasis>32478</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">el artículo</emphasis> (o 
		  <emphasis role="bold">analítica</emphasis>) es la información que se incluye
		  en el catálogo sobre la información incluida en cada número de una publicación. 
		  Los datos que se incluyen (analítica) y se catalogan tiene forma de registro. 
		  Ejemplo : catalocar un artículo aparecido en la página 10 del le Monde el 18 Junio 2003</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Recapitulemos</emphasis> : Nosotros estamos subscritos
	  a le Monde (un <emphasis role="">registro de publicación periódica</emphasis>), que contiene 
	  el número 32478 (un número o <emphasis>boletín</emphasis>), del cual nosotros tenemos 
	  dos ejemplares en nuestra biblioteca que corresponden a las dos subscripciones que tenemos
	  (<emphasis>dos ejemplares</emphasis> con dos códigos de barras diferentes para el préstamo). 
	  Dentro de este número, hay cincuenta artículos grandes (<emphasis>50 analíticas</emphasis>) que
      los usuarios o bibliotecarios pueden buscar de forma independiente, cada artículo se mostrará 
	  junto con la información sobre el número al cual pertenece y la disponibilidad de ejemplares.</para>

      <para>Si no se ha introducido ninguna información en PMB, para poder catalogar un artículo
	  hay que seguir diferentes etapas, primero hay que catalogar la publicación periódica, luego crear 
	  el listado de números, luego introducir los ejemplares y finalmente catalogar el artículo (o analítica).</para>

      <figure>
        <title>Navegación entre las pantallas de visualización de las publicaciones periódicas</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/navig-bulletinage.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cuando se muestra de un registro de una publicaión periódica (en el ejemplo
      <emphasis>Géo</emphasis>), uno de sus número (en el ejemplo el
      nº <emphasis>278</emphasis>) o uno de los artículos de este número, en la parte superior
	  de la pantalla aparece una barra de navegación. Esta barra permite navegar de forma rápida
	  entres los diferentes niveles de una publicación periódica.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_search">
      <title>Buscar publicaciones periódicas</title>

      <para>La búsqueda de documentos permite buscar dentro del apartado de catalogación, 
	  y permite buscar también publicaciones periódicas y artículos.</para>

      <para>La búsqueda de publicaciones periódicas permite, acceder rápidamente a una publicación 
	  periódica concreta, a la cual se quiere añadir un nuevo número que ha llegado a la biblioteca o, 
	  continuar catalogando artículos de un número.</para>

      <figure>
        <title>Catálogo &gt; P. periódicas &gt; Buscar</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_search_serials.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>PMB permite utilizar los operadores booleanos para buscar. Para más información, 
	  ver <xref linkend="exp_bool" />.</para>

      <figure>
        <title>Catálogo &gt; P. periódicas &gt; Buscar, resultados de una búsqueda</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/resultats-recherche-perio.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Para ver más información del resultado de una búsqueda
      haz clic sobre el "+" de delante del título.</para>

      <para>Para ver una publicación periódica, haga clic sobre su título en los resultados.
	  Se mostrará el registro de la publicación. Para más información, consulta la sección 2.3.2
      <emphasis>Ver una publiación periódica.</emphasis></para>

      <para><emphasis role="bold">Nota </emphasis>Los resultado sde la búsqueda
      de publicaciones periódicas son únicamente registros de publicacions periódicas : 
	  por ejemplo, SVM, Le Monde ; los artículos así como los diferentes números 
	  de las publicaciones no se muestran en este tipo de búsqueda, sino a partir de la sección 
	  <emphasis>Artículos</emphasis>
      ver la sección 2.3.3 <emphasis>Articulos</emphasis>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_serial_form">
      <title>Nueva publicación periódica</title>

      <figure>
        <title>Catálogo &gt; P. periódicas &gt; Nueva p. periódica</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_new_serial.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3 id="cat_serial_add">
        <title>Crear una publicación periódica</title>

        <para>Empezamos a explicar cómo crear una nueva publicación periódica. 
		Para crear una nueva p. periódica, en la pestaña <emphasis>Catálogo</emphasis>, haz clic 
		sobre <emphasis>Nueva p. periódica</emphasis> del menú.</para>

        <sect4>
          <title>Suporte</title>

          <para>PMB puede generar publicaciones periódicas en diferentes formatos. Si las
          publicaciones impresas (revistas, periódicos, ...) son los más frecuentes, PMB 
		  permite generar también journaux vocaux pour les
          aveugles ou malvoyants, les périodiques électroniques, etc.</para>

          <para>Les 15 supports présents dans le menu déroulant en haut de la
          fiche correspondent aux dénominations UNIMARC:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>texte imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>texte manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>partition musicale imprimée</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>partition musicale manuscrite</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document cartographique imprimé</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document cartographique manuscrit</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document projeté ou vidéo</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>enregistrement sonore non musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>enregistrement sonore musical</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document graphique à deux dimensions</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document électronique</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>document multimédia</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>objet à 3 dimensions, artefacts, ...</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Autres champs de saisie</title>

          <para>Les autres champs de saisie d'un périodique correspondent à
          ceux d'un ouvrage. Voir plus haut la section 1.2.1 <emphasis>Saisie
          d'une nouvelle notice</emphasis>.</para>

          <para><emphasis role="bold">A noter</emphasis> On ne peut pas
          définir d'informations de collation (nb de pages, matériel
          d'accompagnement, ...) pour un périodique. De même la notion de
          collection ne s'applique pas à un périodique.</para>

          <para>Après avoir enregistré votre notice de périodique, vous
          obtenez l'affichage de l'écran <emphasis>Visualiser un
          périodique</emphasis>.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_serial_view">
        <title>Visualiser un périodique</title>

        <figure>
          <title>Visualiser un périodique</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/visu-periodique.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Depuis cet écran, vous pouvez modifier le périodique en cliquant
        sur le bouton <emphasis role="bold">Modifier</emphasis>. La
        modification d'un périodique est identique à sa création. Voir plus
        bas la section <emphasis>Nouveau périodique</emphasis>.</para>

        <para>Vous pouvez <emphasis role="bold">Supprimer</emphasis> le
        périodique.</para>

        <para>Vous pouvez également <emphasis role="bold">ajouter un numéro ou
        un élément </emphasis>(bulletin).</para>

        <para>Dans l'<emphasis>état des collections</emphasis> qui apparaît en
        bas de l'écran, chaque ligne présente pour un bulletin sa mention de
        date (<emphasis role="bold">Date ou période</emphasis>), le nombre
        d'articles (<emphasis role="bold">Art</emphasis>.) dépouillés pour ce
        bulletin, le nombre de documents numériques (<emphasis
        role="bold">Doc</emphasis>.), le nombre d'exemplaires du bulletin
        (<emphasis role="bold">Expl</emphasis>.).</para>

        <para>Vous pouvez afficher un des bulletins déjà saisis en cliquant
        sur une des lignes de <emphasis>l'état des collections</emphasis>. Le
        bulletin est alors affiché dans l'écran
        <emphasis>Bulletinage</emphasis>.</para>

        <sect4 id="cat_serial_bul">
          <title>Ajouter un numéro ou un élément (bulletin)</title>

          <para>Différentes informations seulement sont nécessaires : la
          mention de numérotation (n° 32478), le code barre du numéro, le
          libellé de période et/ou la date de parution et enfin le titre du
          bulletin.</para>

          <para><emphasis role="bold">Numérotation</emphasis> : sert à stocker
          le numéro du bulletin. Par exemple le numéro
          <emphasis>153</emphasis> du périodique.</para>

          <para><emphasis role="bold">Code barre</emphasis> : ceci vous permet
          d'enregistrer le code barre du numéro du périodique, par exemple
          <emphasis>3792578022009</emphasis>.</para>

          <para><emphasis role="bold">Date de parution</emphasis> sert à dater
          au jour près le bulletin (01/06/04). C'est cette date qui sert à
          classer l'affichage des bulletins. Si cette case n'est pas remplie,
          soit à la main, soit par le popup calendrier en cliquant sur
          <emphasis>calendrier,</emphasis> elle sera automatiquement remplie
          par PMB à la date du jour.</para>

          <para><emphasis role="bold">Libellé de période</emphasis> : ce champ
          sert pour la saisie de la date de publication telle qu'elle est
          mentionnée pour le numéro : par exemple<emphasis> juin-juillet
          2004</emphasis>.</para>

          <para><emphasis role="bold">Titre du bulletin</emphasis> : pour
          stocker le titre d'un bulletin le cas échéant, par exemple
          <emphasis> hors-série : bouleversements
          climatiques</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title>Création d'un bulletin</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/numero.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="cat_serial_bul_view">
          <title>Bulletinage</title>

          <figure>
            <title>Bulletinage</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/bulletinage.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Depuis cet écran vous pouvez :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Modifier</emphasis> ou <emphasis
              role="bold">Supprimer </emphasis>le bulletin</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Modifier un exemplaire dans la liste des exemplaires du
              bulletin en cliquant sur son code-barres</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Afficher un document numérique en cliquant sur son icône,
              ou modifier le document numérique en cliquant sur son
              titre</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Ajouter un exemplaire en saisissant son n° d'exemplaire
              puis en cliquant sur <emphasis role="bold">Ajouter un
              exemplaire</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Ajouter un document
              numérique</emphasis></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis role="bold">Ajouter un dépouillemen</emphasis>t
              à ce bulletin (article)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>La liste des dépouillements du bulletin est affichée en bas de
          l'écran.</para>

          <para>Pour plus de détails cliquer sur l'icône "<emphasis
          role="bold">+</emphasis>" en début de ligne.</para>

          <para>Pour modifier un dépouillement cliquez sur son titre.</para>

          <para>Pour ajouter un document numérique à un dépouillement cliquez
          sur <emphasis role="bold">Ajouter un document numérique
          </emphasis>qui figure dans le détail de l'article.</para>

          <sect5 id="cat_serial_expl">
            <title>Ajouter un exemplaire à un élément</title>

            <para>Voir précédemment la procédure de création d'exemplaire d'un
            ouvrage section 1.2.2.1 <emphasis>Ajout d'un
            exemplaire</emphasis>. L'ajout d'exemplaires à un élément a le
            même fonctionnement.</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_explnum">
            <title>Ajouter un exemplaire numérique à un élément</title>

            <para>Voir précédemment la procédure de création d'exemplaire
            numérique d'un ouvrage section 1.2.2.2 <emphasis>Ajout d'un
            exemplaire numérique</emphasis>. L'ajout d'exemplaires numériques
            à un élément a le même fonctionnement.</para>
          </sect5>

          <sect5 id="cat_serial_analysis">
            <title>Ajouter un dépouillement (article)</title>

            <para>La notice d'un article correspond à une notice standard avec
            pour particularité la possibilité de spécifier une
            pagination.</para>

            <para><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> : on ne peut pas
            ajouter de titre propre d'un auteur différent à un article.</para>

            <para>Nous conseillons aux catalogueurs de respecter les
            conventions suivantes :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">p. X</emphasis> article en page
                X</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">pp. X-Y</emphasis> article en
                pages X à Y</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><emphasis role="bold">pp. X-Y, Z, AA-AC</emphasis>
                article séparé en trois groupes de pages : des pages X à Y,
                sur la page Z, des pages AA à AC</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>A ceci, il est possible de rajouter des informations de
            colonne, généralement précisées en spécifiant col. puis a, b ou c
            pour le numéro de la colonne.</para>
          </sect5>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_caddies">
    <title>Paniers</title>

    <para>Les paniers sont des espaces de stockages : au sein de PMB, on va
    pouvoir y placer des notices, des bulletins (numéros d'un périodique), des
    exemplaires.</para>

    <para>Les paniers dans PMB vont notamment permettre le récolement du fonds
    : il s'agit d'un terme technique en bibliothéconomie pour désigner
    l'inventaire des collections. On peut également s'en servir pour faire un
    désherbage : il s'agit alors de supprimer du fonds les ouvrages périmés ou
    trop détériorés.</para>

    <para>Les paniers sont le moyen de stocker une bibliographie : les
    résultats de différentes recherches pour préparer une publication, un
    catalogue thématique,...</para>

    <para>Il y a deux moyens de remplir un panier : soit en y plaçant des
    éléments manuellement (repérer l'icône en forme de panier lors des
    différents affichages), soit en pointant à la douchette ou en saisissant
    des codes barres à la main.</para>

    <sect2 id="cat_caddie_gestion">
      <title>Gestion</title>

      <para>Par défaut, en partie Paniers/Gestion, c'est la gestion des
      paniers qui est affichée. Vous pouvez afficher la gestion des procédures
      à l'aide du lien Gestion des procédures.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_caddie">
        <title>Gestion des paniers</title>

        <figure>
          <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
          paniers</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez consulter le
        contenu d'un panier. En cliquant sur Editer, vous pouvez éditer ce
        panier : nom, type, commentaire, droits d'accès. Enfin, en cliquant
        sur Ajouter un panier vous pouvez définir un nouveau panier.</para>

        <sect4>
          <title>Contenu d'un panier</title>

          <para>En cliquant sur le nom d'un panier, vous pouvez consulter le
          contenu d'un panier.</para>

          <figure>
            <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
            paniers, contenu d'un panier</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Vous pouvez éventuellement en supprimer des éléments à l'aide
          de l'icône supprimer du panier :<graphic
          fileref="images/basket_del.gif" /></para>

          <para>Un panier peut contenir des éléments du fonds (notices,
          exemplaires ou bulletins catalogués dans PMB) :</para>

          <figure>
            <title>Elément du fond</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_known.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Si vous développez la notice en cliquant sur le + situé devant
          l'élément, vous pourrez consulter sa notice au format ISBD ainsi la
          liste des exemplaires et des exemplaires numériques. L'affichage de
          la notice est identique à celui que vous pouvez avoir en résultat
          d'une recherche (Catalogage &gt; Recherche).</para>

          <para>Cependant, lors de la collecte du panier, vous pouvez avoir
          douchetté un élément inconnu du fonds (par exemple, un livre de la
          BDP qui n'a pas été importé dans PMB). Pour vous permettre de
          conserver la trace de ces éléments, un panier peut également
          contenir des éléments inconnus :</para>

          <figure>
            <title>Elément inconnu</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_unknown.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Dans le contenu d'un panier, si des éléments ont été pointés,
          ceux- ci sont signalés par une icône précédant leur titre. Pour plus
          d'informations sur le pointage des éléments d'un panier, consulter
          la section <xref linkend="cat_caddie_pointage" />.</para>

          <figure>
            <title>Elément pointé</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_gestion_pointe.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="catalogue_panier_editer_un_panier">
          <title id="catalogue_panier_editer_un_panier.title">Editer un
          panier</title>

          <para>Vous pouvez également éditer un panier en cliquant sur le lien
          Éditer à droite de l'écran.</para>

          <figure>
            <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Gestion &gt; Gestion des
            paniers</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_editer_un_panier.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>L'écran Éditer un panier vous permet de modifier le nom, le
          commentaire d'un panier, et les droits des utilisateurs sur ce
          panier.</para>

          <para>Vous pouvez voir le type de panier : Panier de notices, Panier
          de bulletins, Panier d'exemplaires. Vous ne pouvez pas changer le
          type d'un panier existant. Si vous vous êtes trompés dans la
          création d'un panier, supprimez le et créez en un nouveau.</para>

          <para>Sous la mention "Autorisations accordées à", vous pouvez voir
          des cases à cocher correspondant aux autorisations d'accès. Les noms
          affichés sont les différents utilisateurs définis dans PMB. Vous ne
          pouvez pas retirer l'accès à l'administrateur.</para>

          <para>Vous pouvez donc créer un panier qui ne sera accessible qu'à
          vous (et à l'administrateur).</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Ajouter un panier</title>

          <para>L'écran d'ajout d'un panier est identique à celui d'Editer un
          panier. Seul le bouton Supprimer n'y figure pas. Pour plus
          d'informations, consulter plus haut la section <xref
          linkend="catalogue_panier_editer_un_panier" />.</para>
        </sect4>

        <sect4>
          <title>Paniers installés par défaut lors de l'installation de
          PMB</title>

          <para>Si votre administrateur informatique a installé PMB avec les
          "données essentielles pour démarrer rapidement" (feed_essential.sql,
          pour plus d'informations, consulter le Guide d'Installation PMB), un
          certain nombre de paniers ont été créés, soit à titre d'exemple,
          soit pour faciliter la gestion de la bibliothèque.</para>

          <para><emphasis>Notices pour exposition</emphasis> panier de notices
          exemple. Destiné à recevoir les notices d'une petite exposition, qui
          peut ensuite être mis en avant grâce aux étagères virtuelles de
          l'OPAC, pour plus d'informations consulter <xref
          linkend="cat_etg" /></para>

          <para><emphasis>Notices pour retour BDP</emphasis> panier de notices
          pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les notices des
          exemplaires à retourner à une Bibliothèque Départementale de Prêt,
          pour nettoyer la base après retour.</para>

          <para><emphasis>Exemplaires pour retour BDP</emphasis> panier
          d'exemplaires pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les
          exemplaires à retourner à une Bibliothèque Départementale de Prêt,
          pour les sortir du prêt puis nettoyer la base après retour.</para>

          <para><emphasis>Notices en doublon sur titre</emphasis> panier de
          notices pour faciliter la gestion. Destiné à recevoir les notices en
          doublon, afin de nettoyer la base.</para>

          <para><emphasis>Jamais prêtés</emphasis> panier d'exemplaires pour
          faciliter la gestion. Destiné à recevoir les exemplaires qui n'ont
          jamais été prêtés.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_gestion_procs">
        <title>Gestion des procédures</title>

        <para>Cet écran affiche les différentes procédures associées aux
        paniers. Vous pouvez définir des procédures qui vous serviront à
        remplir des paniers, à faire des pointages sur des paniers constitués,
        ou à appliquer des changements aux notices, bulletins ou exemplaires
        stockés dans le panier.</para>

        <para>Pour plus d'informations sur les procédures et étudier quelques
        exemples, consulter plus loin la section <emphasis>3.5 exemples
        d'utilisation des paniers</emphasis>.</para>

        <sect4>
          <title>Procédures installés par défaut lors de l'installation de
          PM</title>

          <para>Si votre administrateur informatique a installé PMB avec les
          "données essentielles pour démarrer rapidement" (feed_essential.sql,
          pour plus d'informations, consulter le Guide d'Installation PMB), un
          certain nombre de procédures ont été créées, soit à titre d'exemple,
          soit pour faciliter la gestion de la bibliothèque.</para>

          <para><emphasis>EXPL par section / propriétaire</emphasis> procédure
          de sélection suivant une ou plusieurs sections pour un ou plusieurs
          propriétaires.</para>

          <para><emphasis>EXPL où cote commence par</emphasis> procédure de
          sélection suivant les caractères de début d'une cote. Utile pour le
          récolement notamment (vérification périodique de l'inventaire
          réalisée par une bibliothèque).</para>

          <para><emphasis>Retour BDP des exemplaires</emphasis> procédure
          d'action permettant un changement de statut à l'ensemble des
          exemplaires d'un panier.</para>

          <para><emphasis>Notices par auteur</emphasis> procédure de sélection
          de notices suivant un ou des auteurs.</para>

          <para><emphasis>Notices en doublons</emphasis> procédure de
          sélection des notices doublons ayant un titre identique.</para>

          <para><emphasis>Notices sans exemplaires</emphasis> procédure de
          sélection des notices n'ayant aucun exemplaire attaché.</para>

          <para><emphasis>Jamais prêtés</emphasis> procédure de sélection des
          exemplaires qui n'ont jamais été prêtés.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_collecte">
      <title>Collecte</title>

      <figure>
        <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Collecte</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>La collecte désigne le remplissage d'un panier. Vous pouvez
      remplir les paniers à la douchette (en scannant les codes barres des
      exemplaires). Vous pouvez également placer des éléments dans un panier
      en lançant une procédure de sélection.</para>

      <para>Ces procédures ont été définies en passant par
      Paniers/Gestion/Gestion des procédures.</para>

      <para>A tout moment dans l'onglet Catalogue, lorsque vous voyez l'icône
      d'un panier affichée, vous pouvez ajouter un élément (notice,
      exemplaire, bulletin) à un panier en cliquant sur l'icône <graphic
      fileref="images/basket_small.gif" /></para>

      <sect3>
        <title>subtilités des ajouts dans un panier</title>

        <para>La gestion de l'ajout d'un élément dans un panier correspond aux
        divers fonctionnements possibles :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>ajout d'une <emphasis role="bold">notice</emphasis> à un
            <emphasis>panier d'exemplaires</emphasis> = ajout de
            <emphasis>tous les exemplaires de la notice</emphasis> au
            panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>ajout d'un <emphasis role="bold">exemplaire</emphasis> à un
            <emphasis>panier de notices</emphasis> = ajout de la
            <emphasis>notice de l'exemplaire</emphasis> au panier</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>ajout d'une <emphasis role="bold">notice de dépouillement
            </emphasis>à un <emphasis>panier de bulletins </emphasis>= ajout
            du <emphasis>bulletin correspondant</emphasis> à ce dépouillement
            au panier</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Attention : l'ajout d'un <emphasis
        role="bold">bulletin</emphasis> à un <emphasis>panier de notices
        </emphasis>n'aura <emphasis>aucun effet</emphasis>. En effet, au
        bulletin correspondent deux types de notices : la notice mère du
        périodique et les notices de dépouillement du bulletin.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_pointage">
      <title>Pointage</title>

      <para>Le pointage des paniers permet de comparer le contenu d'un panier
      avec d'autres éléments, soit en pointant manuellement (en douchettant)
      ou en effectuant une procédure de sélection dans PMB.</para>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_douchette">
        <title>Pointage par douchette</title>

        <figure>
          <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Par douchette</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte_douchett.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquez sur le nom du panier dont vous voulez pointer les
        éléments.<figure>
            <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
            douchette</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/cat_paniers_collecte_douchett2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure></para>
      </sect3>

      <sect3 id="cat_caddie_pointage_sélection">
        <title>Pointage par sélection</title>

        <para>Pour pointer un panier par sélection, cliquez sur le panier à
        pointer.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par
          sélection</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cliquez ensuite sur la procédure à utiliser.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par sélection,
          choix de la procédure de pointage</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Veillez à compléter les éventuels paramètres demandés.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue &gt; Paniers &gt; Pointage &gt; Par sélection,
          pointage terminé</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/panier_pointage_select3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Les éléments du panier qui ont été pointés sont déclarés comme
        étant<emphasis> Pointé(s)</emphasis>. Le nombre total d'éléments du
        paniers est rappelé. Les éléments appartenant au fond enregistré dans
        PMB figurent sur la deuxième ligne du tableau récapitulatif en bas de
        page.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_caddie_actions">
      <title>Actions</title>

      <figure>
        <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_paniers_actions.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Depuis cet écran, vous pouvez réaliser différentes actions
      :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>éditer le contenu (aux formats HTML, Excel HTML, Excel
          XLS).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>vider le panier choisi</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>supprimer de la base les éléments du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>exporter le contenu du panier</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>transférer le contenu d'un panier dans un autre</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>appliquer une requête SQL au contenu d'un panier</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Ces actions sont réalisables en cliquant sur le lien correspondant
      dans l'interface centrale, puis en cliquant sur le nom du panier sur
      lequel l'action doit être réalisée.</para>

      <sect3>
        <title>Éditions</title>

        <figure>
          <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Éditions</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_edition.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Pour plus d'informations sur les formats d'export de PMB,
        consulter le<emphasis> Guide de l'Administrateur</emphasis>, Chapitre
        10 <emphasis>Export</emphasis>, section 1 <emphasis>Formats de
        fichier.</emphasis></para>

        <para>Choisissez ensuite les éléments du panier concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Vider du panier</title>

        <figure>
          <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Vider du
          panier</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_vider_panier.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para><emphasis>Vider du panier </emphasis>permet de vider le contenu
        d'un panier.</para>

        <para>Choisissez ensuite les éléments du panier concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Supprimer de la base</title>

        <figure>
          <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Supprimer de la
          base</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_suppr_base.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Supprimer de la base supprime les éléments contenus dans un
        panier (notices, bulletins ou exemplaires) de la base de données de la
        bibliothèque.</para>

        <para>A utiliser avec grande prudence, donc, par exemple pour effacer
        un panier d'exemplaires perdus.</para>

        <para>Choisissez ensuite les éléments du paniers concerné : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Export</title>

        <figure>
          <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Export</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_export.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>L'export va permettre d'exporter le contenu d'un panier.</para>

        <para>Choisissez ensuite les éléments du panier concernés : éléments
        pointés ou éléments non pointés.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Transfert</title>

        <figure>
          <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Transfert</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_transfert.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le transfert permet de transférer les éléments du panier
        (éléments pointés et/ou non pointés) dans un autre panier.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Par requête</title>

        <figure>
          <title>Catalogage &gt; Paniers &gt; Actions &gt; Par requête</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/cat_paniers_requete.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Vous pouvez également appliquer une requête SQL au contenu d'un
        panier, par exemple une requête UPDATE pour changer les cotes d'un
        ensemble d'ouvrages déplacés ailleurs dans votre bibliothèque. Pour
        plus d'informations sur les requêtes, consultez le <emphasis>Guide de
        l'Administrateur PMB.</emphasis></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Exemples d'utilisation des paniers</title>

      <para>Voici quelques exemples d'utilisation des paniers. Ceux-ci vous
      permettront de mieux appréhender l'utilisation des paniers de PMB ainsi
      que la puissance de leurs fonctionnalités, grâce aux requêtes.</para>

      <sect3>
        <title>Placer dans un panier les ouvrages sans exemplaires</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Créer un panier de notices,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Créer une procédure de sélection, y mettre le code
            ci-dessous (ATTENTION sans saut de ligne) :</para>

            <programlisting>SELECT notice_id as object_id, 'NOTI' as object_type FROM notices left join exemplaires on notice_id=expl_notice WHERE expl_notice is null and niveau_biblio='m' and niveau_hierar='0'</programlisting>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Aller en Panier &gt; Collecte &gt; Par sélection et remplir
            votre panier avec cette procédure</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Gérer les inventaires</title>

        <programlisting>&gt; Je voudrais me simplifier la vie lors de mes inventaires, j'ai donc 
&gt; pensé à créer un paniers avec tous les exemplaires d'une section. Je 
&gt; pourrais ainsi pointer les exemplaires physiquement en rayon et avec 
&gt; l'action supprimer du panier les éléments pointés retrouver les livres 
&gt; qui sont dans la base mais physiquement perdus, volés... 
&gt; 
&gt; J'ai voulu utilisé une procédure mais je suis vraiment nulle! Dans les 
&gt; PS j'ai un inventaire de tout mes documentaires par ex. mais je ne sais 
&gt; pas comment la transformer pour qu'elle fonctionne dans les paniers? 
&gt; Voici donc la PS corrigée ! 

select expl_id as object_id, 'EXPL' as object_type from exemplaires, notices, 
docs_section where idsection in (!!section!!) and expl_notice=notice_id and 
expl_section=idsection order by section_libelle, expl_cote, expl_cb 

&gt;Il ne reste plus qu'à paramétrer le paramètre !!section!! : liste de choix 
&gt;à partir d'une requête, liste multiple si on veut avec : 

select idsection, section_libelle from docs_section order by section_libelle 

&gt; Stéphanie FORT 
&gt; Bibliothécaire 
&gt; 
&gt; CDI - Collège Saint Pierre 
&gt; Jette (Belgique)</programlisting>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="cat_etg">
    <title>Étagères</title>

    <para>Les étagères virtuelles sont un regroupement de paniers de notices
    qui peuvent contenir ou non des notices. Les étagères virtuelles
    permettent d'afficher ces notices dans l'OPAC ou dans votre site internet.
    PMB permet par ce moyen de présenter dans votre site internet une
    exposition virtuelle, la liste des derniers ouvrages acquis par la
    bibliothèque, la sélection d'un club de lecteurs, etc...</para>

    <sect2 id="cat_etg_gestion">
      <title>Gestion</title>

      <para>La gestion des étagères affiche une liste des étagères
      existantes.</para>

      <figure>
        <title>Catalogue &gt; Étagères &gt; Gestion</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_gest.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Vous pouvez ajouter une étagère en cliquant sur le bouton
      <emphasis>Ajouter une étagère</emphasis>.</para>

      <para>Pour éditer une étagère existante, cliquez sur la ligne
      correspondante.</para>

      <para>Une étagère est définie par un nom, une période de validité, sa
      visibilité ou non en page d'accueil de l'OPAC. Un commentaire peut
      également être ajouté. Enfin chaque étagère possède des droits : ces
      autorisations permettent aux utilisateurs correspondants d'éditer
      l'étagère sélectionnée et son contenu.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="cat_etg_constit">
      <title>Constitution</title>

      <para>L'écran de constitution d'une étagère permet d'ajouter ou de
      retirer le contenu d'un ou plusieurs paniers à une de vos étagères
      virtuelles.</para>

      <para>Cliquez sur l'étagère à constituer.</para>

      <figure>
        <title>Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_constitution.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cochez ensuite les paniers de notices à ajouter à votre étagère
      virtuelle.</para>

      <figure>
        <title>Catalogue &gt; Étagères &gt; Constitution, ajout de paniers à
        une étagère</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_etg_constitution2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Puis cliquez sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> pour valider la
      constitution de votre étagère virtuelle.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Z39.50</title>

    <sect2 id="cat_z3950">
      <title>recherche Z39.50</title>

      <para>La recherche Z39.50 permet de rechercher un ouvrage dans le
      catalogue d'une autre bibliothèque, ce qui permettra de l'insérer
      directement dans le catalogue géré par PMB, sans refaire le travail de
      catalogage déjà réalisé dans l'autre bibliothèque.</para>

      <para><emphasis role="bold">Remarque</emphasis> les notices cataloguées
      correspondent à un travail intellectuel et sont soumises à droits
      d'auteurs. Les notices de la <emphasis>BnF</emphasis> comme celles de la
      <emphasis>Bibliothèque du Congrès Américain</emphasis> (Library of
      Congress) sont du domaine public : vous pouvez donc les importer en
      toute tranquillité, les autres bibliothèques peuvent avoir d'autres
      politiques de communication de leurs notices. Renseignez vous auprès de
      la bibliothèque concernée.</para>

      <figure>
        <title>Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_search.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Prenons un exemple, importons <emphasis>Germinal</emphasis> de
      <emphasis>Zola</emphasis>. Comme critère de recherche, nous choisissons
      "titre", et dans le champ situé à côté nous spécifions
      "Germinal".</para>

      <para>Nous cochons alors une ou plusieurs bibliothèques susceptibles
      d'avoir l'édition de <emphasis>Germinal</emphasis> que nous voulons
      cataloguer.</para>

      <figure>
        <title>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran intermédiaire
        montrant l'avancement</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_progress.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Au bout d'une dizaine de secondes d'une requête non aboutie, on
      peut imaginer que notre connexion à internet est saturée, que le serveur
      à l'autre bout ne répond pas, ou que notre configuration de PMB n'est
      pas bonne (si aucune recherche z39.50 n'a fonctionné
      jusqu'alors).</para>

      <para>Les lignes qui commencent par "Échec..." correspondent à une
      erreur. Un message d'erreur est alors renvoyé. En voici quelques
      exemples :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Timeout : le serveur n'a pas répondu dans le délai
          imparti</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Connect failed : le serveur a répondu, mais la connexion n'a
          pu être réalisée</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Malformed query : le profil z3950 du serveur n'est pas bon.
          Vérifier le profil Z39.50 de ce serveur auprès de son
          administrateur</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Les lignes commençant par TERMINE signalent que la recherche a
      abouti. Le nombre de résultats retournés est fourni dans la
      phrase<emphasis> le serveur a retourné X notices sur X
      trouvée</emphasis>s (limitation aux cent premières notices d'une
      recherche, si vous obtenez plus de cent résultats, affinez votre
      recherche).</para>

      <para>Une fois la recherche achevée, cliquer sur "Résultats" pour
      afficher les résultats obtenus.</para>

      <figure>
        <title>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran des résultats de
        recherche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_results_isbn.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Un écran affiche alors les résultats de la recherche. La liste des
      résultats présente des notices résumées au format ISBD. Ne figurent pas
      dans cette liste les notes éventuellement saisies, ainsi que d'autres
      renseignements mineurs. Pour choisir une notice, cliquer sur son
      titre.</para>

      <figure>
        <title>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, écran de modification de
        la notice avant intégration</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_integrer.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>La notice obtenue est alors affichée en modification pour pouvoir
      la consulter en détail, la modifier le cas échéant et enfin l'intégrer
      au catalogue. Il existe quelques différences par rapport à l'écran
      d'édition habituel d'une notice : les auteurs et éditeurs ont deux
      champs de saisies correspondant à élément principal (nom) et élément
      rejeté (prénom). Une fois les éventuelles corrections faites valider par
      le bouton "intégrer la notice".</para>

      <para>Un écran suivant permet de définir alors des exemplaires.</para>

      <para>Cataloguez ensuite votre ou vos exemplaires. Une fois l'exemplaire
      défini, cliquer sur intégrer, on peut également revenir à la liste des
      résultats pour intégrer un des autres résultats de la liste.</para>

      <para>Dans cet écran, en haut de l'écran figure la mention notice
      intégrée, avec un lien<emphasis> La voir en catalogage.</emphasis> Ce
      lien permet d'afficher la notice en modification. L'écran de
      modification affiché ensuite est le même que celui de la création de
      notice (voir plus haut la section<emphasis> Nouvelle
      notice</emphasis>).</para>

      <figure>
        <title>Catalogue &gt; Z39.50 &gt; Recherche, Notice intégrée, la voir
        en catalogage</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/cat_z39_expl_voir.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3>
        <title>Utilisation de la recherche Z39.50 au quotidien</title>

        <para>Pour les bibliothèques française, le principal intérêt de la
        recherche Z39.50 est la recherche par ISBN depuis la BnF. Pour les
        ouvrages de votre fond propre, vous pouvez facilement cataloguer les
        livres à l'aide de votre douchette et du code barre commercial (EAN)
        de l'ouvrage.</para>

        <para>Pour cela,</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>passez par Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>cochez BnF parmi les serveurs,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>vérifiez que la recherche porte bien sur l'Isbn</para>

            <figure>
              <title>Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche, recherche portant
              sur l'ISBD</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_z39_search_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>douchettez le code barre commercial de votre livre dans le
            champ de saisie. L'EAN (code commercial) douchetté sera converti
            par PMB en ISBN.</para>

            <figure>
              <title>Catalogage &gt; Z39.50 &gt; Recherche, recherche portant
              sur l'ISBN</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/cat_z39_results_isbn.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Le résultat d'une recherche par ISBN est normalement unique.
            En théorie, deux ouvrages ne peuvent avoir le même ISBN.
            Cependant, les notices peuvent être plus ou moins détaillées selon
            le serveur choisi.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Vous pouvez ensuite exemplariser l'ouvrage recherché.</para>

        <para><emphasis role="bold">Note </emphasis>: la BnF a un certain
        délai de catalogage. Les dernières nouveautés (publiées depuis moins
        d'un an) peuvent ne pas être encore cataloguées.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>