<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="categ">
  <title>Tesauro y categorías en PMB</title>

  <para>PMB dispone de tres tesauros que pueden cargarse durante la
  instalación. Un tesauro es un conjunto de términos, de "categorías".</para>

  <para>También puedes cargar una clasificación decimal, como la validada de
  la BM de Chambéry, o una clasificación estilo Dewey. Estas clasificaciones
  definen la materia de un registro, y pueden utilizarse a la hora de definir
  la signatura. La signatura define la localización física, dónde se encuentra
  el ejemplar en la biblioteca, por ejemplo "848 MAR".</para>

  <para>A partir de la versión 2.2 de PMB, puedes utilizar simultáneamente
  diferentes tesauros en PMB : es la gestión multi-tesaros. Cada uno de estos
  tesauros puede ser traducido a diferentes lenguas. Un usaurio podrá
  consultar un tesaurus en su idioma de uso : multi-tesaurus
  multilingüe.</para>

  <sect1 id="categ_intro">
    <title>Introducción</title>

    <sect2 id="categ_intro_voca">
      <title>Un poco de vocabulario</title>

      <para><emphasis role="bold">Tesauro </emphasis>: a veces también puede
      encontrarse bajo su forma original latina : sing. thesaurus, pl.
      thesauri.</para>

      <para><emphasis role="bold">Categoría</emphasis> : término de un tesauro
      en PMB. La gestión de las categorías corresponde a la filosofía de uso
      de un tesauro.</para>

      <para><emphasis role="bold">Término del tesauros</emphasis> : sinónimo
      de categoría en PMB.</para>

      <para><emphasis role="bold">Descriptor</emphasis> = término del
      tesauro.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_redac">
      <title>Creación de un tesauro</title>

      <para>Esta introducción es una adapatación de un artículo de Wikipédia,
      la enciclopedia libre y gratuita (<ulink
      url="http://fr.wikipedia.org/wiki/Thesaurus">http://es.wikipedia.org/wiki/Tesauro</ulink>).</para>

      <epigraph>
        <para><emphasis role="bold">referencia</emphasis> Colaboradores de
        Wikipédia, "Tesauro," <emphasis>Wikipedia, la enciclopedia
        libre</emphasis>, <ulink
        url="http://es.wikipedia.org/wiki/Tesauro">http://es.wikipedia.org/wiki/Tesauro</ulink>
        (Página consultada el 4 de julio de 2006).</para>
      </epigraph>

      <para>Un <emphasis role="bold">tesauros</emphasis> es una especie de
      diccionario jerarquizado&nbsp;; un vocabulario normalizado en base a
      términos genéricos y términos específicos sobre un tema. Las
      definiciones no suelen incluirse, ya que son las relaciones de los
      términos y su uso lo importante, y por tanto no su significado.</para>

      <sect3 id="categ_redac_indexation">
        <title>Herramienta de indexación y herramienta para buscar</title>

        <para>Un <emphasis>tesauro</emphasis> es un conjunto estructurado de
        palabras escogidas por su capacidad de facilitar la descrispción sobre
        un tema y de homogeneizar la comunicación y el tratamiento de la
        información de este tema. Cada término llamado descriptor
        [<emphasis>categoría en PMB</emphasis>] es el menos ambiguo posible y
        es escogido de entre sus términos vecinos (casi-sinonímia) o
        sinónimos, los no-descriptores [también llamados categoría en PMB,
        reenvían «&nbsp;veir&nbsp;» hacia la categoría correcta], disponen de
        todas las relaciones necesarias.</para>

        <para>A la práctica, el <emphasis>tesauro</emphasis> es una
        herramienta documental de indexación. Usando un tesauro pertinente, es
        posible representar cualquier documento con una selección rigurosa de
        palabras clave. De esta forma se puede garantizar una correcta gestión
        de la colección.</para>

        <para>En el catálogo público [<emphasis>OPAC</emphasis>], el tesauro
        se transforma en un intrumento para buscar &nbsp;: disponiendo de un
        vocabulario y de las reglas de indexación, el usuario puede optimizar
        sus búsquedas. El usuario también puede explorar de forma intuitiva el
        tesauro, se crea así lo que nosotros llamamos un OPAC
        <emphasis>«&nbsp;a lo yahoo&nbsp;»</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_redac_constitution">
        <title>Constitución de un tesauro</title>

        <para>Un <emphasis>tesauro</emphasis> se elebora como un conjunto de
        vocabulario usual (lenguaje natural) y un conjunto de vocabulario
        escecializado. Se trata de un vocabulario controlado resultante de un
        largo proceso de selección de palabras, nombre y expresiones usadas de
        forma informal en un campo específico. Se trata de un planteamiento
        pragmático y continuo de racionalización de términos descriptivos. Un
        tesuaro nuevo o una nueva versión suele pasar generalmente por una
        fase de validación de la comunidada a la cual afecta.</para>

        <epigraph>
          <para>Para mejorar este proceso, los términos sos inventariados,
          comparados, relacionados y finalmente jerarquizados para describir
          las caracterísicas esenciales del campo seleccionado. Esta jerarquía
          se basa en una tipología&nbsp;: cada término pertenece a una
          categoría que lo relaciona con los demás términos no aceptados, y
          que a la vez marca su uso. La jerarquía de los términos puede ser
          diferente de un tesauro a otro, también puede ser diferente el uso
          de los términos.</para>
        </epigraph>

        <para>Finalmente y hablando de niveles, el más alto corresponde al
        tema del tesauro, por debajo encontramos las subdivisiones más
        importantes, representando las áreas del tema - subdivisiones a menudo
        llamadas <emphasis>microtesauros</emphasis>, ya que cada subdivisión
        tiene su jerarquía propia de descriptores. Un tesauro puede hacer
        referencia también a varios temas.</para>

        <epigraph>
          <para>Aunque haya siempre un factor arbitrario en la elección de la
          jerarquía de un tesauro, o en la elección de los descriptores, hay
          unas normas para la elaboración de tesauros&nbsp;:</para>

          <para><emphasis role="bold">Norma ISO 2788-1986&nbsp;:</emphasis>
          Directrices para la elaboración y el desarrollo de tesauros
          monolingües.</para>

          <para><emphasis role="bold">Norma ISO 5964-1985&nbsp;:</emphasis>
          Directrices para la elaboración y el desarrollo de tesauros
          multilingües.</para>
        </epigraph>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_redac_relations">
        <title>Las relaciones jerárquicas</title>

        <para>Los términos de un tesauro se organizan jerárquicamente (en un
        microtesauros suelen estar ordenados alfabéticamente). Esta jerarquía
        permite normalizar la indexación o la interrogación. La indexación se
        apoya en lo posible en la identificación de los términos específicos
        (nivel más bajo posible), a la vez que en la búsqueda según el caso
        para hacer aparecer los términos generales para aumentar el número de
        respuestas.</para>

        <para>Las relaciones entre los términos son de tres
        tipos&nbsp;:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>relación jerárquica stricto sensu (entre descriptores), base
            de la jerarquía del tesauro =&gt; general ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>relación de equivalencia (entre descriptores y
            no-descriptores), base de la univocidad =&gt; reenvío
            «&nbsp;ver&nbsp;» ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>relación de asociación (entre descriptores), enriquecimiento
            semántico&nbsp;; materias relacionadas =&gt; reenvío «&nbsp;ver
            también&nbsp;».</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Todo tesauro comporta como mínimo tres categorías de
        términos&nbsp;: los términos generales y los términos específicos que
        deben usarse como descripotres&nbsp;; los términos equivalente que se
        consideran como no-descriptores según el tesauro.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Los <emphasis>términos genéricos</emphasis> se identifican
            con las siglas <emphasis role="bold">TG</emphasis>&nbsp;; designan
            las entidades o los conceptos principales en relación a otros
            términos y al tema considerado&nbsp;;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Los <emphasis>términos específicos</emphasis> se identifican
            con las siglas <emphasis role="bold">TE</emphasis>&nbsp;; precisan
            e identifican las entidades o conceptos particulares dentro del
            campo semántico del término general al cual
            pertenece&nbsp;;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les <emphasis>termes équivalents</emphasis> se identifican
            con las siglas <emphasis role="bold">UP</emphasis> como
            abreviatura de Usado Por&nbsp;; son las variantes de los términos
            específicos (sinonímia o casi-sinonímia). Son términos
            equivalentes en el lenguaje normal, pero dados como no correctos
            para su usuo en el tesauro. El término a escoger en relación con
            el término Usado Por se indica con la sigla <emphasis
            role="bold">U </emphasis>como abreviatura de Usar.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>También encontramos términos asociados identificados por
        <emphasis role="bold">TR</emphasis> (relación de asociación&nbsp;:
        causalidad, localización, relaciones de naturaleza temporal,
        composición, etc). Estos términos son también descriptores, gracias a
        sus conexiones permiten especificar las búsquedas o irlas enfocando
        sin tener que recurrir a los términos generales.</para>

        <para>Se pueden encontrar otros tipos de relaciones y asociaciones
        asociados a esta estructura que sirven para enriquecer el tesauro o
        mejorar su uso. También se pueden preveer equivalencias lingüísticas
        en caso de tesauros multilingües así como crear pasarelas a otros
        tesuaros con la misma temática o diferente.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_redac_exemple">
        <title>Ejemplo de tesauro básico</title>

        <para>Partimos de los conceptos principales de un microtesauro sobre
        un sistema informático colaborativo (por ejemplo wikipedia) :
        <emphasis role="bold">Individuos &gt; Programario &gt; Red &gt;
        Recoursos</emphasis>.</para>

        <para>El concepto <emphasis role="bold">Individuos</emphasis> se
        compondrá por ejemplo de&nbsp;: <emphasis
        role="bold">Usuario</emphasis> (TG)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Participante</emphasis> (TG)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Autor</emphasis> (UP)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Colaborador</emphasis> (UP)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Editor no registrado</emphasis> (TE) &nbsp;;
        <firstterm><emphasis role="bold">Anónimo</emphasis></firstterm>
        (UP)&nbsp;; <emphasis role="bold">Dirección IP</emphasis> (forma
        metafórica a evitar)&nbsp;; <emphasis role="bold">Editor
        registrado</emphasis> (TE)&nbsp;; <emphasis role="bold">Participante
        escogido</emphasis> (TG)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Administrador</emphasis> (TE)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Sysop</emphasis> (término usual dentro de la comunidad)
        <emphasis role="bold">Gestionador</emphasis> (TE)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Representante</emphasis> (TE) (<emphasis>encargado de
        relaciones externas</emphasis>)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Usuario</emphasis> (<emphasis>término impreciso&nbsp;: a
        eliminar</emphasis>)&nbsp;; <emphasis
        role="bold">Internauta</emphasis> (<emphasis>impreciso&nbsp;: a
        eliminar</emphasis>).</para>

        <para>El responsable de toda contribución (todo redactor) podrá ser
        especificado por alguno de los términos descriptivos escogido de entre
        los cinco términos específicos o de entre los tres témrinos generales,
        según convenga.</para>

        <para>Los términos (UP) serán por principio evitados en la
        indexación.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_pmb">
      <title>Tesauro y categorías de PMB</title>

      <para>El uso de la palabra «&nbsp;categorías&nbsp;» en lugar de
      «&nbsp;tesauro&nbsp;» en PMB corresponde a un deseo de los
      desarrolladores. Un tesauro respetanto todas las normas de creación,
      puede disponer en todos los niveles de su jerarquía de un número de
      términos elevado.</para>

      <para>Con las categorías, y intentando crear un tesauro muy jerárquico,
      se puede presentar un OPAC «&nbsp;a la yahoo&nbsp;».</para>

      <para>Este OPAC «&nbsp;a la Yahoo&nbsp;» ofrece la posibilidad al
      usuario de la biblioteca o del centro de documentación de explorar
      interlectualmente el fondo documental, de forma que pueda iniciar luego
      su búsqueda.</para>

      <para>Si todos los tesauros amigables poseyeran este aspecto jerárquico
      avanzado, los que tienen muchos términios a un mismo nivel serían muy
      complicados para navegar por ellos directamente. En este caso deberíamos
      desactivar del OPAC de PMB la navegación por categorías. Las categorías
      estarán igualmente accesibles pero sólo en la búsqueda. Para más
      información, consulta la Guía del Administrador PMB, capítulo
      Herramientas, sección Parámetros.</para>

      <sect3 id="categ_pmb_exemple">
        <title>Introducción del ejemplo de tesauro elemental de PMB</title>

        <para>Para escoger un tesauro, debes ir a Autoridades &gt; Categorías
        en PMB. Otra posibilidad es preparar tu tesauro en una tabla (excel,
        OpenOffice Calc) y importalo con PhpMyAdmin.</para>

        <epigraph>
          <para><emphasis role="bold">Nota</emphasis> : Esta técnica más
          avanzada no será descrita aquí. Aquí encontrarás como introducir un
          tesauro.</para>
        </epigraph>

        <para>Ejemplo de cómo introducir datos para la categoría Individuos en
        Autoridades &gt; Categoría</para>

        <figure>
          <title>Pantalla de catalogación, Catálogo &gt; Nueva, ajustar
          indexación</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <epigraph>
          <para>Para una lectura rápida, la presentación será la
          siguiente&nbsp;:</para>

          <para><emphasis role="bold">etiqueta
          </emphasis><emphasis>[comentario]</emphasis> &lt; categoría general,
          ver, ver también .Individuos</para>
        </epigraph>

        <para><emphasis role="bold">Individuos</emphasis></para>

        <para><emphasis role="bold">Programario</emphasis></para>

        <para><emphasis role="bold">Red</emphasis></para>

        <para><emphasis role="bold">Recursos</emphasis></para>

        <para><emphasis role="bold">@términos huérfanos</emphasis> [colocad
        aquí los términos UP que no serán visibles en la exploración de las
        categorías, pero que serán útiles a la hora de realizar las
        búsquedas]</para>

        <para><emphasis role="bold">Usuario</emphasis> &lt; Individuos</para>

        <para><emphasis role="bold">Participante</emphasis> &lt;
        Individuos</para>

        <para><emphasis role="bold">Autor</emphasis> &lt; @términos huérfanos,
        ver Participante</para>

        <para><emphasis role="bold">Colaborador</emphasis> &lt; @términos
        huérfanos, ver Participante</para>

        <para><emphasis role="bold">Editor no registrado</emphasis> &lt;
        Participante</para>

        <para><emphasis role="bold">Anónimo</emphasis> &lt; @términos
        huérfanos, ver Editor no registrado</para>

        <para><emphasis role="bold">Dirección IP</emphasis> [forma metafórica
        a evitar] &lt; @términos huérfanos, ver Editor no registrador</para>

        <para><emphasis role="bold">Editor registrado</emphasis> &lt;
        Participante</para>

        <para><emphasis role="bold">Participante escogido</emphasis> &lt;
        Individuos</para>

        <para><emphasis role="bold">Administrador</emphasis> &lt; Participante
        escogido</para>

        <para><emphasis role="bold">Sysop</emphasis> [término usual en la
        comunidad] &lt; @términos huérfanos, ver Administrador</para>

        <para><emphasis role="bold">Gestionador</emphasis> &lt; Participante
        escogido</para>

        <para><emphasis role="bold">Representante</emphasis> [Encargado de las
        relaciones externas] &lt; Participante escogido</para>

        <para><emphasis role="bold">Usuario</emphasis> [Término impreciso, a
        eliminar] &lt; @términos huérfanos, ver también Usuario, ver también
        Participante, ver también Participante escogido</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_search">
      <title>Utilización del tesauro en las búsquedas</title>

      <sect3 id="categ_search_hierar">
         

        <title>Búsqueda jerárquica</title>

         

        <para>La búsqueda jerárquica consiste en navegar por un tesauro
        siguiendo su estructura de árbol : a partir del tronco ir hacia las
        ramas y luego hacia las hojas, que corresponden a la parte más
        específica de un tesauro. Pantalla de catalogación, Catálogo &gt;
        Nueva, reajuste de una indexación</para>

         

        <figure>
          <title>Popup de selección de una categoría</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Al hacer clic sobre el icono, el popup de seleccción de una categoría se abre por defecto en búsqueda jerárquica. 

        <figure>
          <title>icono carpeta</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Para navegar por la búsqueda jerárquica, haz clic en una categoría (en el icono de carpeta) para desarrollarla. Verás entonces las subcategorías que incluye. Una vez llegas al nivel más bajo de la indexación que te interesa, haz clic sobre el nombre de la categoría para seleccionarla. Nota : : desarrollar la categoría : seleccionar la categoría Ventajas e inconvenientes de la búsqueda jerárquica en PMB La navegación jerárquica es simple y rapida de controlar. Cuando navegas por las categorías de forma jerárquica, visualizas el nombre de la categoría general en lo alto del popup y al lado el nombre de la subcategoría. 

        <figure>
          <title>Popup de selección de una categoría, navegación
          jerárquica</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_4.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Si realizas una búsqueda por término exacto, por ejemplo «&nbsp;usuario&nbsp;», no visualizas la categoría que contiene este término. 

        <figure>
          <title>Popup de selección de una categoría, navegación jerárquica,
          navegación jerárquica, buscar una categoría</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_5.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         Si un mismo término está presente en diferentes lugares de tu tesauro, por ejemplo «&nbsp;país vasco&nbsp;» que se encontrará a la vez dentro de Francia y dentro de España, verás dos veces País Vasco si saber a cual corresponde cual. La búsqueda por términos recherche par termes atenúa este inconveniente. Búsqueda por términos La búsqueda por términos es lo contrario de la búsqueda jerárquica en las categorías. En lugar de partir de un tronco de árbol, para navegar en dirección de las hojas (los descriptores más específicos del tesauro), la búsqueda por términos permite partir de los términos (todos los descriptores) para descubrir sus relaciones. 

        <figure>
          <title>Popup de selección de una categoría, buscar por
          términos</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_6.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         

        <para>Para activar la búsqueda por términos, haz clic en el botón
        anterior «&nbsp;buscar por términos&nbsp;» en el popup de la selección
        de las categorías</para>

         

        <para>La pantalla de popup se dividirá en tres partes, en la parte de
        arriba, en pequeño, se puede lanzar una búsqueda o volver de nuevo a
        la búsqueda jerárquica. La parte superior muestra los términos
        correspondientes a la expresión buscada. Si no se ha introducido nada
        a buscar, se mostrarán todos los términos del tesauro. Los términos se
        muestran por orden alfabético, sin ninguna relación visible. La parte
        inferior muestra más información sobre un término seleccionado en la
        parte superior.</para>

         

        <figure>
          <title>Popup de selección de una categoría, búsqueda por términos
          (2)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/categ_example_7.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

         

        <para>Si se seleccion de nuestro tesauro de ejemplo el término
        <emphasis role="bold">Dirección IP</emphasis>, la parte inferior de la
        pantalla muestra su situación dentro del árbol : Dirección IP tiene
        por categoría general <emphasis role="bold">@términos
        huérfanos</emphasis>.</para>

         

        <para>Puedes igualmente ver hacia dónde reenvía un término : en este
        caso un <emphasis>«&nbsp;ver&nbsp;»</emphasis> <emphasis
        role="bold">Editor no registrado</emphasis>.</para>

         

        <emphasis role="bold">Nota</emphasis>

         : se puede ver también los dos términos 

        <emphasis>Individuos y Participante</emphasis>

         que, ellos también, reenvían hacia 

        <emphasis>Editor no registrado</emphasis>

         . 

        <epigraph>
          <para>
            <emphasis role="bold">Importante</emphasis>
          </para>

          <para>Para seleccionar Dirección IP y escogerla como selección, por
          ejemplo al registro que estamos catalogando, debes hacer clic sobre
          el + situado al incio de la línea.</para>

          <para>Para escoger otro término del tesauro, haz clic sobre el
          enlace que lleva al término.</para>
        </epigraph>

         
      </sect3>

      <sect3 id="categ_search_terms">
        <title>Ventajas e inconvenientes de la búsqueda por término en
        PMB</title>

        <para>La búsqueda por términos es más rápida y más potente que la
        búsqueda jerárquica de PMB. Dependiendo de su uso, necesita una corta
        fase de adaptación.</para>

        <para>El hecho de seguir y de enlazar los diferentes enlaces puede
        desorientar al catalogador que puede tener la impresión de no saber
        dónde está en relación al tesauro.</para>

        <para>Sin embargo, con el uso, ganarás rapidez a la hora de catalogar
        utilizando este método.</para>

        <para>La búsqueda por términos está también accesible en el OPAC, pero
        puede ser desactivada. Para más información sobre la configuración del
        OPAC, consulta la Guía del Administrador de PMB, capítulo
        Herramientas, sección Parámetros.</para>

        <figure>
          <title>Catálogo &gt; Búsqueda : términos del tesauro</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_terms_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>La búsqueda por términos que se muestra arriba hace referencia
        al tesauro de "administración" y al término "química". La parte
        superior de la pantalla presernta diferentes categorías que contienen
        como mínimo una vez la expresión "química". En este tipo de búsqueda
        también puedes utilizar operadores expresiones booleanos
        (truncamientos "*", operadores "+" o "-"...)</para>

        <para>La parte inferior de la pantalla muestra la categoría "sector
        quimica" con más detalle. Puedes seleccionarlo haciendo clic sobre el
        icono "lupa" al inicio de la línea. También puedes enlazar hacia una
        subcategoría (un término específico) de "química" como "sector
        paraquímica".</para>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_search_popup">
        <title>Particularidades del popup de selección de categoría</title>

        <para>El popup de selección de categoría en PMB no se cierra
        «&nbsp;solo&nbsp;». Contrariamente a otros popup de selección de PMB
        asociados a autoridades, el popup de selección de categorías queda
        abierto, permitiendo seleccionar una segunda categoría a incluir en el
        registro por ejemplo, sin necesidad de volver a navegar por la
        estructura. Esta opción, que puede sorprender al empezar a usar PMB
        para catalogar, se revela como rápida y eficaz posteriormente para el
        catalogador.</para>

        <sect2>Creación de un tesauro en PMB</sect2>

        <sect3>Escoger una estructura de árbol : algunos consejos</sect3>

        <para>Preparad la creación de vuestro tesauro con anterioridad, sobre
        papel. Para empezar de forma fácil, escoged una estructura simple, con
        diez o veinte términos como máximo por nivel.</para>

        <para>Una vez creado este primer mapa, preveed su enriquecimiento :
        imaginad las relaciones «&nbsp;con puntitos&nbsp;» que pueden existir
        entre dos categorías, y reprensetadlas por medio de los «&nbsp;ver
        también&nbsp;» recíprocos.</para>

        <para>A medida que se vaya usando, enriqueced vuestro tesauros creando
        términos huérfanos, que corresponderan al vocabulario usado por
        vuestros usuarios en sus búsquedas : en una categoría de primer nivel,
        que empieza por un «&nbsp;@&nbsp;» (esto permite ocultarlo en el
        OPAC), coloca todos los ver. Por ejemplo @términos huérfanos &gt;
        piratas reenviará hacia histori &gt; época moderan &gt; historia
        marítima &gt; corsarios.</para>

        <sect2>
          <title>Lógica multi-tesauros</title>

          <para>PMB permite a partir de la versión 2.2 una gestión
          multi-tesauros. Podéis crear diferentes tesauros, por ejemplo
          tesauros que pueden servir para un centro de temática asociada al
          arte :</para>

          <epigraph>
            <para>
              <emphasis roloe="bold">Localización</emphasis>
            </para>

            <para>esta gran categoría contendrá las subdivisiones por
            continente, después por país, finalmente por región, y algunas
            ciudades importantes en último nivel</para>

            <para><emphasis>Si una obra compara la arquitectura romana en
            Francia y en Italia , seleccionaremos </emphasis> Localización :
            Europa : Francia <emphasis>y</emphasis> Localización : Europa :
            Italia</para>

            <para>
              <emphasis role="bold">Historia</emphasis>
            </para>

            <para>esta gran categoría incluirá las subdivisiones por período
            histórico</para>

            <para><emphasis>Si una obra está dedicada a la arquitectura romana
            del s. IX al s. XI, seleccionaremos </emphasis> Historia : Edad
            Media : s. IX ; Historia : Edada Media : s. X <emphasis>y así con
            los siguiente</emphasis>.</para>

            <para>
              <emphasis role="bold">Movimientos artísticos</emphasis>
            </para>

            <para>
              <emphasis role="bold">Arte</emphasis>
            </para>

            <para>esta gran categoría presentará las diferentes artes
            incluidos en el fondo documental : escultura, arquitectura,
            pintura (al óleo, acuarela, frescos)...</para>
          </epigraph>

          <para>Para más información, consulta un poco más abajo el capítulo
          <xref linkend="multitesauros" /></para>
        </sect2>

        <sect2>
          <title>Modificación de un tesauro existente</title>

          <para>Todas las modificaciones de un tesauros se realizan en PMB vía
          la pestaña Autoridades, haciendo clic sobre Categorías del menú
          lateral, a la izquierda de la pantalla.</para>

          <sect3>
            <title>Dificultades de reindexación al modificar el
            tesauro</title>

            <para>Una vez dispones de un fondo documental ya catalogado, toda
            modificación en el tesuaro puede tener repercusiones sobre la
            catalogación ya realizada.</para>

            <para>La <emphasis>introducción de un nuevo descriptor</emphasis>
            que precise una nueva categoría en vuestro tesauro tendrá
            consecuencias limitadas : será necesario verificar la catalogación
            ya realizada por si en alguno de los registros puede aplicarse
            también el nuevo o nuevos términos nuevos introducidos.</para>

            <para>La <emphasis>eliminación de un descriptor
            específico</emphasis> tendrá igualmente repercusiones limitadas :
            será necesario retomar todos los registros afectados para
            recatalogarlos a «&nbsp;otro nivel&nbsp;» es decir, cambiar cada
            uno de los registros para introducir el descripotr superior al
            eliminado.</para>

            <para>El <emphasis>reemplazamiento de un término por
            otro</emphasis> puede tener repercusiones sobre los registros a
            catalogar y también sobre los registros ya catalogados con
            términos específicos del reemplazado. Puede ser que al reemplazar
            un término por otro semánticamente próximo, podemos encontrarnos
            con la sorpresa de descubrir subcategorías (términos especificos)
            que no sean adecuadas, y será necesario, por tanto, volver a
            recatalogar parte de lo ya catalogado.</para>

            <para>Para todo cambio y antes que nada, es necesario
            <emphasis>realizar una auditoria</emphasis> de la base de datos
            para medir la repercusión de los cambios que pueda prodicir la
            modificación de un descriptor.</para>

            <para>Interesemonos en primer lugar por las herramientas a nuestra
            disposición para realizar una auditoría de este tipo en PMB.
            Mencionaremos a continuación las distintas modiciaciones posibles
            y enumeraremos sus repercusiones.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Auditoría del uso de un descriptor en un tesauro en los
            registros</title>

            <para>Antes de cualquier modificación en el tesauro, es necesario
            auditar el fondo documental para conocer las repercusiones que
            tendrá realizar esas modificaciones.</para>

            <para>Para realizar esto :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>puedes ir a <emphasis>Autoridades &gt;
                Categorías</emphasis>, navegar por el tesauro y escoger un
                descriptor, hacer clic sobre el descriptor para seleccionarlo
                y modificarlo, haz clic sobre el botón "Uso" para ver qué
                registros se han indexado con el descriptor
                seleccionado.</para>

                <figure>
                  <title>Autoridades &gt; Categorías, selección de una
                  categoría para modificarla</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_8.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title>Autoridades &gt; Categorías, modificación de una
                  categoría, botón Uso</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_9.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title>Catálogo &gt; Buscar por categoría/materia, resultado
                  de la búsqueda</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_10.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title>Catálogo &gt; Buscar por categoría/materia</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_11.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>puedes iniciar una búsqueda por categoría/materia o
                buscar por términos en Catálogo &gt; Buscar</para>

                <figure>
                  <title>Catálogo &gt; Buscar por categoría/materia, resultado
                  de la búsqueda</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_12.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>

                <figure>
                  <title>Detalle de subcategoría de una categoría
                  general</title>

                  <mediaobject>
                    <imageobject>
                      <imagedata fileref="images/categ_example_13.gif" />
                    </imageobject>
                  </mediaobject>
                </figure>
              </listitem>

              <listitem>puedes iniciar una búsqueda avanzada donde un criterio
              corresponda a la categoría seleccionada</listitem>
            </itemizedlist>

            <para>Una vez se haya obtenido el listado de registros
            correspondiente, deberás comprobar que no haya nada en los
            registros que os impida realizar las modificaciones sobre el
            tesauro.</para>

            <para>Por ejemplo, al suprimir un descriptor, deberás editar los
            registros uno a uno para cambiar la categoría usada. Examinad las
            diferentes situaciones posibles.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Añadir un nuevo descriptor</title>

            <para>Para añadir un nuevo descriptor, se debe auditar la
            catalogación ya existente.</para>

            <para>Aquí hay una parte de nuestro tesauro de ejemplo :</para>

            <figure>
              <title>Botón Añadir una categoría</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_14.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Si queremos añadir el descriptor <emphasis>Fuentes de
            información institucionales</emphasis> en la categoría
            <emphasis>Participantes</emphasis>, se añadirá haciendo
            simplemente <emphasis>Autoridades &gt;
            Categorías</emphasis>.</para>

            <figure>
              <title>Autoridades &gt; Categorías, crear una nueva
              categoría</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_15.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Haz clic sobre el botón "Añadir una categoría".</para>

            <para>En este caso hay que precisar la categoría superior.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Consecuencias de añadir un nuevo descriptor : revisar la
            catalogación</title>

            <para>Si se aprovó añadir <emphasis>Fuentes de información
            institucionales</emphasis> en nuestro tesauro para un documeno,
            puede ser que haya documentos ya introducidos en nuestro catálogo
            a los que también se pueda aplicar este nuevo descriptor. Si el
            catálogo ha de ser exhaustivo, será necesario revisar todos los
            registros para ver a cuáles se puede aplicar el nuevo
            descriptor.</para>

            <para>Es posible que haya documentos que necesitaban una categoría
            específica que no era <emphasis>Editor registrado</emphasis> y
            <emphasis>Editor no registrado</emphasis> dentro de la categoría
            Participante, y que por eso se crea nuestro nuevo descriptor :
            <emphasis>Fuentes de información insitucionales</emphasis>. Si
            <emphasis>Editor registrado</emphasis> y <emphasis>Editor no
            registrado</emphasis> no corresponden a nuestros documentos,
            pueden estar clasificados en la categoría superior :
            <emphasis>Participante</emphasis>.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Resumen de las acciones :</title>

            <itemizedlist>
              <listitem>1.añaidr la categoría Participante &gt; Fuentes de
              información oficiales</listitem>

              <listitem>2.(recomendado) iniciar una búsqueda de los documentos
              ya catalogados con el descriptor Participantes y recatalogar si
              es necesario</listitem>

              <listitem>3.(opcional) iniciar uns búsqueda de los documentos ya
              catalogados con Participantes &gt; Editor registrado,
              Participante &gt; Editor no registrado y recatalogar en el caso
              necesario</listitem>

              <listitem>4.(opcional) verificar el conjunto de registros
              catalogados.</listitem>
            </itemizedlist>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Supresión de un descriptor del tesauro</title>

            <para>Para suprimir un descriptor del tesauro, es necesario
            :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>que el descriptor no tenga subcategorías</listitem>

              <listitem>que no se use en ningún registro</listitem>
            </itemizedlist>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Suprimir las subcategorías</title>

            <para>Las subcategorías de un descriptor que se quiere eliminar
            deben ser eliminadas también.</para>

            <para>Será necesario comprobar el uso de cada una de ellas antes
            de eliminarlas. Para más información, consulta un poco más arriba
            la sección «&nbsp;Auditoría de un descriptor del
            tesuaro...&nbsp;»</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Acciones para la recatalogación de registros que utilicen
            un descirptor</title>

            <para>Iniciar una búsqueda utilizando el descriptor, o en
            Autoridades &gt; Categorías, hacer clic sobre el descriptor y
            luego sobre el botón Uso, o en el Catálogo &gt; Buscar &gt;
            Categoría/materia o Buscar por descriptores.</para>

            <para>Recatalogar cada uno de los registros en la categoría
            superior del término a eliminar.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Ejemplo de eliminación</title>

            <figure>
              <title>Autoritdades &gt; Categorías, visualización de una
              categoría en la navegación jerárquica</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_16.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Suprimimos <emphasis>Fuentes de datos
            oficiales</emphasis>.</para>

            <para>En la captura de la pantalla, el icono que precede a Fuentes
            de datos oficiales es una carpeta. Esta categoría contiene
            subcategorías, que será necesario eliminar.</para>

            <figure>
              <title>Autorités &gt; Catégories, visualización de una categoría
              en la navegación jerárquica</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_17.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Fuentes de datos oficiales contiene Gobierno francés y
            INSEE. Es necesario suprimirlas. Antes de cualquier eliminación es
            necesario verificar el uso de los descriptores en nuestros
            registros :</para>

            <figure>
              <title>Autoridades &gt; Categorías, modificación de una
              categoría, botón Uso</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_18.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <figure>
              <title>Catálogo &gt; Buscar : categoría/materia, ningún
              resultado</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_19.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Por gobierno francés, no se ha encontrado ningún registro
            indexado con esta categoría. Esto quiere decir que la podemos
            suprimir.</para>

            <figure>
              <title>Autoridades &gt; Categorías, modificación de una
              categoría, botón Uso</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_20.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <figure>
              <title>Catálogo &gt; Buscar : categoría/materia, un resultado
              obtenido</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_21.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Hay un registro catalogado con la categoría INSEE. Será
            necesario modicarlo. Para modificarlo, hacemos clic en el título
            :</para>

            <figure>
              <title>Catálogo &gt; Buscar, botón Modificar de un
              registro</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_22.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Será necesario modificar el registro. Hacer clic sobre el
            botón "Modificar".</para>

            <figure>
              <title>Modificar un registro, zona de la indexación, categoría
              usada</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_23.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Hacer clic sobre el botón "..." para abrir el popup y
            seleccionar el último nivel que corresponderá a nuestras
            categorías modificadas. Nosotros suprimiremos INSEE y Fuentes de
            datos oficiales. Cambiaremos la indexación. Navega hacia
            <emphasis>Individuos &gt; Participantes</emphasis>.</para>

            <figure>
              <title>Modificación de un registro, zona de la indexación,
              eliminar la categoría usada</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_24.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Si hacemos una búsqueda por la categoría INSEE, veremos que
            ya no hay ningún registro que use esta categoría.</para>

            <figure>
              <title>Autoridades &gt; Categorías, modificación de un registro,
              botón Uso</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_25.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Para eliminar las categorías ve del nivel inferior hacia
            niveles superiores: primero INSEE y Gobierno francés, después
            Fuentes de datos oficiales.</para>

            <figure>
              <title>Tesauro al final de nuestras modificaciones</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_26.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para>Después de las supresiones, sólo quedará Editor registrado y
            Editor no registrado en nuestro tesauro.</para>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Reemplazar un descriptor por un nuevo descriptor</title>

            <para>Puedes reemplazar un descriptor por otro simplemente
            renombrando su etiqueta. Verifica que cada uno de los registros
            indexados con el descriptor a eliminar correspondan al nuevo
            descriptor.</para>
          </sect3>
        </sect2>

        <sect2>
          <title>Enriquecimiento de un tesauro</title>

          <sect3>
            <title>Reenvío «&nbsp;ver&nbsp;»</title>

            <para>Los reenvíos «&nbsp;ver&nbsp;» constituyen una de las
            riquezas de los tesauros. Es necesario tener en cuenta el camino
            que usará un usuario para buscar algo en la biblioteca o centro de
            documentación.</para>

            <para>Por ejemplo, un niño quiere un libro sobre piratas. Si
            nuesto tesauro contiene únicamente la palabra corsario, el niño no
            encontrará aquello que busca. En este caso, es necesario crear al
            mismo nivel el descriptor «&nbsp;pirata&nbsp;» que enviará hacia «
            corsario ».</para>

            <figure>
              <title>"Ver" en un tesauro</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_27.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Reenvío «&nbsp;ver&nbsp;» y descriptores huérfanos</title>

            <para>Si, para reducir nuestro tesauro, no queremos mostrar
            algunos descriptores, PMB ofrece la posibilidad de crear una
            categoría de primer nivel que será invisible en el OPAC.</para>

            <para>Es suficiente con crear una categoría cuya etiqueta empiece
            por una @, por ejemplo, @descriptores huérfanos.</para>

            <para>Sitúa dentro de esta categoría todos los descriptores
            huérfanos.</para>

            <figure>
              <title>"Ver" y descriptores huérfanos</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_28.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect3>

          <sect3>
            <title>Reenvíos "ver también"</title>

            <para>Las formas «&nbsp;ver también&nbsp;» constituyen el último
            nivel de mejora de un tesauro. Permiten relacionar dos categorías
            cercanas. Estas formas «&nbsp;ver también&nbsp;» pueden ser
            recíprocas o no.</para>

            <para>Por ejemplo,</para>

            <para>Geografía : Europa : Bélgica <emphasis>ver también
            </emphasis>Uniones economicas y/o políticas : Benelux.</para>

            <para>Igualmente podrá haber</para>

            <para>Uniones económicas y/o políticas : Unión Europea : zona Euro
            <emphasis>ver también </emphasis>Francia ; Benelux ; Alemania ;
            ...</para>

            <para>Siguiendo con nuestro tesauro de ejemplo, podemos por
            ejemplo hacer un reenvío tipo ver también entre Editor no
            registrado y usuario.</para>

            <figure>
              <title>Reenvío "Ver también"</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/categ_example_29.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </sect3>
        </sect2>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="categ_incluses">
    <title>Categorías instaladas con PMB</title>

    <sect2 id="categ_incluses_unesco">
      <title>Tesauro de la UNESCO</title>

      <para>Este tesauro, muy amplio, es un tesauro con varias entradas, que
      puede ser útil a una biblioteca que necesite un tesauro muy preciso, o a
      un laboratirio de investigación en ciencias humanas.</para>

      <para><emphasis role="bold">Tesuaro de la UNESCO </emphasis>copyright
      ediciones de la UNESCO. El grupo de desarrolladores de PMB ha obtenido
      la autorización para reproducir gratuitamente el tesauro. Para más
      información, consultad www.sigb.net</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_incluses_agneaux">
      <title>Tesarauro Mediateca de Agneaux</title>

      <para>Este tesauro ha estado presente desde los inicios de PMB. Se trata
      de una contribución de François Lemarchand
      (http://balno.free.fr).</para>

      <para>Este tesuaro ligero, no se ve fijado por su jerarquía, y debe
      verse como un punto de partida para realizar un tesauro simple pero
      adaptado a las necesidades de vuestro centro.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_incluses_environnement">
      <title>Tesauro medio ambiente</title>

      <para>Tesauro no dipositado, adaptado a un centro de documentación
      asociado al medio ambiente.</para>

      <para>Es un buen ejemplo para crear un tesauro especializado.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="categ_indexint-incluses">
    <title>Clasificaciones decimales instaladas con PMB</title>

    <para>PMB incluye una autoridad que corresponde a una indexación decimal.
    Esta indexación decimal puede servir para guardar vuestra indexación Dewey
    por ejemplo.</para>

    <para>La clasificación Dewey es un sistema de indexación decimal, parte de
    10 clases numeradas del 0 al 9, cada una posee 10 subclases, etc.. La
    indexación se prensenta siempre con un mínimo de tres cifras (ejemplo :
    470). Después de las tres primeras cifras hay una separación, marcada por
    un punto.</para>

    <para>Normalmente las signaturas de los libros se crean con la ayuda de
    una indexación DEWEY a la cual se añaden las tres primeras letras del
    apellido del autor del documento.</para>

    <para>Existen otras posibilidades de clasificación, con el mismo sistema
    de cifras y/o letras, como por ejemplo la Clasificación Decimal Universal
    (CDU).</para>

    <para>Igual que para la selección de categorías a cargar durante la
    instalación de PMB, es necesario también escoger un sistema de indexación
    decimal adaptado al funcionamiento del centro.</para>

    <sect2 id="categ_indexint-incluses_chambery">
      <title>BM de Chambéry</title>

      <para>La Bibliothèque Municipale de Chambéry ha desarrolado un manual de
      clasificación, disponible en su <ulink
      url="http://www.bm-chambery.fr/institution/organisation/index.htm">página
      web</ulink> en internet. Se trata de una clasificación decimal, basada
      en Dewey, con las entradas válidas especializadas en música.</para>

      <para>Muy bien concebida, esta clasificación puede ser excesiva para una
      biblioteca pequeña.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_indexint-incluses_dewey">
      <title>Tipo Dewey</title>

      <para>Una indexación derivada de la de Dewey.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="categ_indexint-incluses_100cases">
      <title>100 casos del saber o Margarita de los colores</title>

      <para>La tabla de los 100 casos del saber igual que la Margarita de los
      colores son representaciones visuales de las indexaciones, que pueden
      mostrarse en el OPAC, y están adaptadas para el uso de categorías por
      alumnos de ensenyamientos de primaria y secundaria.</para>

      <para>Se basan en una indexación de tipo Dewey de 000 a 990, donde la
      última cifra siempre es . Hay 100 indexaciones numeradas del 00 al 99
      con la última cifra como 0.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="multithesaurus">
    <title>La gestión multi-tesauro multi-lingüe</title>

    <sect2 id="categs_multithes">
      <title>Multi-tesauro</title>

      <para>Para activar la gestión multi-tesauro en PMB, hace falta activar
      el parámetro mode_pmb en el tipo de Tesauros dentro de la pestaña
      Administración.</para>

      <sect3 id="categs_multithes_activ">
        <title>Activar la gestión multi-tesauro</title>

        <figure>
          <title>Administración &gt; Herramientas &gt; Parámetros, conjunto de
          parámetros Tesauros ampliado en pantalla</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_admin_outils_params_t.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>En Administración &gt; Herramientas &gt; Parámetros, en el
        apartado Tesauro poned el parámetro mode_pmb a 1.</para>

        <figure>
          <title>Autoridades &gt; Categorías, buscar en todos los
          tesauros</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_all.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_multi_create">
        <title>Crear o modificar los tesauros</title>

        <sect4 id="categ_multi_create_search">
          <title>Buscar en el(los) tesauros</title>

          <para>En Autoridades &gt; Categorías, puedes hacer una búsqueda en
          el conjunto de tesauros. Para esto, seleccionad "todos" dentro del
          menú desplegable.</para>

          <para>Puedes igualmente iniciar una búsqueda en todas las lenguas de
          vuestro o vuestros tesauros.</para>

          <figure>
            <title>Autoridades &gt; Categorías, buscar en un tesauro</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_brow2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_search-results">
          <title>Resultados de buscar dentro del (los) tesauro(s)</title>

          <para>Si seleccionáis un tesauro del menú desplegable, puedes
          consultar el conjunto de descriptores de primer nivel de ese
          tesauro.</para>

          <para>Cada una de las categorías (descriptores) que contenga
          sub-categorías (descripotres específicos) viene precedida por un
          icono de carpeta.</para>

          <figure>
            <title>Autoridades &gt; Categorías, navegando por una categoría
            general</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_brows.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Haciendo clic sobre el icono de la "carpeta" situado delante
          de una de las categorías, en el ejemplo "Sector química", puedes
          consultar el conjunto de sub-categorías correspondiente.</para>

          <para>Si una categoría no tiene ninguna sub-categoría, el símbolo
          que se muestra delante es una página en blanco.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_create_modif">
          <title>Modificación de una categoría</title>

          <figure>
            <title>Autoridades &gt; Categorías, modificación de una
            categoría</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_edit_.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Para modificar una categoría, haz clic sobre el nombre de la
          categoría.</para>

          <para>La pantalla se dividirá en tres zonas :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>en la parte superior podréis modificar la etiqueta de la
              categoría. Haciendo clic sobre el botón Traducciones, podréis
              ver las traducciones de la etiqueta a otras lenguas.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>en el medio de la pantalla podréis especificar un
              comentario. Haciendo clic sobre Traducciones, se mostrarán las
              traducciones del comentario a las otras lenguas
              disponibles.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>en la parte inferior de la pantalla, puedes</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>definir una categoría superior</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>definir un reenvío ver</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>definir un reenvío o más "ver también"</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <figure>
            <title>Popup de selección de categoría, para incluir una categoría
            superior</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_categ_paren.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Haciendo clic sobre el icono "..." abriréis un popup para
          poder seleccionar una categoría. Podréis seleccionar una categoría
          haciendo clic sobre su nombre, para navegar por estructura de
          descriptores, haced clic sobre el icono de "carpeta" situado delante
          de cada categoría.</para>

          <para>La elección de un tesauro marca las relaciones : los reenvíos,
          al igual que las categorías superiores deben seleccionarse del
          tesauro que contiene vuestro descriptor.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Puedes añadir un descriptor haciendo clic sobre Añadir
              situado en la parte superior derecha de la pantalla.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Puedes también volver al inicio de la estructura haciendo
              clic sobre el botón "Top".</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Puedes usar tanto la búsqueda jerárquica (estructura de
              árbol) como la búsqueda por descriptores (navegación
              hipertextual) utilizando el selector situado en la parte
              superior de la pantalla.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_create_edit">
          <title>Editar los tesauros</title>

          <para>Vía <emphasis>Autoridades &gt; Categorías</emphasis>, puedes
          igualmente modificar los tesuaros. Para esto, haz clic sobre el
          enlace<emphasis role="bold"> Modificar los tesauros</emphasis> a la
          derecha de la pantalla.</para>

          <figure>
            <title>Autoridades &gt; Categorías, editar los tesauros</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_thes_browse.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>La lista de tesauros disponible en PMB se muestra en la
          pantalla.</para>

          <para>Para modificar un tesauro, haz clic sobre el nombre del
          tesauro.</para>

          <para>Puedes también añadir un tesauro haciendo clic sobre <emphasis
          role="bold">Añadir un tesauro</emphasis>.</para>

          <figure>
            <title>Autoridades &gt; Categorías, editar los tesauros, añadir un
            nuevo tesauro</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_thes_creat.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Para añadir un nuevo tesauro debes definir :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>su etiqueta</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>la lengua por defecto de uso del tesauro</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Atención : la lengua por defecto de uso del tesauro será
          aquella usada para mostrar una categoría que no se ha
          traducido.</para>

          <para>Por ejemplo, en un tesauro, Environment (inglés) es la
          traducción de Medio ambiente (español). Si Naturaleza (Español) no
          se ha traducido, será Naturaleza lo que se muestre en los registros
          aunque la lengua seleccionada sea el inglés.</para>

          <para>Para cambiar la lengua de uso de la interficie del
          bibliotecario/documentalista, consulta la Guía del Usuario, capítulo
          Parámetros del usuario.</para>

          <para>Para cambiar la lengua del OPAC, utiliza el selector de
          idiomas del menú lateral.</para>

          <figure>
            <title>Autoridades &gt; Categorías, editar los tesauros, modificar
            un tesauro</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_autorites_thes_modify.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Las informaciones que se muestran al modificar un tesauro son
          varias :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>puedes consultar (aunque no modificar) el número
              identificador del tesauro. Este número es necesario para poder
              definir un tesauro por defecto en la parte de gestión o en el
              OPAC de PMB. Para más información, consulta la Guía del
              Administrador, capítulo Herramientas, sección Parámetros.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>puedes modificar la etiqueta del tesauro</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>puedes consultar (aunque no modificar) la lengua por
              defecto del tesauro.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_multi_use">
        <title>Catalogar y buscar con diferentes tesauros</title>

        <figure>
          <title>Catálogo &gt; Buscar : categoría/materia</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_categ_sujet_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Al buscar por Categoría/materia, puedes seleccionar un tesauro
        específico para iniciar vuestra búsqueda.</para>

        <figure>
          <title>Catalogue &gt; Recherche, affichage d'une notice indexée dans
          différents thésaurus</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_notice_displa.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Cada descriptor seleccionado se muestra en el registro precedido
        por el nombre del tesauro al cual corresponde. La visualización se
        ordena por tesauros.</para>

        <figure>
          <title>Catálogo &gt; Buscar, modificación de un registro, zona de la
          indexación</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_notice_edit.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>En el registro catalogado, para cada categoría seleccionada, se
        muestra delante el tesauro al cual corresponde.</para>

        <para>Puedes aquí seleccionar una categoría con la ayuda del botón :
        "..." o eliminar una categoría haciendo clic sobre el icono
        "X".</para>

        <para><emphasis role="bold">Nota</emphasis> haciendo clic sobre el
        icono "X" suprimes la categoría seleccionada del registro. La línea
        correspondiente se mostrará vacía, después de guardar el registro, las
        líneas vacías se ignorarán.</para>

        <figure>
          <title>Catálogo &gt; Buscar, modificar un registro, zona de la
          indexación : popup de selección de una categoría</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/multi_catalog_popup_categ.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>El popup de selección de una nueva categoríaLe popup de
        sélection d'une nouvelle catégorie vous permet de choisir un des
        thésaurus disponible. La recherche hiérarchique et la recherche par
        termes sont disponibles. Pour plus d'informations sur les différents
        avantages de ces modes de recherches, consulter le Guide de
        l'utilisateur, <xref linkend="categ_search_hierar" /> et <xref
        linkend="categ_search_terms" /></para>
      </sect3>

      <sect3 id="categ_multi_opac">
        <title>OPAC</title>

        <para>L'OPAC de PMB permet une navigation simple pour le lecteur à
        travers les différents thésaurus configurés dans PMB pour le
        catalogage.</para>

        <para>L'activation de la gestion multi-thésaurus modifie différents
        écrans lors des recherches de l'OPAC.</para>

        <sect4 id="categ_multi_opac_navig">
          <title>Navigateur par catégories</title>

          <figure>
            <title>OPAC, affichage des catégories en page d'accueil :
            affichage du thésaurus dans la langue de l'utilisateur
            (français)</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_show_categ_browser2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <figure>
            <title>OPAC, affichage des catégories en page d'accueil :
            affichage du thésaurus dans la langue de l'utilisateur
            (anglais)</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_show_categ_browser.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Si vous avez activé le navigateur par catégories de l'OPAC,
          vos différents thésaurus sont affichés en page d'accueil. Pour plus
          d'informations sur l'activation du navigateur par catégories de
          l'OPAC, consultez le Guide de l'administrateur PMB, chapitre Outils,
          section Paramètres.</para>

          <para>Seul le thésaurus affiché par défaut est visible en page
          d'accueil. Vous pouvez accéder aux autres thésaurus en cliquant sur
          l'onglet correspondant. Par exemple, dans l'écran ci-dessus, vous
          pourrez afficher le thésaurus Environnement ou le thésaurus
          Agneaux.</para>

          <para>Selon la langue choisie par l'utilisateur (voir ci-dessus des
          exemples pour l'anglais ou le français), les catégories du thésaurus
          sont affichées dans la langue correspondante. Si le thésaurus est
          partiellement ou n'est pas traduit, les catégories non traduites
          seront affichées dans la langue par défaut du thésaurus. Pour plus
          d'informations sur la création d'un thésaurus, consultez plus haut
          <xref linkend="categ_multi_create" /></para>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_opac_simple">
          <title>Recherche simple</title>

          <figure>
            <title>OPAC, recherche simple dans les catégories : affichage des
            catégories correspondantes à la recherche dans les
            thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_simple_search_categ_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>La recherche simple de l'OPAC permet de chercher dans les
          catégories de manière simple et rapide pour les lecteurs.</para>

          <para>Les résultats de recherche sont affichés à la fois</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>de manière globale : vous pouvez consulter l'ensemble des
              catégories correspondants à la recherche et "contenants" des
              notices</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>de manière précise : pour chaque thésaurus, vous pouvez
              consulter le nombre de résultat correspondants à la recherche et
              "contenants" des notices</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <figure>
            <title>OPAC, recherche simple dans les catégories : affichage des
            résultats d'un thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_simple_search_categ.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Vous pouvez voir ci-dessus le détail des catégories affichées
          pour un thésaurus. A ce niveau les éventuels renvois sont également
          affichés.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_opac_terms">
          <title>Recherche par termes</title>

          <figure>
            <title>OPAC, recherche par termes, recherche dans un thésaurus
            (écran 1) : affichage des catégories correspondant au terme
            recherché</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_search_terms_1.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>La recherche par termes nécessite de sélectionner le thésaurus
          dans lequel portera la recherche.</para>

          <para>Le thésaurus par défaut sur lequel est défini dans les
          paramètres de PMB. Pour plus d'informations sur le paramétrage,
          consulter le Guide de l'Administrateur de PMB, chapitre Outils,
          section Paramètres.</para>

          <para>La partie supérieure de l'écran affiche les catégories
          correspondantes à l'expression recherchée, ici "chimie".</para>

          <para>Il y a 5 termes contenant "chimie" dans l'exemple ci-dessus :
          "chimie", "chimie minérale secteur", "chimie organique secteur" et
          enfin deux catégories portent exactement le même titre "chimie
          secteur".</para>

          <figure>
            <title>OPAC, recherche par termes, recherche dans un thésaurus
            (écran 2) : développement de la catégorie sélectionnée</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_search_terms_2.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>En cliquant sur "chimie secteur" dans la partie supérieure de
          l'écran vous affichez les catégories correspondantes dans la partie
          inférieure de l'écran. Les deux catégories homonymes "chimie
          secteur" contiennent des sous-catégories qui sont elles aussi
          affichées, pour vous permettre de spécifier votre recherche.</para>

          <figure>
            <title>OPAC, recherche par termes : recherche dans tous les
            thésaurus</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_search_terms_3.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>La recherche par termes de l'OPAC permet de rechercher dans
          tous les thésaurus. Les catégories correspondantes à l'expression
          recherchée sont affichées, chacune précédée du nom du thésaurus
          correspondant.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="categ_multi_opac_multicrit">
          <title>Recherche multi-critères</title>

          <figure>
            <title>OPAC, recherche multi-critères, recherche portant le
            sujet</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="images/multi_opac_multicrit_subjec.gif" />
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>L'OPAC de PMB permet de rechercher dans un ou plusieurs des
          différents thésaurus.</para>

          <para>La recherche multi-critères permet ainsi de sélectionner le
          thésaurus dans lequel portera la recherche.</para>
        </sect4>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>