<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter lang="fr">
  <title lang="es">Postdata</title>

  <sect1>
    <title lang="es">Límites de este documento</title>

    <para lang="es">Todo el equipo de desarrolladores de PMB espera que este documento
	os aportará la ayuda necesaria. Si no es el caso, dispones de otras
	fuentes de información.</para>

    <para lang="es"><emphasis>La página web de PMB</emphasis></para>

    <para lang="es"><ulink url="http://www.sigb.net">http://www.sigb.net</ulink></para>

    <para lang="es"><emphasis>La página web de la comunidad de usuarios de
    PMB</emphasis></para>

    <para lang="es"><ulink
    url="http://www.sigb.net/communaute">http://www.sigb.net/communaute</ulink></para>

    <para lang="es"><emphasis>La lista de distribución de usuarios de PMB</emphasis>
    <corpauthor> <ulink
    url="mailto:pmb.user_request@sigb.net?subject=SUBSCRIBE">pmb.user@sigb.net</ulink>
    </corpauthor></para>

    <para lang="es">para subscribirse : envía un correo electrónico con el asunto SUBSCRIBE a
    pmb.user_request@sigb.net</para>

    <para lang="es"><emphasis>La lista de distribución y soporte de unicode
    (alfabetos no europeos) </emphasis><ulink
    url="mailto:pmb.trans_request@sigb.net?subject=SUBSCRIBE">pmb.trans@sigb.net</ulink></para>

    <para lang="es">para subscribirse : envía un correo electrónico con el asunto SUBSCRIBE a
    pmb.trans@sigb.net</para>

    <para lang="es">Este documento está jerarquizado de forma idéntica a los menús de PMB. Su
	lectora no es fácil de una sola vez. Utiliza, por ejemplo, los datos mínimos para probar
	las diferentes funcionalidades de PMB.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">Actualización</title>

    <para lang="es">Este documento se actualiza regularmente. Consulta www.sigb.net 
	para obtener la última versión.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">Versión impresa</title>

    <para lang="es">PMB Services comercializa una versión impresa de este documento. Para
	pedirla o ver más información, consulta nuestra página web </para>

    <para lang="es"><ulink url="http://www.sigb.net">http://www.sigb.net</ulink></para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">Participar</title>

    <para lang="es">PMB no existiría sin la participación de todos. Puedes ayudar al desarrollo 
	de PMB a diferentes niveles :</para>

    <para lang="es">- traducciones y localizaciones (edición de los archivos XML con la ayuda
	de un programa libre o de un simple editor de textos, como el bloc de notas de windows)</para>

    <para lang="es">- explicando tu experiencia</para>

    <para lang="es">- señalando bugs (los bugs se arreglan rápidamente)</para>

    <para lang="es">- evaluando versiones aun no liberadas (puestas en la página algunas semanas
	antes de disponer de una versión definitiva)</para>

    <para lang="es">- mensajes de apoyo donde no debes olvidar de incluir :
    el tamaño de tu biblioteca, las obras catalogadas, tu profesión,
    etc.</para>
  </sect1>
</chapter>