<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="circ">
  <title lang="es">Circulación de los documentos</title>

  <para lang="es">La circulación de los documentos de una biblioteca hace referencia al
  control de los ejemplares y a la comunicación que se establece entre la
  biblioteca y sus usuarios. Cuando hablamos de circulación también hablamos
  de préstamo.</para>

  <para lang="es">El menú laterial de la pestaña de circulación presenta 4 categorías :
  Circulación, Visualización, Reserva y Renovaciones (éste último sólo se
  muestra si la Gestión Financiera de los usuarios está activada, para más
  información consulta la Guía del Administrador, apartado Gestión
  Financiera).</para>

  <para lang="es">En la parte de Circulación puedes crear nuevos usuarios y hacer
  préstamos.</para>

  <para lang="es">La parte Visualización muestra información sobre los documentos de la
  biblioteca.</para>

  <para lang="es">La parte Reserva sirve para crear y administrar las reservas de
  documentos.</para>

  <para lang="es">La parte Renovaciones permite administrar las renovaciones de los
  usuarios según sus retrasos.</para>

  <sect1 id="circ_circ">
    <title lang="es">Circulación</title>

    <sect2 id="circ_pret">
      <title lang="es">Préstar un documento</title>

      <para lang="es">Prestar un documento es muy fácil y se puede realizar con la ayuda
      de un lector de códigos de barras. Primero hay que introducir el número
      de carnet del usuario (código de barras), y luego introducir los números
      de los ejemplares que se quieren prestar. El lector de códigos de barras
      lee automáticamente los códigos de barras y los introduce
      directamente.</para>

      <para lang="es">Lo único necesario es haber introducido previamente al usuario y
      los ejemplares para poder realizar el préstamo.</para>

      <sect3 id="circ_pret_1">
        <title lang="es">Buscar usuario</title>

        <para lang="es">La explicación sobre cómo crear un usuario y su carnet se
        explica un poco más abajo.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Circulación &gt; Préstamo de documentos</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3 id="circ_pret_2">
        <title lang="es">Resultados de la búsqueda</title>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Ejemplo</emphasis> prestamos
        <emphasis>Rwanda : un peuple avec une histoire</emphasis>, de
        <emphasis>C. M. Overdulve</emphasis>, a nuestro usuario <emphasis>Luke
        Skywalker </emphasis>(código de barras 100003).</para>

        <para lang="es">El código de barras del usuario puede introducirse manualmente o
        con el lector de códigos de barras.</para>

        <para lang="es">También se puede introducir parte o todo el apellido del usuario
        para seleccionarlo de una lista. En este ejemplo hemos introducido
        solamente la letra "s" para Skywalker.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Circulación &gt; Préstamo (resultados de una búsqueda de
          usuarios)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es">Haz clic en la lista de resultados para seleccionar al usuario
        Skywalker.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="circ_lecteur">
        <title lang="es">Ficha del usuario</title>

        <figure>
          <title lang="es">Circulación &gt; Préstamo (ficha usuario)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es">El código de barras del ejemplar de Rwanda es
        33700003286792.</para>

        <para lang="es">Para crear el préstamo, introduce el código de barras en el
        campo "Hacer un préstamo". El préstamo se añadirá a la lista de
        préstamos actuales.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Circulación &gt; Préstamo, préstamo realizado</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_4.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es">El programa ofrece también la posibilidad de cancelar el
        préstamo (hay que tener en cuenta que en este caso el préstamo no se
        contabiliza en las estadísticas, cosa que no pasa con un préstamo que
        a continuación de prestarse es devuelto).</para>

        <para lang="es">El programa permite también imprimir un comprobante de préstamo.
        En este caso se genera un archivo PDF generado por PMB. Bajo Windows,
        el botón de imprimir el comprobante inicia el pluggin de mostrar al
        usuario el comprobante para poderlo visualizar y imprimir. Para
        imprimirlo hay que hacer clic sobre el icono "imprimir" de
        Acrobat.</para>

        <para lang="es">El inicio de Acrobat para visualizar el comprobante de préstamo
        puede ser más o menos lento, dependiendo del funcionamiento de tu
        ordenador. En los casos que este proceso sea lento, ten paciencia o
        inicia Acrobat con antelación.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Ejemplo de un comprobante de préstamo.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_pret_ticket.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Nota</emphasis> Si el documento que vas a
        prestar tiene algún estado especial que no permite el préstamo, pero
        que sí permite forzar el préstamo, PMB te preguntará si quieres
        realizar el préstamo o no.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Ejemplar excluído de préstamo : posibilidad de forzar el
          préstamo</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/pret_exclu.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es">En nuestro ejemplo, los datos de la biblioteca (nombre,
        dirección, logo) están configurados para la Bibliothèque de Bueil.
        Estos datos se configuran desde el apartado de administración. Para
        más información, consulta la <emphasis>Guía del Administrador de
        PMB</emphasis>, sección <emphasis>Herramientas</emphasis>.</para>

        <para lang="es">En la ficha de usuario se pueden realizar otras
        operaciones:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="es">Realizar un préstamo rápido</para>

            <figure>
              <title lang="es">Botón Préstamo rápido</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/circ_bouton_pret_express.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="es">El préstamo rápido permite prestar de forma rápida
            documentos que no están catalogados. Haz clic sobre Préstamo
            rápido para introducir los datos necesarios para poder prestar un
            documento no catalogado.</para>

            <figure>
              <title lang="es">Préstamo rápido</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/circ_pret_express.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="es">Introduce un título y un ISBN. Define un tipo de documento
            (para poder aplicar de forma correcta la duración del préstamo y
            otras cuotas eventuales).</para>

            <para lang="es">Después lee con el lector de códigos el código de barras, o
            introdúcelo manualmente y haz clic sobre Crear registro y
            prestar.</para>

            <para lang="es">Posteriormente podrás buscar el documento y completar la
            catalogación.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Modificar los datos del usuario (permite también renovar el
            abono del usuario), ver crear un usuario un poco más abajo.</para>

            <para lang="es">Para modificar los datos del usuario, haz clic sobre
            <emphasis>modificar</emphasis>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Renovar un préstamo</para>

            <para lang="es">Para renovar un préstamo, haz clic sobre el botón de fecha
            de retorno. En el calendario, en forma de popup, que se abrirá
            automáticamente, escoge la nueva fecha de devolución. Utiliza las
            flechas para desplazarte de mes en mes, y las flechas dobles para
            desplazarte de año en año.</para>

            <figure>
              <title lang="es">Popup de selección de fecha para renovar un
              préstamo</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/prolonger_pret_popup.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Para renovar todos los préstamos, haz clic sobre el botón +
            para seleccionar todos los documentos, después haz clic sobre el
            botón de la fecha que está al lado de "Renovar el préstamo de las
            obras seleccionadas hasta".</para>

            <figure>
              <title lang="es">Renovar todos préstamos</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/circ_pret_prolonger.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Suprimir un usuario : no es posible si el usuario tiene
            algún préstamo en curso. Si tiene préstamos en curso, primero
            realiza la devolución.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Imprimir la ficha de préstamos: imprime la lista de
            documentos en préstamo y las reservas en curso.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Imprimir el abono de usuario.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Crear un nuevo usuario.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">El botón Añadir una reserva permite reservar un
            documento.</para>

            <para lang="es">Después de hacer clic sobre Añadir una reserva, realiza una
            búsqueda para encontrar la obra a reservar, y una vez encontrada,
            haz clic sobre ella. Automáticamente se añadirá a la lista de
            reservas.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Ficha de usuario con gestión financiera</title>

        <para lang="es">La activación de la gestión financiera muestra el estado de las
        cuentas del usuario y su información personal.</para>

        <para lang="es"><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/warning.gif" />
            </imageobject>
          </inlinemediaobject> Si no ves la lista de las tres cuentas, es que
        la gestión financiera de los usuarios no está activada. Para más
        información, consulta la Guía del administrador PMB, capítulo Gestión
        financiera de los usuarios.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Ficha de usuario con la lista de cuentas</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_1.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es">Para más información sobre la gestión financiera de los
        usuarios, consulta un poc más abajo la sección Préstamo de documentos
        y gestión financiera.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="pret_gesfin">
      <title lang="es">Préstamo de documentos y gestión financiera</title>

      <para lang="es">Para más información sobre la parametrización de la gestión
      financiera de los usuarios en PMB, consulta la Guía del administrador
      PMB, capítulo <emphasis>Gestión financiera</emphasis>.</para>

      <sect3>
        <title lang="es">Creación de un usuario y gestión financiera de la cuenta de
        usuario</title>

        <para lang="es">Si creas un nuevo usuario adulto, por ejemplo Jar-Jar Bings, y
        has fijado una tarifa de inicio para el tipo de usuario "adulto",
        cuando crees a este usuario, su cuenta se iniciará debiendo ese
        importe.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Creación de un nuevo usuario</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_nouveau_fin.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Próximamente</emphasis> Para más
        información sobre la creación de usuarios, consulta en este capítulo
        la sección<emphasis> Nuevo usuario</emphasis>.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Ficha usuario</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es">La cuenta de usuario se crea debiendo la cantidad del importe
        inicial. Para realizar el pago, haz clic sobre <emphasis
        role="bold">Saldo abono</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="solde_abonnement">
        <title lang="es">Saldo abono : realizar el pago por iniciar la cuenta de
        usuario</title>

        <figure>
          <title lang="es">Cuenta del usuario</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_3.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es">Si la cuenta del usuario es negativa, se pueden realizar
        diferentes operaciones :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="es">Cobro rápido : permite introducir rápidamente las normas de
            cobro de un lector. Después de un cobro rápido, todas las
            operaciones son automáticamente validadas. Haz clic sobre Cobro
            rápido y introduce la cantadid pagada por el usuario.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Ingresar : permite introducir un pago. La operación no se
            valida automáticamente.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Validar las operaciones marcadas : valida una
            operación.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Suprimir les operaciones marcadas</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">Operación especial</para>

            <figure>
              <title lang="es">Operación especial en la gestión financiera.</title>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_specops.gif" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </figure>

            <para lang="es">Las operaciones especiales permiten :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang="es">créditer le compte ("cadeau" fait au lecteur) et
                éventuellement de passer le montant en perte. Dans ce dernier
                cas, le montant est décaissé du compte de la
                bibliothèque.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="es">débiter le compte ("sanction" faite au lecteur).</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="es">créditer le compte et encaisser : saisir un paiement du
                lecteur</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="es">débiter le compte et décaisser : saisir une amende pour
                le lecteur et éventuellement la passer en perte. Dans ce
                dernier cas, le montant est décaissé du compte de la
                bibliothèque. Ceci permet notamment de rendre compte d'une
                amende pour détérioration d'un ouvrage.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para lang="es">En nuestro ejemplo, para introducir el pago de 5 € del usuario
        Jar-Jar Bings, haz clic en cobro rápido y introduce el total del
        pago.</para>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Nota</emphasis> : en todo momento puedes
        volver a a ficha del usuario haciendo clic en <emphasis
        role="bold">Volver a la ficha de usuario</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Préstamo de documentos y descuento de la cuenta del usuario del
        coste del préstamo</title>

        <para lang="es">Si el precio del préstamo de un DVD es de 3 €, cuando efectuemos
        el préstamo a nuestro usuario su cuenta deberá la cantidad
        correspondiente.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Préstamo de un documento al usuario</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_lecteur_fin_4_pret.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es"><emphasis role="bold">Nota</emphasis> para más información sobre
        el préstamo de documentos, consulta en este capítulo la sección
        <emphasis>Préstamo de documentos</emphasis>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Pago de los préstamos : introducir el pago de un préstamo de un
        documento</title>

        <para lang="es">Los precios de los préstamos están siempre fijados y no han de
        ser validados. Para validar una operación, haz clic en <emphasis
        role="bold">Pago de los préstamos</emphasis>. Puedes validar o
        suprimir la operación marcando la casilla y escogiendo la acción
        apropiada.</para>

        <para lang="es">Para más información sobre las diferentes acciones (cobro, pago
        ...) consulta un poco más arriba <link
        linkend="solde_abonnement"><emphasis>Saldo del
        abono</emphasis></link>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Devolución de un documento con retraso: bloqueo del préstamo y
        multas</title>

        <para lang="es">Al devolver un documento con retraso, según los parámetros
        introducidos en la pestaña Administración, el usuario puede quedar
        automáticamente bloqueado. Dependiendo también de los parámetros
        introducidos, pueden activarse las multas.</para>

        <para lang="es">El pago se realiza como el resto de transacciones, a través de
        la ficha de usuario.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="es">Cobro de multas : generar los pagos de las multas</title>

        <para lang="es">Para más información sobre las diferentes posibilidades de
        acciones (cobro, pago, ...) consulta un poco más arriba la sección
        <link linkend="solde_abonnement"><emphasis>Saldo del
        abono</emphasis></link>.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_retour">
      <title lang="es">Devolución de un documento</title>

      <para lang="es">Para hacer la devolución de un libro sólo es necesario introducir
      el código de barras. No se necesita el carné de usuario. .</para>

      <figure>
        <title lang="es">Circulación &gt; Devolución de documentos</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_retour.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="es">Cuando se realiza una devolución, se muestra un mensaje de
      confirmación para verificar que la devolución se ha hecho de forma
      correcta y que el código de barras introducido corresponde a la obra en
      cuestión.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Circulación &gt; Devolución de documentos, confirmación
        realizada</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_retour2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="es">Esta pantalla muestra el nombre del usuario que ha devuelto el
      documento. Desde aquí se puede acceder directamente a la la ficha del
      usuario. Ésto es útil cuando después de devolver libros, el usuario
      quiere volver a coger libros en préstamo.</para>

      <para lang="es">También se muestran :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="es">el tipo de ejemplar, la localización, la sección y la
          signatura del ejemplar</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="es">si la devolución se ha hecho con retraso, el número de días de
          retraso</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="es">el nombre del usuario anterior que cogió el documento en
          préstamo</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="es">el mensaje de ejemplar, en caso que tenga</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="es">si tiene reservas</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang="es">La ficha de usuario también se muestra y permite realizar algunas
      operaciones: renovar un préstamo o realizar una reserva por ejemplo.
      Para más información, consulta la sección Ficha de usuario un poco más
      arriba.</para>

      <para lang="es">Pueden también gestionarse las multas económicas y la suspensión o
      bloqueo del préstamo. Para más información, consulta la Guía de
      administración de PMB, capítulo Gestión económica de los
      usuarios.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_groups">
      <title lang="es">Grupos de usuario</title>

      <para lang="es">La función <emphasis>Grupos de usuario</emphasis> permite la
      gestión de los usuarios por grupos : clases, familias, etc.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Circulación &gt; Grupos de usuario</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_groupes.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_emprcreate">
      <title lang="es">Nuevo usuario</title>

      <sect3 id="circ_emprcreate_1">
        <title lang="es">Código de barras para el nuevo usuario</title>

        <para lang="es">Para crear a un usuario, debes introducir su código de barras.
        Si el parámetro <emphasis>pmb.num_carte_auto</emphasis> está activado
        (valor 1), PMB te propondrá un código de barras para ese nuevo usuario
        que será equivalente al código de barras más grande introducido en la
        base +1.</para>

        <para lang="es">Para más información sobre los parámetros de PMB, consulta la
        <emphasis>Guía del Administrador de PMB</emphasis>, sección
        Herramientas.</para>

        <para lang="es">Una vez el número del abono del usuario está definido, haz clic
        en siguiente y se mostrará la pantalla dónde introducir los datos del
        usuario.</para>

        <para lang="es">Observación : la validación (clic sobre el botón siguiente) es
        automática con un lector de códigos de barras.</para>
      </sect3>

      <sect3 id="circ_emprcreate_2">
        <title lang="es">Introducción de los datos del usuario</title>

        <para lang="es">En esta pantalla puedes introducir los datos personales de un
        usuario.</para>

        <figure>
          <title lang="es">Circulación &gt; Nuevo usuario</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/circ_nouveau.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="es">Si hay campos personalizados definidos en
        <emphasis>Administración &gt; Usuarios &gt; Parámetros
        Personalizados</emphasis>, estos serán visibles en la parte inferior
        de la ficha del usuario. En la pantalla de ejemplo, puedes observar el
        campo personalizado entreprise. Para introducir otro código de barras,
        haz clic sobre el campo y introduce o lee con el lector de códigos el
        nuevo número.</para>

        <para lang="es">Si al introducir un código, éste ya se utiliza en la base de
        datos, PMB dará un mensaje de error.</para>

        <para lang="es">A tener en cuenta :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="es">Se debe introducir como mínimo un apellido</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">El nombre también debería introducirse</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">La fecha de nacimiento sirve para realizar estadísticas.
            Debe introducirse si el parámetro empr.birthdate_optional está
            activado (valor 1). Para más información, consulta la
            <emphasis>Guía del Administrador PMB</emphasis>, capítulo
            <emphasis>Herramientas</emphasis>, sección
            <emphasis>Parámetros</emphasis>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">los campos <emphasis>identificador OPAC</emphasis> y
            <emphasis>Contraseña OPAC</emphasis> definen los identificadores
            de usuario dentro del OPAC (para el formulario de conexión situado
            generalmente en la parte izquierda de la pantalla). Si estos
            campos no se llenan con algún valor específico, automáticamente se
            les asignará los siguiente valores :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para lang="es">para el identificador : primera letra del nombre +
                apellido.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para lang="es">para la contraseña : año de nacimiento (aaaa) si está
                introducido, sino 0.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="es">los posibles campos personalizados se muestran en la parte
            inferior de la ficha de usuario. Estos campos permiten añadir
            cualquier tipo de información sobre los usuarios. Para más
            información, consulta la <emphasis>Guía del Administrador de
            PMB</emphasis>, capítulo <emphasis>Usuarios</emphasis>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="circ_visu">
    <title lang="es">Mostrar</title>

    <sect2 id="circ_visu_ex">
      <title lang="es">Ejemplar por código de barras</title>

      <para lang="es">Introduce un código de barras para ver la información sobre ese
      ejemplar.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Circulación &gt; Mostrar &gt; Ejemplar por código de barras ;
        primera pantalla</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_visu_ex1.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title lang="es">Circulación &gt; Mostrar &gt; Ejemplar por código de barras ;
        pantalla de resultados</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_visu_ex2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_visu_rech">
      <title lang="es">Documento por autor/título</title>

      <para lang="es">Aquí se muestra una pantalla que funciona como la pantalla de
      búsqueda de catalogación. (Ver un poco más abajo el capítulo
      <emphasis>Catalogación</emphasis>). Puedes introducir un autor o un
      título como punto de partida de tu búsqueda.</para>

      <para lang="es">Los truncamientos y los operadores booleanos también se pueden
      usar aquí. Para ver más información sobre estos operadores, haz clic
      sobre <emphasis>"operadores de búsqueda"</emphasis>.</para>

      <para lang="es">En este apartado puedes buscar un documento también por su ISBN,
      su depósito legal (DL), o, como anteriormente, por número de
      ejemplar.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Circulación &gt; Mostrar &gt; Documentos por
        autor/título</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_visu_doc.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="circ_resa">
    <title lang="es">Reservas</title>

    <para lang="es">PMB permite reservar documentos para un usuario. Las reservas están
    accesibles en la pestaña circulación, dentro de cada ficha de usuario
    (préstamo de documentos) y, según los parámetros, en el OPAC, dentro de la
    ficha de usuario. (Para más información sobre los parámetros del OPAC,
    consulta la <emphasis>Guía del Administrador PMB</emphasis>.)</para>

    <para lang="es">La gestión avanzada de las reservas está disponible a partir de la
    versión 1.3 de PMB.</para>

    <sect2 id="circ_resa_encours">
      <title lang="es">Actuales</title>

      <para lang="es">En esta pantalla, se muestran las reservas en curso. El lugar en
      la cola se especifica en el caso de que varios usuarios hayan reservado
      la misma obra.</para>

      <para lang="es">Las reservas se introducen en estado no validadas. Cuando se añade
      una reserva es añadida, la persona responsable de las reservas la separa
      de los estantes y la reserva (es decir, la aparta). Para editar una
      lista de los ejemplares a apartar, en la pestaña
      <emphasis>Préstamos</emphasis>, haz clic en el menú sobre reservas
      <emphasis> a procesar</emphasis>. (Para más información, ver <xref
      linkend="edit" />).</para>

      <para lang="es">Una vez apartados los documentos, se introducen los códigos de
      barras con el lector de códigos de barras, de forma que las reservas
      quedan "validadas".</para>

      <para lang="es">Si quieres suprimir una reserva, haz clic en suprimir y después
      haz clic en Validar las reservas suprimidas.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Circulación &gt; Reservas &gt; Actuales</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_resa_encours.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="es">Para imprimir las las cartas de confirmación de las reservas, haz
      lic en <emphasis>Cartas de confirmación</emphasis></para>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_resa_depassee">
      <title lang="es">Reservas pasadas</title>

      <para lang="es">La pantalla de reservas pasadas muestra las reservas que no han
      sido anuladas y que los usuarios no han pasado a buscar y, por tanto, se
      ha pasado el tiempo de reserva. En estos casos puedes suprimirlas. Para
      suprimir una reserva, selecciona la reserva y haz clic en Suprimir la
      selección, después haz clic en <emphasis>Validar las reservas
      suprimidas</emphasis>.</para>

      <para lang="es">También puedes dejar pasar un tiempo suplementario a las reservas
      pasadas. En este caso no suprimas las reservas antes de que haya pasado
      este período suplementario..</para>

      <figure>
        <title lang="es">Circulación &gt; reservas &gt; pasadas</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_resa_depassees.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="circ_resa_docranger">
      <title lang="es">Doc. a colocar</title>

      <para lang="es">La lista de documentos a colocar muestra los documentos
      reservados, que están apartados, pero que la reserva ha sido suprimida.
      Esta lista permite volver a poner en las estanterías los documentos que
      no han venido a buscar los usuarios, o aquellos en que directamente la
      reserva se ha suprimido.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Circulación &gt; reservas &gt; a colocar</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_resa_aranger.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="relances">
    <title lang="es">Reclamaciones</title>

    <para lang="es">La gestión avanzada de las reclamaciones está asociada al uso de la
    gestión financera de los usuarios. Para más información sobre cómo activar
    la gestión financiera de los usuarios, consulta la <emphasis>Guía del
    Administrador PMB</emphasis>, capítulo Gestión financiera de los
    usuarios.</para>

    <sect2 id="relances_todo">
      <title lang="es">Reclamaciones a realizar</title>

      <para lang="es">En esta pantalla, tú puedes consultar la lista de las
      reclamaciones a usuarios que puedes realizar.</para>

      <figure>
        <title lang="es">Reclamaciones a realizar</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/circ_relances_1.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang="es">Puedes imprimir las cartas de reclamaciones para cada uno de los
      usuarios. El contenido de estas cartas varía dependiendo del nivel de
      reclamación. En el nivel 2, el contenido de la carta es más suave que en
      niveles más altos, cuando el retraso de los documentos es más
      largo.</para>

      <para lang="es">Una vez has enviado la carta al usuario, puedes cambiar el nivel
      de retraso del usuario.</para>

      <para lang="es">Para cada usuario, puedes :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="es">ver el código de barras del usuario, su nombre, el número de
          libros que tiene en retraso</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="es">ver el último nivel de retraso validado (corresponde a la
          carta de reclamación de más nivel)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="es">ver la fecha de la última validación (corresponde al último
          envío de una reclamación)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="es">ver el nivel supuesto : es el nivel que PMB propone en función
          del retraso de los diferentes documentos</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="es">realizar un cambio de nivel y, cuando proceda, pasar a
          cobrar.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="relances_recouvr">
      <title lang="es">Cobros</title>

      <para lang="es">El apartado de cobros sirve para transmitir el estado de cuentas
      de un usuario a una institución que será la que se encargue de realizar
      la recuperación y el cobro de las multas.</para>

      <para lang="es">Esta pantalla es ante todo una forma de consulta. Una vez los
      datos del estado de cuentas de un usuario son transmitidos para el
      cobro, ya no constán más en la base de datos de la biblioteca, ni en el
      funcionamiento de la misma (pasan a formar parte del ayuntamiento o del
      departamento contable, ...).</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>