<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title>Difusión selectiva de la información (DSI)</title>

  <para>La difusión selectiva de la información (DSI) es una herramienta
  novedosa en la documentación.</para>

  <sect1>
    <title>Introducción</title>

    <sect2>
      <title>Definición</title>

      <para>La <emphasis role="bold">difusión selectiva de la
      información</emphasis> es un servicio que consiste en hacer llegar a los
      usuarios, de forma regular, los resultados de un perfil de búsqueda
      personalizada. Se trata de un servicio novedoso. La DSI permite
      comunicar las novedades del fondo documental sobre una materia o tema
      concreto.</para>

      <para>Se puede hablar igualmente de "perfil documental" o "perfil
      personalizado" o "perfil de búsqueda".</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>DSI privada y pública</title>

      <para>La difusión selectiva de la información permite alertar a los
      usuarios de la aparición reciente de documentos, de informacions sobre
      el área temática que les interesa y matenerlos, por tanto, al día. La
      DSI es una actualización perpetua de los conocimientos de un usuario o
      de un grupo de usuario. Esta actualización se realiza gracias al envío
      regular de las referencias bibliográficas más recientes. Distinguimos
      entre dos tipos de difusión selectiva de la información :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>una corresponde a un conjunto de referencias que responden a
          un perfil de un solo usuario : la difusión es estrictamente "
          individual ", y hablamos de un " perfil personalizado". Son las
          <emphasis role="bold">cestas privadas de PMB</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>la otra corresponde al conjunto de listas bibliogràficas más
          largas que corresponden al perfil de interés de un grupo homogéneo
          de usuarios. Es un " perfil de grupo" que se traduce generalmente
          por un conjunto de diferentes " perfiles estándares " Son las
          <emphasis role="bold">cestas públicas de PMB</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Activar la DSI</title>

    <sect2>
      <title>Ver la pestaña de DSI</title>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/warning.gif" />
          </imageobject>
        </inlinemediaobject> Si la DSI no está activa, no verás la pestaña DSI
      de PMB. Para activar la DSI, ve a Administración, Herramientas,
      Parámetros, Difusión Selectiva de la Información y activa la DSI.</para>

      <para><emphasis role="bold">Atención</emphasis> el usuario de PMB debe
      tener los derechos de acceder a esta función. En Administración,
      Usuarios, haz clic sobre un usuario y sobre el botón Modificar y marca
      la opción DSI para ese usuario.</para>

      <para>Para más información sobre la parametrización de PMB, consulta la
      <emphasis role="bold">Guía del Administrador PMB</emphasis>. Con el fin
      de facilitar la parametrización de la DSI, aquí están los parámetros
      :</para>

      <table>
        <title>Administración &gt; Herramientas &gt; Parámetros, apartado
        Difusión Selectiva de la Información (dsi)</title>

        <tgroup cols="3">
          <thead>
            <row>
              <entry lang="es">sub-tipo</entry>

              <entry lang="es">valor por defecto</entry>

              <entry lang="es">comentario</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry lang="es">active</entry>

              <entry lang="es">0</entry>

              <entry lang="es">D.S.I activada ? 0: No 1: Sí</entry>
            </row>

            <row>
              <entry lang="es">auto</entry>

              <entry lang="es">0</entry>

              <entry lang="es">D.S.I automática activada ? 0: No 1: Sí</entry>
            </row>

            <row>
              <entry lang="es">insc_categ</entry>

              <entry lang="es">0</entry>

              <entry lang="es">Inscripción automática en las cestas de la categoría del
              lector al crearlo ? 0: No 1: Sí</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>DSI y OPAC</title>

      <para>La DSI estará también visible en el OPAC cuando un usuario se
      identifique. Para activar la DSI en el OPAC, modifica los parámetros en
      Administracióntion &gt; Herramientas &gt; Parámetros, apartado OPAC,
      sección Opciones referentes a la DSI.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>DSI pública</title>

    <sect2 id="dsi_diffusion">
      <title>Uso</title>

      <para>La difusión es la última etapa de la DSI. Una vez se han creado
      una o más cestas, y que las ecuaciones se hayan asignado, puedes
      difundir la información.</para>

      <para>La difusión automática muestra a la vez las cestas públicas y las
      privadas.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="diffusion">
      <title>Cestas</title>

      <para>En este apartado puedes generar las cestas de difusión. En las
      cestas se juntan las novedades. Es el contenido de estas cestas lo que
      se enviará a los subscritos cuando se difundan. Puedes crear, modificar
      o suprimir una cesta. También puedes eliminar las ecuaciones para volver
      a llenar la cesta y asociarla con los usuarios a los cuales va destinada
      la cesta de novedades.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="dsi_equations">
      <title>Ecuaciones</title>

      <para>Las ecuaciones son las búsquedas avanzadas seleccionadas que
      permiten llenar las cestas.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="dsi_options">
      <title>Opciones</title>

      <para>Puedes definir las relaciones que te permitarán organizar las
      cestas y las ecuaciones.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Ejemplo de uso paso a paso de la DSI</title>

      <para>Pestaña DSI : - Ecuaciones, gestión, haz clic sobre añadir para
      crear una ecuación de búsqueda.</para>

      <figure>
        <title>Buscar o añadir un cesta</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_rechercher_bannette.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>y iniciar una búsqueda, por ejemplo :</para>

      <figure>
        <title>Búsqueda avanzada</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_recherche_multicritere_.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title>Resultado de la búsqueda avanzada</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_recherche_multicritere.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cuando se muestran los resultados, se puede hacer clic sobre
      "Transformar en ecuación DSI"</para>

      <para>Da un nombre a la ecuación y haz clic en Guardar</para>

      <figure>
        <title>Creación de una ecuación</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_creation_equation_2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><emphasis role="bold">Nota </emphasis>: podrás en todo momento
      modificar una ecuación de búsqueda, añadiendo o variando los criterios
      de la búsqueda. Visualiza las diferentes ecuaciones de búsqueda y haz
      clic sobre una Ecuación para modificarla.</para>

      <figure>
        <title>Visualización de la lista de ecuaciones disponibles</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_rechercher_bannette_res.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title>Modificación de una ecuación</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_modification_equation.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cestas, públicas, añadir : da un nombre a la cesta, escoge cesta
      automática, periodicidad (1 por ej.), número de registros (50 por ej.),
      escoge una categoría de usuarios y difusión por correo electrónico.
      Guarda.</para>

      <figure>
        <title>Creación de una cesta</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_creation_bannette.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cuando cambias la categoría de usuarios a los que afecta, se abre
      una alerta javascript en pantalla. Esta alerta permite de actualizar
      directamente la subscripción de los usuarios.</para>

      <figure>
        <title>Alerta javascript</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_alerte_javascript.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title>Lista de cestas</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_liste_bannette_2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Haz clic sobre la cesta, en la columna Ecuaciones asociadas para
      relacionar una o más Ecuaciones a la cesta.</para>

      <figure>
        <title>Asociación de ecuaciones a la cesta</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_associer_equations_bann.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Asociación de ecuaciones a la cesta : marca la ecuación y
      guarda.</para>

      <figure>
        <title>Subscribir usuarios a una cesta</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_affectation_bannette_ab.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Haciendo clic sobre Subscriptres podrás escoger a los usuarios,
      seleccionalos haz clic en Guardar.</para>

      <figure>
        <title>Lista de cestas después de relacionar ecuaciones y
        subscriptores</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_liste_bannette.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Ve entonces a modificar los registros que corresponden a tu
      ecuación de búsqueda : DSI, Difusión, Automática, Siguiente : escoge tu
      cesta, haz clic en llenar. El número de registros cambiará.</para>

      <para></para>

      <figure>
        <title>Lista de cestas para realizar una acción</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_liste_bannette_pour_act.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Ahora la puedes difundir.</para>

      <figure>
        <title>Resultado de una acción realizada</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_vidage_remplissage_envo.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Es necesario, por supuesto, que los usuarios tengan una dirección
      de correo electrónico donde enviarles el mensaje con el contenido de la
      cesta. El mail que se manda se muestra en un popup en pantalla.</para>

      <para><emphasis role="bold">Atención</emphasis> la dirección de tu
      servidor SMTP dentro de tu configuración php debe estar definida.</para>

      <figure>
        <title>Envío del contenido de una cesta a los usuarios
        subscritos</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_bannette_envoyee.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Si el usuario se conecta en el OPAC, podrá ver el contenido de la
      cesta después de conectarse.</para>

      <para><figure>
          <title>Visualización de una cuenta de usuario en el OPAC</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/dsi_perso_opac.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>Haciendo clic sobre Acceder a tu información personalizada,
      podrás ver las cestas a las cuales estás subscrito.</para>

      <figure>
        <title>Pantalla de informacion del usuario en el OPAC, después de
        haber hecho clic sobre Acceder a tu información personal</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_banettes_opac.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Como en cualquier registro del OPAC, puedes ampliar la información
      haciendo clic sobre el botón + que aparece al hacer clic sobre un
      título. Tus posibilidades dependen del parámetro del OPAC
      bannette_notices_depliables. Para más información, consulta la Guía del
      Administrador PMB.</para>

      <figure>
        <title>Visualización de un registro en el OPAC</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/dsi_notice_opac.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>DSI privada</title>

    <para>La DSI privada está disponible a partir de la versión estable de PMB
    2.1.</para>

    <para>Permite a cada usuario identificado crear un "perfil documental" que
    le permita conocer las novedades de la biblioteca o del centro de
    documentación que corresponden a sus intereses.</para>

    <para><emphasis role="bold">atención</emphasis> las DSI personalizadas
    configuradas en el OPAC solo están visibles en la interficie de gestión en
    un apartado : DSI &gt; cestas &gt; privadas</para>

    <para>Las cestas de DSI privadas son <emphasis role="bold">no
    clasificadas</emphasis>.</para>

    <para>La <emphasis role="bold">difusión </emphasis>de la DSI privada es
    <emphasis role="bold">obligatorioamente automática</emphasis>.</para>

    <para>Las ecuaciones privadas no se pueden generar des de la pestaña DSI
    de PMB.</para>

    <para>La DSI privada se organiza de la manera siguiente :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>un usuario se crea una cesta privada (sin categorización
        posible)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>él relaciona a esta cesta una y sólo una ecuación de búsqueda
        (no hay posibilidad de relacionar diferentes ecuaciones de búsqueda a
        una sola cesta privada, para esto es necesario crear diferentes
        cestas)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>la cesta estará sólo destinada a este usuario, y no se puede
        difundir</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2>
      <title>Difusión</title>

      <para>La difusión es la última etapa de la DSI. Después de que se ha
      creado una cesta y se ha relacionado con una o más ecuaciones, es cuando
      puedes hacer difusión de la información que la cesta contiene.</para>

      <para>La difusión automática presenta a la vez las cestas de difusión
      pública y las de difusión privada.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>