<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="principes">
  <title>Características generales</title>

  <para><emphasis role="bold">Ergonomía asociada a la utilización de una aplicación internet</emphasis></para>

  <para>PMB es una aplicación Web, una "WebApp". Funciona sobre un servidor 
  Web (ver la <emphasis>Guía de Instalación PMB</emphasis>, Sección 1,
  <emphasis>Instalación sobre Windows,</emphasis> para más informacion sobre 
  Apache), PMB se beneficia de la flexibilidad de las aplicaciones de Internet.</para>

  <para><emphasis role="bold">No uses el botón "Página anterior" del navegador.</emphasis></para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-back.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> "Página anterior" y <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-next.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> "página siguiente" permiten desplazarpermettent de se déplacer d'une page
  à l'autre sur internet, il en est de même dans PMB.</para>

  <para><graphic fileref="images/warning.gif" /><emphasis role=""><emphasis
  role="bold">Attention</emphasis></emphasis> lorsque vous voyez à l'écran un
  message commençant par <emphasis>Mise à jour </emphasis>ne cliquez pas sur
  page précédente. Lorsque vous voyez ce message, il est impératif de laisser
  la mise à jour s'accomplir entièrement. De façon générale, évitez d'utiliser
  page précédente si vous pouvez obtenir le même résultat en cliquant sur un
  des liens présent à l'écran.</para>

  <para>Le bouton Actualiser la page <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-reload.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> de votre navigateur permettent de recharger une page
  à l'écran.</para>

  <para>Lorsque vous rechargez une page qui est le résultat d'un formulaire
  (par exemple ajout d'une nouvelle notice), les données sont à nouveau
  soumises au serveur.</para>

  <para>Suivant le même principe que "Page précédente", le bouton "Stop"
  <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-stop.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> de votre navigateur permettra d'interrompre le
  chargement d'une page.</para>

  <para><emphasis role="bold">Attention</emphasis> Lors d'opérations
  importantes sur la base de données (ajouts, suppressions), il ne faut pas
  arrêter le chargement de la page sous peine d'interrompre le traitement en
  cours, vous auriez un risque de détérioration de la base de données.</para>

  <para>Ne surtout pas cliquer sur ce bouton "arrêter le chargement" lors
  d'une restauration de la base de données, d'une sauvegarde ou d'une
  optimisation de la base.</para>
</chapter>