<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="useropac">
  <title>El módulo OPAC</title>

  <para>OPAC significa <emphasis role="bold">O</emphasis>nline <emphasis
  role="bold">P</emphasis>ublic <emphasis role="bold">A</emphasis>ccess
  <emphasis role="bold">C</emphasis>atalog. El módulo OPAC permite a los
  usuarios efectuar una búsqueda en el catálogo de la biblioteca.</para>

  <para>De hecho, el módulo OPAC de PMB corresponde a un WebPAC : OPAC
  accessible vía Web.</para>

  <para>La <emphasis>parametrización</emphasis> del OPAC está descrita en la
  <emphasis>Guía del Administrador PMB</emphasis>.</para>

  <para>El OPAC puede separarse de la interficie de gestión de PMB, y situarse
  en un servidor separado. Para más información sobre la instalación del OPAC
  consulta la <emphasis>Guía de Instalación PMB</emphasis>.</para>

  <para><emphasis role="bold">Nota</emphasis> este capítulo no es una ayuda
  sobre cómo utilizar el OPAC, sino sólo un rápido resumen. Actualmente se
  está preparando una <emphasis>Guía del OPAC de PMB </emphasis>.</para>

  <sect1 id="useropac_access">
    <title>Acceso al OPAC</title>

    <para>El OPAC del centro de documentación generado por PMB estará
    accesible por defecto en la siguiente dirección de internet :</para>

    <para><emphasis role="bold">[v1.3 a 2.1]</emphasis> <emphasis
    role="bold">http://localhost/pmb/opac_css</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold">[v1.0 a 1.2]</emphasis>
    http://localhost/phpmybibli/opac_css</para>

    <para><emphasis role="bold">[pre-v1]</emphasis>
    http://localhost/phpmybibli/opac</para>

    <para>Es necesario reemplazar el valor <emphasis>localhost</emphasis> por
    el nombre del servidor dónde está instalado PMB.</para>

    <para>Para obtener el nombre del servidor local en Windows, haz clic sobre
    <emphasis>Poste de travail </emphasis>después escoge
    <emphasis>Iidentificación réseau</emphasis>. Obtendrás el nombre del
    ordenador sobre el servidor local.</para>

    <para>El catálogo en línea creado por PMB es dinámico : se actualiza
    automáticamente cada vez que se carga una página. Cualquier cambio o
    modificación que se realice en la interficie de gestión (ver siguientes
    secciones) repercute inmediatamente en el OPAC. Una obra catalogada estará
    accessible inmediatamente a través del OPAC.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="useropac_interface">
    <title>Interfície del OPAC</title>

    <para>El OPAC de PMB está formado por 3 zonas principales de
    información.</para>

    <figure>
      <title>pantalla de inicio del OPAC</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/opac_home.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Una zona de "búsqueda" en la parte superior de la página.</para>

        <para><emphasis role="bold">Novedad</emphasis> : a partir de la
        versión 1.3, el OPAC ofrece una opción de búsqueda avanzada.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>En la parte inferior derecha se muestran las categorías. Hay más
        bloques de información que pueden mostrarse. El OPAC es totalmente
        configurable. Para más información, consulta la <emphasis> Guía del
        </emphasis><emphasis>Administrador</emphasis> capítulo
        <emphasis>Herramientas</emphasis> sección
        <emphasis>Parámetros</emphasis>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La parte de la derecha (que puede ser desactivada en el apartado
        <emphasis>Administración &gt; Herramientas &gt; Parámetros</emphasis>)
        ofrece la posibilidad de que el usuario se identifique con su número
        de carnet. Este apartado incluye también los datos de la biblioteca o
        del centro de documentación. Estos datos se configuran también en
        <emphasis>Administración</emphasis> &gt;
        <emphasis>Herramientas</emphasis> &gt; <emphasis>Parámetros</emphasis>
        (Para más información consulta la Guía del Administrador PMB, capítulo
        Herramientas.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="useropac_keywords">
    <title>Búsqueda simple</title>

    <para>Si introduces una palabra en la zona de texto de "Búsqueda", el OPAC
    mostrará el resultado de tu búsqueda. Para afinar el resultado de la
    búsqueda, puedes marcar o desmarcar los campos en dónde se buscará:
    título, autor, colección...</para>

    <para>A partir de la versión 1.3, el OPAC de PMB conserva durante la
    duración de su sesión (a partir del inicio de conexión, es decir de la
    primera página del OPAC que se abre) las búsquedas que realiza y que se
    encuentran disponibles en el apartado "Historial".</para>
  </sect1>

  <sect1 id="useropac_categs">
    <title>Búsqueda por materias</title>

    <para>Este apartado permite navegar por entre las categorías o materias
    del catálogo. Estas categorías corresponden a un tesauro jerárquico que
    debe crearse en PMB para poder utilizarlo y mostrarlo.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="useropac_lecteur">
    <title>Acceso a la cuenta de usuario desde el OPAC</title>

    <para>Los usuarios registrados en la interficie de gestión pueden acceder
    a su cuenta de usuario desde el OPAC. Para acceder a la cuenta es
    necesario el número de carnet de usuario (código de barras) y una
    contraseña.</para>

    <para><emphasis role="bold">Nota</emphasis> : por defecto la contraseña es
    idéntica al código de barras. Este parámetro puede cambiarse en la
    interficie de gestión, o en cualquier momento por el usuario cuando accede
    a su cuenta de usuario.</para>

    <figure>
      <title>información sobre el usuario desde el OPAC</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/opac_fiche_empr.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
</chapter>