<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="edit">
  <title>Informes</title>

  <para>Seis tipos de informes (o de rapports) están a tu disposición en este
  apartado. Los resultados se muestran en forma de tablas en la parte
  central de la aplicación.</para>

  <figure>
    <title>Informes, menú lateral</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/editions_menu.gif" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <sect1>
    <title>Ejemplares</title>

    <para>Este apartado del menú permite acceder a la información sobre los 
	ejemplares de tu biblioteca o centro de documentación. Puedes ver :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>la lista de préstamos actuales</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>la lista de los ejemplares cuyo período de retorno ya se ha pasado
		(retrasos)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>los préstamos por grupos</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <sect2 id="edit_expl_encours">
      <title>Préstamos actuales</title>

      <para><emphasis>Préstamos actuales </emphasis>lista todos los ejemplares que 
	  actualmente  están prestados y ofrece también la posibilidad de imprimir las cartas
	  de reclamación o de enviar los correos electrónicos.</para>

      <para>Al final de los resultados, puedes modificar el número de
	  resultados que se muestan por página. Para modificar esta cifra,
	  elimina la que hay y reemplazala por el valor que quieras y después
	  haz clic sobre <emphasis role="bold">Actualizar</emphasis>.</para>

      <para>Los correos electrónicos o las cartas de reclamación se pueden 
	  modificar des de el apartado Administración (ver la Guía de la Administración PMB).</para>

      <para>Para enviar un correo electrónico de reclamación a un usuario por
	  un ejemplar con retraso, haz clic sobre el icono (el icono no está visible si la dirección
	  de correo del usuario no se ha introducido). <graphic
      fileref="images/mail.gif" /> Para ver la carta de reclamación y imprimirla haz clic
	  sobre el icono<graphic fileref="images/new.gif" /></para>
    </sect2>

    <sect2 id="edit_expl_retard">
      <title>Retrasos por usuario</title>

      <para>Listado de los préstamos en retraso, permite imprimir una carta de reclamación 
	  personalizada. La lista se ordena según los usuarios.</para>

      <figure>
        <title>Informes &gt; Ejemplares &gt; Retrasos por usuario</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/edit_retard_lecteur.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Puedes también imprimir haciendo un clic en Todas las cartas, para
	  hacer esto sobre <emphasis>Imprimir todas las cartas de reclamación</emphasis>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="edit_expl_retard_date">
      <title>Retrasos por fecha</title>

      <para>Listado de los préstamos en retraso, permite imprimir una cara de reclamación
	  personalizada. La lista muestra un orden por fecha de retorno prevista. Los préstamos 
	  más antiguos se muestran en la parte superior de la lista.</para>

      <figure>
        <title>Informes &gt; Ejemplares &gt; Retrasos por fecha</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/edit_retards_date.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Puedes también imprimir de un clic todas las cartas, 
	  para hacer esto haz clic sobre <emphasis>Imprimir todas las cartas de
	  reclamación</emphasis>.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="edit_expl_pargroupe">
      <title>Préstamos por grupo</title>

      <para>Este apartado sigue la misma lógica que los anteriores sólo que 
	  los préstamos se agrupan según los grupos. Para más información, ver <xref
      linkend="edit_expl_encours" /></para>

      <figure>
        <title>Informes &gt; Ejemplares &gt; Préstamos por grupo</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_expl_groupes.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Reservas</title>

    <para>Las reservas se generan a través de la pestaña 
    <emphasis>Circulación</emphasis>. En la parte de la pantalla destinada a 
	mostrar alertas, parte inferior izquierda de la pantalla, aparecen los
	mensajes que advierten de nuevas reservas realizadas por los
	usuarios, a través del OPAC o través de alguna biblioteca.</para>

    <para>Puedes consultar des de el apartado <emphasis>Informes</emphasis>, 
	las obras reservadas. Una vez encontradas las obras, puedes introducirlas
	conforme están apartadas en el apartado <emphasis>Circulación</emphasis>.</para>

    <sect2 id="edit_resa">
      <title>Reservas actuales</title>

      <para>Muestra el listado de ejemplares que están reservados.</para>

      <figure>
        <title>Informes &gt; Reservas &gt; Reservas</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_resas.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Puedes ver la siguiente información :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Título</emphasis> : título principal
		  de la obra reservada. El título es un enlace para ver el registros
		  con la lista de ejemplares en la pestaña catálogo. Para más información
		  sobre la visualización de registros, consulta el Capítulo <emphasis>Catálogo</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Usuario</emphasis> : el usuario que ha 
		  reservado el documento. El usuario es un enlace que muestra la ficha 
		  del usuario en el apartado Circulación. Para más información sobre
		  la visualización de una ficha de usuario, consulta el capítulo
          <emphasis>Circulación</emphasis>, sección <emphasis>Préstamo de
		  documentos</emphasis>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Rango</emphasis> : posición dentro de la lista
		  de reservas para ese documento.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Fecha de la reserva</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Retorno</emphasis> : fecha de retorno previsto
          o <emphasis role="bold">disponible</emphasis> si alguno de los 
		  ejemplares de la obra reservada está disponible en la biblioteca. 
		  En este caso, consulta un poco más abajo Informes &gt;
          Reservas &gt; a procesar para editar una lista de los ejemplares 
          que hay que sacar de los estantes para satisfacer las reservas.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Validez</emphasis> : fecha en que finaliza la
		  reserva, definida en Administración &gt; Cuotas si las cuotas avanzadas
		  están activadas ; sinó dentro de Administración &gt; Ejemplares &gt; Tipos de documentos. 
		  Para más información sobre las cuotas avanzadas, consulta la <emphasis>Guía del 
		  Administrador PMB</emphasis>, capítulo <emphasis>Cuotas</emphasis>, o la <emphasis>Guía del
		  Adminstrador PMB</emphasis>, capítulo <emphasis>Ejemplares</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="edit_resa_a_traiter">
      <title>reservas a procesar</title>

      <para>Muestra la lista de reservas que no han sido aún apartadas por el personal encargado.</para>

      <figure>
        <title>Informes &gt; Reservas &gt; a procesar</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_resas_a_traiter.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cuando una reserva de una ejemplar disponible no se ha procesado aún, ésta
	  se muestra con los datos del ejemplar. Si hay más reservas para un mismo documento, 
	  y hay más de un documento disponible, la lista muestra todas las reservas que pueden
	  procesarse.</para>

      <para>Si no hay ningún ejemplar disponible, la reserva se muestra en la lista 
	  pero sin ningún ejemplar.</para>

      <para>A l'aide des références des réservations à traiter, déplacez vous
      dans les rayons et sortez les exemplaires, puis pointez les en
      Circulation &gt; Réservations &gt; En cours. Pour plus d'informations
      sur le pointage, consultez le chapitre <emphasis>Circulation</emphasis>,
      section <emphasis>Réservations</emphasis>.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="edit_empr">
    <title>Lecteurs</title>

    <sect2 id="edit_empr_encours">
      <title>Lecteurs en cours</title>

      <para>Cet écran vous permet de faire une recherche de lecteurs. Par
      défaut le résultat d'une recherche portant sur tous les lecteurs est
      affichée.</para>

      <figure>
        <title>Éditions &gt; Lecteurs &gt; Lecteurs en cours</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_lecteurs_encours.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Pour chercher un lecteur, saisissez son nom ou le début de son nom
      puis cliquez sur OK.</para>

      <para>Cliquer sur un des lecteurs dans les résultats de la recherche
      vous affiche sa fiche dans l'onglet
      <emphasis>Circulation</emphasis>.</para>

      <para>En bas de la page, vous pouvez modifier le nombre de résultats
      affichés par page. Après avoir modifié ce nombre, cliquez sur Recharger
      pour appliquer les changements. Vous pouvez également exporter vers
      Excel (icône de gauche) ou vers un tableur au format HTML pour
      OpenOffice (icône de droite).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="edit_empr_limite">
      <title>Lecteurs : abonnement bientôt expiré</title>

      <para>Vous pouvez également afficher les lecteurs avec une fin
      d'abonnement proche, où dont l'abonnement est déjà expiré.</para>

      <para>PMB considère les lecteurs comme ayant un abonnement bientôt
      expiré par rapport à la lettre de relance pour l'abonnement. Ce délai
      est configuré dans les paramètres de PMB. Pour plus d'informations,
      consultez le <emphasis>Guide de l'Administrateur de PMB</emphasis>,
      chapitre <emphasis>Outils</emphasis>, section
      <emphasis>Paramètres</emphasis>.</para>

      <figure>
        <title>Éditions &gt; Lecteurs, fin d'abonnement proche</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_lecteurs_finabo.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Pour chercher un lecteur ayant un abonnement bientôt expiré,
      saisissez son nom ou le début de son nom puis cliquez sur OK.</para>

      <para>Cliquer sur un des lecteurs dans les résultats de la recherche
      vous affiche sa fiche dans l'onglet
      <emphasis>Circulation</emphasis>.</para>

      <para>En bas de la page, vous pouvez modifier le nombre de résultats
      affichés par page. Après avoir modifié ce nombre, cliquez sur <emphasis
      role="bold">Recharger</emphasis> pour appliquer les changements. Vous
      pouvez également exporter vers Excel (icône de gauche) ou vers un
      tableur au format HTML pour OpenOffice (icône de droite).</para>
    </sect2>

    <sect2 id="edit_empr_depasse">
      <title>Lecteurs : abonnement expiré</title>

      <para>Les lecteurs ayant un abonnement expiré ne sont pas affichés parmi
      les lecteurs en cours.</para>

      <para>Vous pouvez ici afficher les lecteurs ayant un abonnement
      expiré.</para>

      <figure>
        <title>Éditions &gt; Lecteurs, abonnement expiré</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_lecteurs_aboexpi.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Pour chercher un lecteur ayant un abonnement expiré, saisissez son
      nom ou le début de son nom puis cliquez sur OK.</para>

      <para>Cliquer sur un des lecteurs dans les résultats de la recherche
      vous affiche sa fiche dans l'onglet
      <emphasis>Circulation</emphasis>.</para>

      <para>En bas de la page, vous pouvez modifier le nombre de résultats
      affichés par page. Après avoir modifié ce nombre, cliquez sur
      <emphasis>Recharger</emphasis> pour appliquer les changements. Vous
      pouvez également exporter vers Excel (icône de gauche) ou vers un
      tableur au format HTML pour OpenOffice (icône de droite).</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="edit_serials">
    <title>Périodiques</title>

    <sect2>
      <title>État des collections</title>

      <figure>
        <title>Éditions &gt; Périodiques &gt; Etat des collections</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_serial.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Cet écran affiche pour chaque notice mère de périodique le nombre
      d'exemplaires par numéro.</para>

      <para>Ceci permet notamment de vérifier s'il y a un numéro manquant dans
      la collection.</para>

      <para>La première colonne indique le numéro du périodique (bulletin), la
      deuxième la date de publication renseignée, enfin le nombre
      d'exemplaires catalogués.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>États</title>

    <sect2 id="edit_procs">
      <title>États personnalisables</title>

      <para>Cette fonction de l'onglet <emphasis>Editions</emphasis> permet
      d'afficher à l'écran l'édition de résultats de procédures stockées,
      personnalisables dans l'onglet administration. Ces procédures sont
      rédigées en langage SQL et seront interprétées par le SGBD fonctionnant
      avec PHP sur lequel tourne votre serveur.</para>

      <para>Si vous avez chargé le jeu de test opérationnel (data_test.sql,
      pour plus d'informations consultez le <emphasis>Guide de
      l'Administrateur PMB</emphasis>, chapitre <emphasis>Données
      minimum</emphasis>), vous disposez de différents états
      personnalisables.</para>

      <para>Un certain nombre de procédures sont d'emblée accessibles. Leurs
      noms sont normalement suffisamment évocateurs. En cas de doute, lancez
      la procédure et examinez son résultat pour en comprendre le
      fonctionnement.</para>

      <figure>
        <title>Éditions &gt; États &gt; Personnalisables</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_etats_perso.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Pour lancer un état personnalisable, cliquez sur le libellé de
      l'état. Si des paramètres sont à spécifier, un écran intermédiaire est
      affiché.</para>

      <figure>
        <title>Éditions &gt; États &gt; Personnalisables, choix des
        paramètres</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/etatperso-params.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure>
        <title>Éditions &gt; États &gt; Personnalisables, affichage des
        résultats d'un état personnalisable</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/etats-perso-result.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>En bas de la page, vous pouvez modifier le nombre de résultats
      affichés par page. Après avoir modifié ce nombre, cliquez sur <emphasis
      role="">Recharger</emphasis> pour appliquer les changements. Vous pouvez
      également exporter vers Excel (icône de gauche) ou vers un tableur au
      format HTML pour OpenOffice (icône de droite).</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Codes barres</title>

    <sect2 id="edit_cbgen">
      <title>Génération libre</title>

      <para>Cet outil permet d'éditer des pages de code barre, imprimables sur
      des feuillets d'étiquettes.</para>

      <figure>
        <title>Éditions &gt; Codes barres &gt; Génération libre</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/editions_barcodes.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Pour modifier la <emphasis>mise en page </emphasis>des étiquettes
      cliquez sur <emphasis role="bold">Afficher</emphasis> puis adaptez les
      paramètres à vos besoins.</para>

      <para>Choisissez des étiquettes de bonne qualité et imprimez les avec
      une imprimante laser pour en améliorer la longévité. Les imprimantes jet
      d'encre de basse qualité ont une encre qui s'efface plus rapidement, et
      dont la définition est trop faible pour une lecture rapide du
      code-barres.</para>

      <para>Vous pouvez vous servir d'un fichier texte contenant les numéros à
      imprimer, personnaliser le nom de votre centre documentaire, etc</para>

      <para>Le résultat est ensuite affiché dans une fenêtre Acrobat (fichier
      PDF généré par PMB).</para>

      <para>Vous pouvez contrôler visuellement le résultat, éventuellement le
      sauvegarder et imprimer.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>