<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="principes">
  <title lang="es">Características generales</title>

  <para lang="es"><emphasis role="bold">Ergonomía asociada a la utilización de una
  aplicación internet</emphasis></para>

  <para lang="es">PMB es una aplicación Web, una "WebApp". Funciona sobre un servidor
  Web (ver la <emphasis>Guía de Instalación PMB</emphasis>, Sección 1,
  <emphasis>Instalación sobre Windows,</emphasis> para más informacion sobre
  Apache), PMB se beneficia de la flexibilidad de las aplicaciones de
  Internet.</para>

  <para lang="es"><emphasis role="bold">No uses el botón "Página anterior" del
  navegador.</emphasis></para>

  <para lang="es"><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-back.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> "Página anterior" y <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-next.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> "página siguiente" permiten desplazarte de una página
  a otra sobre internet, es lo mismo en PMB.</para>

  <para lang="es"><graphic fileref="images/warning.gif" /><emphasis role=""><emphasis
  role="bold">Atención</emphasis></emphasis> cuando veas en la pantalla un
  mensaje que empieza por <emphasis>Actualización </emphasis>no hagas clic
  sobre la página anterior. Cuando veas este mensaje, es necesario dejar que
  la actualización se realice completamente. Por norma general, evita utilizar
  la página anterior si puedes obtener el mismo resultado haciendo clic en
  alguno de los enlaces de la página.</para>

  <para lang="es">El botón Actualizar la página <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-reload.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> de tu navegdor permite volver a cargar una página en
  pantalla.</para>

  <para lang="es">Cuando vuelves a cargar una página que es el resultado de un
  formulario (por ejemplo de un nuevo registro), los datos vuelven a enviarse
  también al servidor.</para>

  <para lang="es">Pasa lo mismo con el botón "Stop" que con el botón "Página precedente"
  <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/firefox-stop.gif" />
      </imageobject>
    </inlinemediaobject> de tu navegador, el primero permite interrumpir la
  carga de una página.</para>

  <para lang="es"><emphasis role="bold">Atención</emphasis> Cuando se están realizando
  operaciones importantes en la base de datos (añadir, eliminar), no se debe
  parar la carga de una página por que se puede interrumpir el tractamiento de
  los datos, y puede ser que la base de datos sufra un deterioro.</para>

  <para lang="es">Sobre todo no hay que presionar el botón "para la carga" cuando se
  esté realizando una restauración de la base de datos, una copia de seguridad
  o se esté optimizando la base de datos.</para>
</chapter>