<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="prefs" lang="fr">
  <title>Preferencias usuarios</title>

  <para>En cada inicio de PMB se debe introducir un nombre de usuario y una
  contraseña. Esto permite a PMB identificaros y establecer cuales son los
  derechos y privilegios que cada usuario tiene en la aplicación (circulación,
  catalogación, administración,...). La dualidad nombre de usurio/contraseña
  permite a PMB retener cierto número de parámetros que permitirán tener una
  ergonomía personalizada como por ejemplo visualizar unos colores
  personalizados.</para>

  <para>Resumiendo, las preferencias de los usuarios son una serie de
  parámetros memorizados para cada usuario. Estas preferencias están asociadas
  a un nombre de usuario introducido en la pantalla de inicio de conexión.
  Para consultar sus preferencias, haga clic en el enlace
  <emphasis>pref</emphasis>. en la parte superior derecha de la pantalla, al
  aldo de <emphasis>salir</emphasis>.</para>

  <figure>
    <title>preferencias usuarios</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/prefs.gif" scale="" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <sect1 id="prefs_pass">
    <title>Contraseña, idioma, estilo</title>

    <para>Aquí puede cambiar su contraseña. Si introduce una 
	<emphasis>Nueva contraseña</emphasis>, debe volver a introducirla en el campo
	<emphasis>Confirmar</emphasis>.</para>

    <para>Pude seleccionar también otro 
	<emphasis>Idioma</emphasis>. Atención, algunos idiomas necesitan un 
	estilo particular para ser visualizados de forma óptima.</para>

    <table>
      <title>Idomas y estilos de visualización adaptados</title>

      <tgroup cols="2">
        <thead>
          <row>
            <entry>Idioma</entry>

            <entry>Estilos adaptados</entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry>inglés (en_us)</entry>

            <entry>toudos excepto affichage_arabe</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>español (es_es</entry>

            <entry>toudos excepto affichage_arabe</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>francés (fr_fr)</entry>

            <entry>toudos excepto affichage_arabe</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>italiano (it_it)</entry>

            <entry>todos excepto affichage_arabe</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>portugués (pt_pt)</entry>

            <entry>todos excepto affichage_arabe</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <para>También puede cambiar el estilo de visualización :
    <emphasis>Estilo/tema</emphasis>.</para>

    <table>
      <title>Estilos disponibles para la interficie de gestión de PMB</title>

      <tgroup cols="2">
        <thead>
          <row>
            <entry>Estilo/tema</entry>

            <entry>Descripción</entry>
          </row>
        </thead>

        <tbody>
          <row>
            <entry>affichage_arabe</entry>

            <entry>Visualización simple que invierto el sentido de la visualización
            (izquierda-derecha)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>aqua-green</entry>

            <entry>Visualización por defecto de la versión 1.1 Estética acidulada, 
			botones estilizados inspirados en MacOS. El verde es el color dominante.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>couleurs_onglets</entry>

            <entry>Colores diferentes para cada pestaña : verde para la circulación, 
			beige para la catalogación, lila para las autoridades, amarillo para los préstamos, 
			rosa para la administración.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>por defecto</entry>

            <entry>Visualización por defecto. Estética acidulada, botones estilizados
			inspirados en MacOS. Colores dominantes : naranja y azul.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>metal</entry>

            <entry>Colores dorados y plateados. Botones con pequeños.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>no_style</entry>

            <entry>Sin estilo, texto reenviado por PMB sin formato.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>orange_et_vert</entry>

            <entry>Estilo contrastado sobre fondo blanco.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>seabreeze</entry>

            <entry>Estilo simplificado que no utiliza imagenes. Visualización rápida.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>vert_et_parme</entry>

            <entry>Estilo de dos colores: verde y gris azulado.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>

  <sect1 id="prefs_page">
    <title>Número de registros por página</title>

    <para>El <emphasis>Número de registros que se muestran por página </emphasis>
    se puede personalizar en las pantallas siguientes :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Resultados de búsquedas (20 por defecto)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Selección de autoridades (20 por defecto)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gestión de autoridades (40 por defecto).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Cuanto más alto sea el número, más grande serán los resultados por pagína, 
	y más larga será la página. Si usted prefiere páginas cortas, debe reducir estos valores ; 
	si usted prefiere que se muestren nel máximo de resultados, puede aumentar los valores.</para>

    <para>Las opciones por defecto son las opciones de los desarrolladores y permiten una visualización óptima en 
    sistemas de 1024x768.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="prefs_appli">
    <title>Parámetros de funcionamiento de la aplicación</title>

    <para><emphasis>Popup automático del tíquet de préstamo </emphasis>: muestra sistemáticamente el tíquet 
	de préstamo luego de validar un préstamo.</para>

    <para><emphasis>Activar las alertas sonoras</emphasis> : señal sonoro que se reproduce cuando se genera algun error.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="prefs_licence">
    <title>He leído y aceptado las condiciones de la licencia de uso de
    PMB</title>

    <para>Con la versión 1.3 PMB se aplica una nueva licencia : la
    licencia CECILL. Esta licencia es compatible con la GNU/GPL. Para más información, 
	consulte <ulink
    url="http://www.cecill.info">http://www.cecill.info</ulink></para>

    <para>Esta nueva licencia se muestra al iniciarse PMB, después de introducir
    el nombre de usuario y la contraseña para conectarse.</para>

    <para>Para no visualizar más la licencia al iniciar cada sesión, marca <emphasis>No ver mostrar más 
    la licencia al iniciar sesión</emphasis>.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="prefs_valeurs">
    <title>Valores por defecto de la aplicación</title>

    <para>Esta parte de la pantalla permite especificar algunos valores por defecto que se aplican 
	al crear un ejemplar&nbsp;:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Tipo de documento</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Propietario</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Estado del documento</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Código estadístico del documento</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Localización del documento</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sección del documento</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Estos valores permiten ganar tiempo a la hora de catalogar.</para>

    <para>También se pueden especificar algunos valores por defecto que se aplican al crear un registro nuevo :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>idioma. Por defecto está especificado el valor <emphasis role="bold">fre</emphasis>,
        para <emphasis role="bold">Francés</emphasis>. Los códigos de idiomas están fijados
		según la norma UNIMARC. Puede consultar la lista de idiomas y sus códigos abriendo, 
		a través de un editor de texto, el archivo<emphasis>
        pmb/includes/marc_tables/es_ES/lang.xml</emphasis></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>función autor. Por defecto está especificado el valor <emphasis
        role="bold">70</emphasis> para <emphasis
        role="bold">autor</emphasis>. La función de un autor puede variar según la obra : 
		director de escena para un video o dvd de una obra de teatro, fotógrafo para una selección, autor para una 
		monografía, ... Las funciones de los autores son definidas según la norma UNIMARC. 
		Puede consultar la lista de funciones de autores y sus códigos correspondientes abriendo, a través de un editor
		de texto, el archivo <emphasis>pmb/includes/marc_tables/es_ES/function.xml</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
</chapter>