<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="aide_contextuelle" lang="fr">
  <title lang="es">Ayuda contextual</title>

  <para lang="es">A través de los enlaces situados en la parte superior izquierda de la interficie de gestión 
  de PMB, y haciendo clic sobre el signo de interrogación "?", se puede ver la ayuda contextual de
  PMB.</para>

  <figure>
    <title lang="es">Enlaces de navegación</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/barre-extra.gif" />
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para lang="es">La ayuda contextual puede ser activada o desactivada a través del parámetro 
  pmb <emphasis>show_help</emphasis>. Para más información, consulta la <emphasis>Guía del 
  Administrador PMB</emphasis>.</para>

  <sect1>
    <title lang="es">Disponibilidad de la ayuda contextual</title>

    <para lang="es">La ayuda contextual está solamente disponible en francés actualmente.</para>

    <para lang="es">Para la versión 2.1, las traducciones en inglés y en italiano están en 
	fase de realización. Para más información, no dudes en emviar tus dudas sobre esas
	versiones de la documentación en las listas de distribución de los usuarios de pmb: 
	pmb.user@sigb.net (para subscribirte envía un correo electrónico con el asunto
	SUBSCRIBE a pmb.user_request@sigb.net).</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">Funcionamiento de a ayuda contextual</title>

    <para lang="es">La ayuda contextual se muestra en un popup. La ayuda que se muestra 
	corresponde a la pantalla en la cual tú estás.</para>

    <figure>
      <title lang="es">Ayuda contextual, popup</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/aide-context-popup.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="es">La ayuda contextual permite integrar en PMB la Guía del 
	usuario PMB, la Guía del Administrador PMB y la Guía de 
	Instalación PMB.</para>

    <para lang="es">En la parte superior de cada página dispones de diferentes elementos :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para lang="es">el título del capítulo que se muestra</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="es">el título de la sección del capítulo que se muestra</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para lang="es">las flechas de navegación permiten desplazarse de una página a otra para 
		poder navegar por la ayuda.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <figure>
      <title lang="es">Ayuda contextual, elementos en la parte superior de la página</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/aide-context-haut.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="es">En la parte inferior de cada página, encontrarás diferentes iconos de
    navegación.</para>

    <figure>
      <title lang="es">Ayuda contextual, iconos de navegación en la parte inferior de la página</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/aide-context-bas.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para lang="es">Las flechas de izquierda y derecha permiten desplazarse de una página a otra
	para navegar a través de la ayuda.</para>

    <para lang="es">La flecha hacia arriba es un enlace hacia el sumario del capítulo que 
	se muestra. Entre los títulos del capítulo de la Guía del usuario, podemos ver
	por ejemplo las diferentes pestañas Circulación, Catálogo, Autoridades y Informes.</para>

    <para lang="es">El icono de casa es un enlace hacia el sumario de la Guía que se muestra : Guía del 
	usuario, Guía del Administrador, Guía de Instalación.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">Funcionamiento por defecto</title>

    <para lang="es">La instalación de la ayuda contextual se hace integrando un 
	archivo descomprimido que contiene el conjunto de la documentación y que está
	disponible en <ulink
    url="http://www.sigb.net/documentation.zip">www.sigb.net</ulink> dentro
	del apartado "PMB le logiciel", y haciendo clic sobre "télécharger".</para>

    <para lang="es">Si el administrador de PMB no ha instalado correctamente la
	documentación de la ayuda contextual por defecto, el enlace hacia la ayuda
	"?" reenviará hacia los archivos asociados a la instalación 
	y a la parametrización dentro del directorio doc de tu instalación de PMB.</para>

    <para lang="es">En este caso, contacta con tu administrador informátcio o lee 
	atentamente el procedimiento de instalación que se muestra en el popup
	y sigue las instrucciones para instalar la ayuda de PMB.</para>
  </sect1>
</chapter>