<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title lang="fr">Windows</title>

  <sect1 id="installation_manuelle">
    <title lang="fr">Installation manuelle</title>

    <sect2>
      <title lang="fr">Avec EasyPHP</title>

      <para lang="fr">Pour utiliser PMB, il est nécessaire d'avoir un serveur
      utilisant le langage Php et la base de données Mysql. EasyPHP permet
      d'installer en une seule installation tout ce qu'il faut pour
      transformer votre PC sous Windows en serveur web.</para>

      <sect3>
        <title lang="fr">Ce dont nous avons besoin</title>

        <para lang="fr">Vous devez télécharger deux choses.</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para lang="fr"><emphasis role="bold">EasyPHP</emphasis>. Pour
            télécharger ce logiciel, rendez vous ici : <ulink
            url="http://www.easyphp.org/telechargements.php3">www.easyphp.org/telechargements.php3</ulink></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para lang="fr"><emphasis role="bold">PMB</emphasis>. Vous
            trouverez la dernière version de l'application à l'adresse :
            <ulink
            url="http://www.sigb.net/index_logiciel.php">www.sigb.net/index_logiciel.php</ulink>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para lang="fr">Après téléchargement, vous devez avoir un fichier
        <emphasis>easyphp-setup.exe</emphasis> ainsi qu'un fichier
        <emphasis>pmb-xxxx.zip</emphasis> (<emphasis>xxxx</emphasis>
        correspond au numéro de version).</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Installation d'EasyPHP</title>

        <para lang="fr">Double cliquez sur le fichier téléchargé. Cliquez sur
        OK. Puis «Suivant». Cochez «Je comprends et j'accepte les termes du
        contrat de licence», acceptez l'installation dans Program Files.
        </para>

        <para>Quelques «Suivant» plus tard, le logiciel vous propose
        «Installer» . Enfin, lorsque l'installation est terminée, on vous
        proposera peut-être de mettre à jour deux fichiers un .txt et un .exe.
        Vous dites OK et puis Terminer. </para>

        <para>Démarrez ensuite EasyPHP (Démarrer, Programmes, EasyPhp).
        Profitez-en pour mettre l'icône sur le bureau. Lorsque EasyPhp est
        démarré, une petite icône se met dans la barre des tâches (près de
        l'heure) et le carré rouge clignote.</para>

        <figure>
          <title lang="fr">icône d'EasyPHP à coté de l'horloge</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm"
                         fileref="images/icone_easyphp.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Quelques paramétrages d'EasyPHP</title>

        <para>Cliquez avec le bouton de la souris sur l'icône d'EasyPhp dans
        la barre des tâches, Menu Configuration, Easyphp , une fenêtre
        s'ouvre. Vous pouvez cocher la première ligne : «Démarrer EasyPhp en
        même temps que Windows», Appliquer puis Fermer.</para>

        <para><emphasis role="bold">Les extensions php </emphasis></para>

        <para>Pour pouvoir utiliser la norme Z3950, vous devez installer
        quelques extensions pour PHP. Clic droit sur l'icône d'EasyPhp dans la
        barre des tâches. Menu Configuration Extensions PHP Cochez «php_bz2»,
        «php_curl», «php_gd2», «php_mimemagic»,«php_xslt»,«php_yaz», puis
        cliquez sur Appliquer, Fermer. </para>

        <para><emphasis role="bold">Pour un fonctionnement optimal de
        PMB</emphasis>, il y a quelques paramètres à modifier dans le fichier
        php.ini Pour atteindre ce fichier Clic droit sur Easyphp en bas à
        droite de votre écran, puis Configuration, PHP Il faut alors
        rechercher dans le fichier les lignes suivantes et donner les valeurs
        indiquées ci-dessous : (dans PHP.ini vous pouvez utiliser Edition,
        rechercher en faisant un copier-coller des débuts de ligne ci-dessous
        et Suivant) </para>

        <para>max_execution_time = 300 ; Maximum execution time of each
        script, in seconds </para>

        <para>memory_limit = 45M ; Maximum amount of memory a script may
        consume (8MB) </para>

        <para>post_max_size = 45M </para>

        <para>upload_max_filesize = 45M.</para>

        <para><emphasis role="bold">Pour mettre le logiciel à disposition sur
        l'ensemble du réseau local</emphasis> avec la version actuelle de
        easyphp 1.8 il faut faire une petite opération : clic droit sur
        Easyphp, configuration, apache. Menu édition, rechercher, tapez le mot
        listen. Faire suivant jusqu'à la ligne : </para>

        <para>Listen 127.0.0.1:80 </para>

        <para>Ecrire la lettre dièse # (Alt Gr + 3) devant cette ligne pour
        obtenir : </para>

        <para>#Listen 127.0.0.1:80 </para>

        <para>Il faut ensuite connaître le nom du poste où se trouve PMB et
        l'indiquer comme adresse web sur les autres ordinateurs du réseau pour
        qu'ils puissent trouver le logiciel. Pour trouver le nom : Clic droit
        sur Poste de travail, Propriétés, Nom de l'ordinateur. Avec par
        exemple «bibliotheque-1», sur les autres postes il faut utiliser
        l'adresse : http://bibliotheque-1. Vous trouvez PMB. Quand vous avez
        ouvert l'OPAC sur un de ces postes, vous pouvez choisir ensuite
        l'adresse de l'OPAC comme page de démarrage...</para>

        <para><important>
            <para><itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Si EasyPHP n’est pas démarré, les utilisateurs de
                  l’intranet n’auront pas accès à PMB ni à l'opac. Il s’agit
                  du serveur web. </para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Il n’est pas nécessaire d'installer EasyPHP et/ou PMB
                  sur les autres ordinateurs puisque la mise à jour des
                  données peut se faire de n’importe où.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Si un des ordinateurs peut rester allumer jour et
                  nuit, vous avez intérêt à l’installer sur ce poste. </para>
                </listitem>
              </itemizedlist></para>
          </important></para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Installation des fichiers de PMB</title>

        <para lang="fr">Pour télécharger PMB, vous devez vous rendre à
        l'adresse http://www.sigb.net. Après avoir renseigné le formulaire,
        vous pouvez démarrer le téléchargement. Une fois le téléchargement
        terminé, double cliquez sur le fichier (vous devez avoir un logiciel
        de décompression comme 7zip, Winzip, PowerArchiver...). Décompressez
        l'archive (extraire) dans le dossier www de Easyphp . Par exemple :
        C:\program files\EasyPHP1- 8\www.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Installer PMB</title>

        <para lang="fr">En cliquant avec le bouton droit de votre souris sur
        l'icône d'EasyPhp (barre des tâches), vous avez accès au «Web local».
        Affichez la page. </para>

        <para>Vous obtenez la liste des «Répertoire(s) à la racine du serveur
        (www)» Normalement, vous n'avez que le répertoire pmb (sauf dans le
        cas où vous auriez déjà installé EasyPhp précédemment, comme pour un
        intranet avec Spip). Cliquez sur le dossier pmb. Vous obtenez un
        message d'erreur. Cliquez sur le lien : <ulink
        url="???">./tables/install.php</ulink> </para>

        <para>Choisissez votre langue : Français.</para>

        <para lang="fr">Vous vous retrouvez sur la page de paramétrages de
        l'installation de PMB. </para>

        <para>Ici, nous choisirons d'installer PMB avec certaines données
        comme des notices, des utilisateurs... pour pouvoir le tester plus
        rapidement. Si vous souhaitez commencer directement à saisir vos
        données, ne cochez pas Insérer les données du jeu de tests.</para>

        <para>La plupart des renseignements sont déjà remplis : </para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Paramètres système</para>

            <para>Utilisateur MySql : root </para>

            <para>Mot de passe : laisser vide </para>

            <para>Serveur : localhost </para>

            <para>Base de données: laisser vide</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Paramètres PMB </para>

            <para>Utilisateur PMB : bibli </para>

            <para>Mot de passe : bibli </para>

            <para>Base de données PMB : bibli </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Chargement de données PMB</para>

            <para>Obligatoire Créer la structure de la base de données </para>

            <para>Obligatoire Insérer le minimum </para>

            <para>Obligatoire Insérer les données essentielles pour démarrer
            rapidement (à cocher) </para>

            <para>Insérer les données du jeu de test opérationnel (à cocher)
            </para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Choix du thésaurus </para>

            <para>Pour pouvoir utiliser les données prérentrées, vous n'avez
            pas le choix du thésaurus (le thésaurus d'Agneaux est
            obligatoire).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Choix de l'indexation interne </para>

            <para>Pour pouvoir utiliser les données prérentrées, vous n'avez
            pas le choix de l'indexation (100 cases du savoir ou Marguerite
            des catégories est obligatoire) </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Cliquez sur <emphasis role="bold">Créer la base</emphasis>
        </para>

        <para>Si tout s'est bien passé, vous obtenez le message : <emphasis
        role="bold">La création de la base bibli dans Mysql vient d'être
        créée</emphasis>. Cliquez sur <emphasis role="bold">Aller à la page
        d'accueil</emphasis>.</para>

        <para>Pour la première connexion, saisissez comme Utilisateur : admin,
        et pour Mot de passe : admin. </para>

        <para>Avec l'icône "engrenage" «Edition des paramètres pour
        l'utilisateur» en haut à gauche vous pouvez modifier le mot de passe,
        choisir la langue, le style. Cocher dans les préférences : J'ai lu et
        accepté les termes de la licence.</para>

        <para>Cliquez sur «Enregistrer» Vous pouvez maintenant tester
        l'application. </para>

        <para>Pour ouvrir le logiciel : double clic sur le raccourci d'Easyphp
        s'il n'est pas déjà ouvert. Message de démarrage des serveurs. Clic
        droit sur le E avec un point rouge clignotant dans la barre en bas à
        droite, clic sur Web local et pmb. </para>

        <para>Différents paramétrages sont disponibles dans «Administration»
        «Outils» «Paramètres»</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang="fr">Installation avec PHP, MySQL, PhpMyAdmin</title>

      <para lang="fr">Vous trouverez un mode d'emploi pour installer PHP et
      MySQL sous Windows (indépendants, sans EasyPHP) à l'adresse suivante :
      <ulink
      url="http://www.phptools4u.com/articles/view.php?article=3">http://www.phptools4u.com/articles/view.php?article=3</ulink>.</para>

      <para lang="fr">Pour la suite de l'installation, procéder comme pour
      l'installation sous EasyPHP.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang="fr">Avec IIS</title>

      <para lang="fr">Internet Information Server (IIS) est le serveur web
      http professionnel de Microsoft, il est livré notamment avec les
      produits Windows 2000 Server ou Windows XP Server.</para>

      <sect3>
        <title lang="fr">Installer PHP sous IIS</title>

        <para lang="fr">L'installeur Windows de PHP disponible depuis les
        pages de <ulink
        url="http://www.php.net/downloads.php">http://www.php.net/downloads.php</ulink>
        , installe la version CGI de PHP , et configure les serveurs web IIS,
        PWS, et Xitami.</para>

        <para lang="fr">Notez bien que bien que InstallShield soit une méthode
        simple pour installer PHP , il est limité dans son fonctionnement,
        puisque l'installation automatique des extensions n'est pas prise en
        compte. Le jeu complet des extensions PHP est disponible en
        téléchargeant et décompressant manuellement l'archive.</para>

        <para lang="fr">Pour plus d'information sur cette installation, vous
        pouvez consulter <ulink
        url="http://www.nexen.net/docs/php/annotee/install.windows.installer.php">http://www.nexen.net/docs/php/annotee/install.windows.installer.php</ulink>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Installer MySQL sous IIS</title>

        <para lang="fr">Vous trouverez un didacticiel à l'adresse <ulink
        url="http://www.asp-php.net/tutorial/asp-php/iis_et_mysql.php">http://www.asp-php.net/tutorial/asp-php/iis_et_mysql.php</ulink>.</para>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="install_parametrer_base_donnees">
    <title lang="fr">Paramétrer la base de données de PMB</title>

    <sect2>
      <title lang="fr">Installation simplifiée :
      http://localhost/pmb/tables/install.php</title>

      <para lang="fr">A l'adresse http://localhost/pmb/tables/install.php vous
      accéderez à l'interface simplifiée de paramétrage des tables de
      PMB.</para>

      <sect3>
        <title lang="fr">Installation de la base MySQL 'PMB'</title>

        <para lang="fr">Il s'agit de la page d'accueil de l'application. Pour
        installer la base utilisée par celle-ci, vous devez accéder à la page
        http://localhost/pmb/tables/install.php. Veuillez donc compléter
        l'adresse figurant dans la barre d'adresse de votre navigateur.</para>

        <para lang="fr">Une fois ceci effectué et après validation, vous
        devriez voir cette page s'afficher :</para>

        <figure>
          <title lang="fr">écran de création des tables MySQL de PMB</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/pmb_tables.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Plusieurs précisions vous sont ici demandées. Pour
        l'instant, nous vous conseillons de garder les valeurs
        pré-renseignées. Le formulaire se termine par une case à cocher
        Remplir les tables avec le jeu d'exemple ?. Cochez cette option si
        vous souhaitez que le script d'installation intégre un jeu de données
        de test pour commencer à utiliser le logiciel. Ceci est facultatif et
        vous pourrez commencer également en créant vos propres données.</para>

        <para lang="fr">Validez maintenant en cliquant sur le bouton Créer la
        base.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title lang="fr">Fin de l'installation et première utilisation du
        logiciel</title>

        <para lang="fr">La création de la base PMB est très rapide. A son
        issue, vous devez voir s'afficher la page suivante :</para>

        <figure>
          <title lang="fr">second écran de création des tables (confirmation)
          MySQL de PMB</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata contentwidth="10cm" fileref="images/pmb_tables_2.gif" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para lang="fr">Si la page que vous voyez comportait des messages
        d'erreurs, une bonne idée est de la sauvegarder en utilisant la
        fonction Enregistrer sous de votre navigateur afin de pouvoir la
        communiquer aux personnes qui sont susceptibles de vous apporter de
        l'aide (voir la section <emphasis>Que faire si vous n'y arrivez pas
        ?</emphasis> de ce tutoriel).</para>

        <para lang="fr">L'installation de PMB est maintenant terminée.</para>

        <para lang="fr">Pour accéder dorénavant à PMB, il vous suffira
        d'ouvrir votre navigateur internet et d'accéder à l'adresse :
        <emphasis role="bold">http://localhost/pmb/</emphasis>. Sur certains
        systèmes (certaines versions de Windows), lors du premier lancement de
        l'application, il est possible que la machine tente de se connecter à
        Internet. Si cela arrivait, essayez de continuer en cliquant sur
        'rester hors-connexion'. Éventuellement, si ce problème persiste,
        accédez à PMB en utilisant cette adresse : <emphasis
        role="bold">http://127.0.0.1/PMB/</emphasis> (elle est synonyme de la
        précédente).</para>

        <para lang="fr"><emphasis role="bold">Chose très importante</emphasis>
        : lors de la première connexion à PMB, le nom d'utilisateur à utiliser
        est <emphasis>admin</emphasis> et le mot de passe est
        <emphasis>admin</emphasis>. C'est le seul login qui est créé lors de
        l'installation. C'est à vous de créer de nouveaux utilisateurs en
        utilisant le menu administration/gestion des utilisateurs. Il est bon
        aussi de commencer par changer le mot de passe de l'utilisateur admin,
        celui qui existe au début est un mot de passe par défaut.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang="fr">Installation avancée : fichiers SQL</title>

      <para lang="fr">Lorsque vous installez une version de PMB, pour pouvoir
      tester PMB vous pouvez vous servir des données de test. Ces données sont
      également chargeable "manuellement". Elles sont réparties dans
      différents fichiers situés dans VOTRE_REP_PMB/tables .</para>

      <para lang="fr"><emphasis role="bold">Description des
      fichiers</emphasis></para>

      <para lang="fr"><emphasis>bibli.sql</emphasis> : structure de la base de
      données uniquement, pas de données</para>

      <para lang="fr"><emphasis>minimum.sql</emphasis> : utilisateur
      admin/admin, paramètres de l'application</para>

      <para lang="fr"><emphasis>feed_essential.sql</emphasis> : ce dont vous
      avez besoin pour utiliser l'application en mode quick-start :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="fr">Données de l'application préremplies,
          modifiables.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">Un jeu de sauvegarde prêt à l'emploi</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">Un jeu de paramétrage de Z3950.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang="fr"><emphasis>data_test.sql</emphasis> : une petite
      sélection de données de notices, lecteurs, afin de pouvoir tester de
      suite PMB.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="fr">Notices, lecteurs, prêteurs, exemplaires,
          périodiques</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">Se base sur les données de l'application fournies
          dans feed_essential.sql</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para lang="fr">Doit charger le thésaurus UNESCO_FR
          unesco_fr.sql</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para lang="fr"><emphasis role="bold">Note</emphasis> : vous pouvez
      vider les données du jeu de test opérationnel de PMB après avoir évalué
      PMB. Ces données peuvent parasiter votre base de données par la suite.
      Pour cela utiliser un des scripts /tables/empty_example_set ; pour plus
      d'informations consulter le <emphasis>guide de
      l'administrateur</emphasis> de PMB.</para>

      <para lang="fr"><emphasis role="bold">Thésaurus :</emphasis></para>

      <para lang="fr"><emphasis>3 thésaurus vous sont
      proposés</emphasis></para>

      <para lang="fr"><emphasis>unesco_fr.sql</emphasis> : thésaurus
      hiérarchisé de l'UNESCO, assez important et bien fait.</para>

      <para lang="fr"><emphasis>agneaux.sql</emphasis> : plus petit, plus
      simple mais bien fait aussi.</para>

      <para lang="fr"><emphasis>environnement</emphasis> : un thésaurus
      possible pour un fonds documentaire axé Environnement.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang="fr">Liste des tables remplies par les fichiers SQL</title>

      <para lang="fr">Vous trouverez ici une liste des données chargées par
      ces différents fichiers SQL. Pour charger en ligne de commande sous
      MySQL un fichier SQLreportez vous à la documentation de MySQL.</para>

      <para lang="fr"><emphasis role="bold">minimum.sql</emphasis></para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `paramètres'</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `users` : utilisateur
      admin/admin</para>

      <para lang="fr"><emphasis
      role="bold">feed_essential.sql</emphasis></para>

      <para lang="fr"><emphasis>idem que minimum.sql avec en
      plus</emphasis></para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `docs_codestat'</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `docs_location`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `docs_section`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `docs_statut`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `docs_type`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `empr_categ`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `empr_codestat`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `lenders`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `sauv_lieux`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `sauv_sauvegardes`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `sauv_tables`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `z_attr`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `z_bib`</para>

      <para lang="fr"><emphasis role="bold">data_test.sql</emphasis></para>

      <para lang="fr"><emphasis>idem que feed_essential.sql avec en
      plus</emphasis></para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `users` : Utilisateurs
      supplémentaires</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `empr`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `empr_groupe`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `groupe`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `notices`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `exemplaires`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `authors`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `publishers`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `collections`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `sub_collections`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `responsability`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `bulletins`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `analysis`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `notices_categories`</para>

      <para lang="fr"><emphasis role="bold">agneaux.sql</emphasis> ou
      <emphasis role="bold">unesco_fr.sql</emphasis> ou <emphasis
      role="bold">environnement.sql</emphasis></para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `categories`</para>

      <para lang="fr">Contenu de la table `categ_assoc`</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="fr">Que faire si vous n'y arrivez pas ?</title>

    <para lang="fr">Vous pouvez tout d'abord consulter le site <ulink
    url="http://www.sigb.net/communaute">http://www.sigb.net/communaute</ulink>,
    vous y trouverez un wiki et des listes de discussion où vous pouvez
    déposer vos questions.</para>

    <para lang="fr">Vous pouvez aussi vous abonner à la liste des utilisateurs
    de PMB : pour vous abonner envoyez un mail avec pour sujet
    <emphasis>SUBSCRIBE</emphasis> à l'adresse <ulink
    url="mailto:pmb.user_request@sigb.net?subject=SUBSCRIBE">pmb.user_request@sigb.net</ulink>.</para>

    <para lang="fr">En outre, nous serions heureux de vous compter parmi nos
    utilisateurs et quelques chiffres tels que nombre de lecteurs, d'ouvrages,
    de CD... avec les coordonnées de votre établissement (ou à titre
    particulier) nous suffiront pour mieux vous connaître.</para>

    <para lang="fr">Plus d'informations dans le répertoire ./doc ou bien sur
    notre site <ulink
    url="http://www.sigb.net">http://www.sigb.net</ulink></para>

    <para lang="fr">L'équipe des développeurs.</para>
  </sect1>
</chapter>