<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title lang='fr'>Mac OS X, FreeBSD, autres systèmes UNIX</title>

  <sect1>
    <title lang='fr'>FreeBSD</title>

    <para lang='fr'>Nous n'avons aucun retour d'utilisateur utilisant un système
    FreeBSD. N'hésitez pas à nous contacter pour nous transmettre des
    informations.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Unix</title>

    <para lang='fr'>Nous n'avons aucun retour d'utilisateur utilisant un système Unix
    (autre que Linux). N'hésitez pas à nous contacter pour nous
    transmettre des informations.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang='fr'>Mac OS X</title>

    <para lang='fr'>Linux n'est pas le seul système d'exploitation basé sur un noyau
    libre de la famille des Unix. MacOS X est le dernier système de la marque
    à la pomme et repose en partie sur des fondements Unix.</para>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Utiliser MAMP</title>

      <para lang='fr'>MAMP est un package Apache 2, PHP, MySQL dispo sur <ulink
      url="http://www.mamp.info">www.mamp.info</ulink></para>

      <para lang='fr'>Pour installer PMB sous MAMP, décompressez le zip de PMB dans
      Applications/MAMP/htdocs.</para>

      <figure>
        <title lang='fr'>Paramètres systèmes PMB pour MAMP</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/mamp-sql-params.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para lang='fr'>Lors de l'installation de la base de données, spécifiez :</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">utilisateur mysql</emphasis> : root</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">mot de passe </emphasis>: root</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">serveur </emphasis>: 127.0.0.1:8889</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">base de données</emphasis> : bibli</para>

      <para lang='fr'>Pour le reste de l'information, consultez les informations
      générales d'installation.</para>

      <para lang='fr'><emphasis role="bold">Note</emphasis> : MAMP est diffusé avec
      l'extension YAZ (z39.50) pour Mac activée sous PHP4. Le catalogage par
      z39.50 est donc immédiatement disponible pour les utilisateurs de PMB
      sous MAMP, sans rien avoir à configurer.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Utiliser Apache et PHP fourni avec Mac OS X</title>

      <para lang='fr'>Allez dans les Préférences Systèmes, puis Partage, et activez le
      partage Web. Les fichiers situés dans /Library/Webserver/Documents
      correspondent aux fichiers accessibles par PMB : vous devez donc y
      décompresser l'archive de PMB téléchargée sur <ulink
      url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink>.</para>

      <para lang='fr'>MySQL n'est pas fourni avec Mac OS X. Vous trouverez une version
      de MySQL sur le site <ulink
      url="http://www.mysql.com">www.mysql.com</ulink>.</para>

      <para lang='fr'>Une fois PMB décompressé il faut configurer la base de PMB. Pour
      cela, ouvrez un navigateur, par exemple Safari, et allez à l'adresse
      <emphasis
      role="bold">http://localhost/pmb/tables/install.php</emphasis></para>

      <para lang='fr'>PMB est désormais accessible à l'adresse <emphasis
      role="bold">http://localhost/pmb</emphasis></para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title lang='fr'>Activer YAZ sous MacOS X</title>

      <para lang='fr'>Vous pouvez télécharger le fichier yaz.so disponible sur <ulink
      url="http://http://www.sigb.net/mac/">http://www.sigb.net/mac</ulink> et
      l'installer dans le répertoire de PHP sur votre machine. Dans votre
      php.ini, dans la section des extensions, ajoutez alors la ligne
      extension=yaz.so et redémarrez votre serveur Apache pour l'activer. Pour
      cela allez dans les Préférences systèmes, dans Partage ; désactiver le
      partage Web puis le réactiver.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>