<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter lang="fr">
  <title>Introduction</title>

  <para></para>

  <sect1>
    <title>Au sujet de PMB</title>

    <para>PMB est un SIGB (Système Intégré de Gestion de Bibliothèque)
    entièrement libre. Le terrain des logiciels de bibliothèque est presque
    exclusivement occupé par des produits propriétaires. Nous sommes quelques
    bibliothécaires, utilisateurs et développeurs à déplorer cet état de
    fait.</para>

    <para>PMB est basé sur des technologies issues du Web. C'est ce que l'on
    appelle parfois une `web-app`. Il se fonde sur un serveur HTTP
    (basiquement Apache mais ce n'est pas une obligation), la base de donnée
    MySQL et le langage PHP.</para>

    <para>Les principales fonctionnalités de PMB sont :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Le support du format UNIMARC</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La gestion des autorités (responsables, éditeurs, collections,
        matières...)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La gestion du prêt, des réservations, des emprunteurs...</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un paramétrage simple</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La possibilité d'importer des notices</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un OPAC simplifié intégrant un "butineur"</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un module de gestion des documents BDP pouvant convenir aux plus
        petits établissements</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La gestion des périodiques</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Une administration simplifiée pouvant être assurée par le
        personnel de la bibliothèque...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Vous pouvez trouver des informations supplémentaires sur <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>

    <para>Vous y trouverez aussi une version de démonstration en ligne, le
    site des utilisateurs de PMB, les dernières versions du Guide
    d'Installation, du Guide de l'utilisateur et du Guide de l'Administrateur
    PMB.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Où trouver des informations sur PMB</title>

    <para>Sur le site de PMB : <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>

    <para>Sur le site de la communauté des utilisateurs : <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net/communaute</ulink></para>

    <para>Sur la mailing liste des utilisateurs : pmb.user@sigb.net
    (inscription libre en envoyant un mail avec pour sujet SUBSCRIBE à <ulink
    url="mailto:pmb.user_request@sigb.net?subject=SUBSCRIBE">pmb.user_request@sigb.net</ulink>)</para>

    <para>Sur la mailing liste des traducteurs, des développeurs, du support
    de l'unicode (alphabets non européens). Pour plus de renseignements sur
    ces listes, consulter <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>

    <para>Cette documentation est consultable en ligne sur <ulink
    url="http://www.sigb.net/doc">www.sigb.net/doc</ulink>, elle est librement
    téléchargeable au format HTML et est intégrable à PMB. Elle devient alors
    une aide contextuelle.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Références</title>

    <para><emphasis role="bold">Auteurs</emphasis></para>

    <para>Gautier MICHELIN, Eric ROBERT, Florent TETART et le cas échéant les
    contributeurs de certaines parties de cette documentation.</para>

    <para><emphasis role="bold">Installation sur les différentes
    plateformes</emphasis></para>

    <para>Les crédits des différents auteurs se trouvent en entête de leurs
    contributions.</para>

    <para>PMB est libre de droit, le code du logiciel est dû à la
    collaboration de nombreux développeurs, dont les auteurs de ce manuel.
    Merci à tous.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>CVS</title>

    <para>CVS signifie Concurrent Version System. Il s'agit d'un système de
    gestion de mise à jour de code source pour programmeurs.</para>

    <para>PMB dispose d'un CVS. Le CVS est accessible aux développeurs.
    N'hésitez pas à nous contacter si vous souhaitez aider au développement de
    PMB ou participer à la rédaction de la documentation.</para>

    <para>Pour plus d'informations, prenez contact avec les développeurs de
    PMB.</para>
  </sect1>
</chapter>