<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- 
+==========================================================================+
| PMB                                                                      |
+==========================================================================+
| (c) 2002-2004 PMB Services / www.sigb.net pmb@sigb.net et contributeurs  |
| (voir www.sigb.net)                                                      |
| creator : Gautier MICHELIN                                               |
| modified : ...                                                           |
+==========================================================================+
-->
<chapter>
  <anchor id="admin_expl"></anchor>

  <title>Exemplaires</title>

  <para><emphasis>Administration</emphasis> &gt;
  <emphasis>Exemplaires</emphasis> vous permet de personnaliser le catalogage
  des exemplaires de votre bibliothèque. Vous pouvez personnaliser les types
  de documents, codes statistiques, sections, statuts, localisations,
  propriétaires et enfin ajouter des champs personnalisables à vos
  exemplaires.</para>

  <sect1 id="admin_expl_typdoc"><title>Types de document</title>
  <para><emphasis role="bold">Types de documents</emphasis> permet de
  paramétrer les différents supports des exemplaires et pour chacun d'eux la
  durée du prêt en jours.</para> <para>Attention, il s'agit ici des types de
  documents qui seront affichés pour les exemplaires et non pour les ouvrages.
  Ceux-ci sont définis ici pour compléter ou afficher des précisions par
  rapport au type de document défini pour l'ouvrage. Les types de support des
  ouvrages sont normés en UNIMARC dans PMB.</para> <para>Le type de document
  sert également à définir la <emphasis role="">Durée du prêt</emphasis> ou la
  <emphasis role="">Durée de la réservation</emphasis> affectée à un
  exemplaire.</para> <para><emphasis role="bold">Attention</emphasis> si les
  quotas de prêts avancés sont activés (paramètre type
  <emphasis>pmb</emphasis>, sous-type <emphasis>quotas_avances</emphasis>
  défini à 1), les colonnes Durée de prêt et Durée de la réservation
  renvoient<emphasis role=""> Voir quotas</emphasis>. Pour plus d'information
  voir voir <xref linkend="admin_quotas"></xref> et <xref
  linkend="admin_outils_parametres"></xref>.</para> <para>Les deux colonnes
  <emphasis role="">propriétaire de codage</emphasis> et <emphasis
  role="">codage d'import </emphasis>correspondent à la gestion des
  informations recueillies lors de l'import d'exemplaires UNIMARC pour pouvoir
  faire le lien avec un type de document déjà défini. Voir le chapitre
  <emphasis>Définitions</emphasis> pour plus d'informations.</para> <figure>
  <title>Exemplaires &gt; types de document</title> <mediaobject>
  <imageobject> <imagedata fileref="images/admin_cat_doctypes.gif"></imagedata>
  </imageobject> </mediaobject> </figure></sect1>

  <sect1 id="admin_expl_codstat"><title>Codes statistiques</title> <para>Le
  code statistique est utilisé pour la constitution des statistiques de prêt
  et sur les fonds de la médiathèque.</para> <figure> <title>Exemplaires &gt;
  codes statistiques</title> <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/admin_cat_codstat.gif"></imagedata> </imageobject> </mediaobject>
  </figure> <para>Les deux colonnes <emphasis role="">propriétaire de
  codage</emphasis> et <emphasis role="">codage d'import
  </emphasis>correspondent à la gestion des informations recueillies lors de
  l'import d'exemplaires UNIMARC. Ceci permet de faire le lien avec un type de
  document déjà défini. Voir le chapitre <emphasis>Définitions</emphasis> pour
  plus d'informations.</para></sect1>

  <sect1 id="admin_expl_section"><title>Sections</title> <para>La section est
  le secteur de la médiathèque dont dépend le document (secteur adulte,
  jeunesse, discothèque...). Ce code est par exemple pris en compte dans la
  constitution des statistiques des BDP.</para> <para>Ce secteur peut
  correspondre à une partie physique de la médiathèque aussi grande qu'une
  salle ou aussi petite qu'un rayonnage.</para> <figure> <title>Exemplaires
  &gt; sections</title> <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/admin_cat_sections.gif"></imagedata> </imageobject> </mediaobject>
  </figure> <para>Les deux colonnes <emphasis role="">propriétaire de
  codage</emphasis> et <emphasis role="">codage d'import
  </emphasis>correspondent à la gestion des informations recueillies lors de
  l'import d'exemplaires UNIMARC pour pouvoir faire le lien avec une section
  déjà définie. Voir le chapitre <emphasis>Définitions</emphasis> pour plus
  d'informations.</para></sect1>

  <sect1 id="admin_expl_statut"><title>Statuts</title> <para>La notion de
  statut est utilisée pour spécifier si le document est empruntable ou
  non.</para> <figure> <title>Exemplaires &gt; statuts</title> <mediaobject>
  <imageobject> <imagedata fileref="images/admin_cat_status.gif"></imagedata>
  </imageobject> </mediaobject> </figure> <para>Ce statut concerne
  généralement un état physique (détérioré, bon état, perdu) ou une position
  sur le chemin du livre entre la démarche d'acquisition de la bibliothèque et
  la situation de prêt au lecteur (commandé, en cours d'acquisition, en cours
  de catalogage, en réparation,...).</para> <para>Les deux colonnes <emphasis
  role="">propriétaire de codage</emphasis> et <emphasis role="">codage
  d'import </emphasis>correspondent à la gestion des informations recueillies
  lors de l'import d'exemplaires UNIMARC pour pouvoir faire le lien avec un
  statut déjà défini. Voir le chapitre <emphasis>Définitions</emphasis> pour
  plus d'informations.</para></sect1>

  <sect1 id="admin_expl_location"><title>Localisations</title> <para>La
  localisation peut être utilisée pour attacher le document à un emplacement
  particulier (exemple : en réserve).</para> <figure> <title>Exemplaires &gt;
  localisations</title><mediaobject><imageobject><imagedata
  fileref="images/admin_cat_loc.gif"></imagedata> </imageobject> </mediaobject>
  </figure> <para>Cette notion de localisation est très importante pour les
  bibliothèques multi-sites. Elle peut également être intéressante pour les
  centres de documentations spécialisés : laboratoire de recherche ou
  entreprise, dans lesquels les livres peuvent être prêtés pour une durée plus
  ou moins longue. Ceux-ci sont sortis des rayonnages pour rejoindre le bureau
  d'études ou le bureau d'un chercheur. Dans ce cas, on peut se servir de PMB
  pour définir une localisation <emphasis>Bureau d'études</emphasis> et un
  statut correspondant <emphasis>Ouvrage de référence</emphasis>, dont le prêt
  sera bien entendu impossible puisque hors des rayons. Cette solution permet
  de suivre la trace des livres dont la présence aurait été requise hors des
  rayons de la bibliothèque, sans obliger une logique de prêt à durée
  indéterminée.</para> <para>Les deux colonnes <emphasis role="">propriétaire
  de codage</emphasis> et <emphasis role="">codage d'import
  </emphasis>correspondent à la gestion des informations recueillies lors de
  l'import d'exemplaires UNIMARC pour pouvoir faire le lien avec un type de
  document déjà défini. Voir le chapitre <emphasis>Définitions</emphasis> pour
  plus d'informations.</para><figure><title>Exemplaires &gt; localisations,
  modifier la localisation</title><mediaobject><imageobject><imagedata
  fileref="images/admin_expl_loc_modifier.gif"></imagedata></imageobject></mediaobject></figure><para>Vous
  pouvez définir pour chaque localisation différents paramètres. Ces
  paramètres définissent les lettres de relances, l'adresse de la bibliothèque
  par exemple. A chaque fois que l'adresse de la bibliothèque est nécessaire,
  PMB vient chercher la valeur qui correspond à sa
  localisation.</para></sect1>

  <sect1 id="admin_expl_lenders"><title>Propriétaires</title> <para>Vous
  trouverez ici la liste des propriétaires des exemplaires gérés dans le
  catalogue. Vous pouvez ici mentionner le dépôt de votre BDP, une collection
  issue d'un legs, d'un don ou d'une dation que vous souhaitez
  identifier...</para> <figure> <title>Exemplaires &gt; propriétaires</title>
  <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/admin_expl_propr.jpg"></imagedata> </imageobject> </mediaobject>
  </figure></sect1>

  <sect1 id="admin_expl_perso"><title>Personnalisables</title> <para>Il s'agit
  ici des informations propres à votre bibliothèque sur les exemplaires. Ceci
  vous permet de spécifier des données propres à votre gestion : origine du
  don ou du financement de l'acquisition, ...</para> <figure>
  <title>Exemplaires &gt; Personnalisables</title> <mediaobject> <imageobject>
  <imagedata fileref="images/admin_expl_perso.gif"></imagedata> </imageobject>
  </mediaobject> </figure> <para>Prenons un exemple. Ajoutons un champs
  intitulé <emphasis>Type de couverture </emphasis>qui nous permettra de
  spécifier le type de reliure d'un ouvrage. Les reliures peuvent être de
  trois types : souple, cartonné, broché. Enfin tous les exemplaires ne
  correspondent pas forcément à des livres, on ajoutera donc un autre choix :
  non concerné.</para> <para>Cliquez sur <emphasis>nouveau champ</emphasis>
  <graphic fileref="images/nouveau_champ.gif"></graphic></para> <para>L'écran suivant
  est affiché :</para> <figure> <title>Exemplaires &gt; Personnalisables,
  nouveau champ</title> <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/admin_expl_nouveau_champ.gif"></imagedata> </imageobject>
  </mediaobject> </figure> <para>Dans nom du champ, saisir
  <emphasis>typecouv</emphasis> (n'utilisez pas d'accent, d'espace ou de
  ponctuation dans un nom de champs), dans titre à l'affichage saisir
  <emphasis>Type de couverture</emphasis>.</para> <para>Choisissez pour type
  de saisie une <emphasis>liste de choix</emphasis>. Puis cliquer sur
  <emphasis>Options</emphasis>.</para> <figure> <title>Options du type liste
  de choix</title> <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/chp_perso_options_liste.gif"></imagedata> </imageobject>
  </mediaobject> </figure> <para>Cliquer sur <emphasis>Ajouter</emphasis> 4
  fois pour pouvoir définir quatre choix possibles : broché, relié, cartonné
  et non concerné. Les valeurs stockées en base de données sont brochage,
  reliure, cartonnage, et pasdecouv.Vous obtenez alors le résultat ci-dessus.
  Cliquer alors sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> pour fermer le popup,
  puis sur <emphasis>Enregistrer</emphasis> pour ajouter votre
  paramètre.</para> <para>Vous pouvez désormais utiliser votre nouveau champs
  personnalisé dans toute saisie ou modification d'un exemplaire. Pour plus
  d'informations sur la création d'un exemplaire, consulter le <emphasis>Guide
  de l'utilisateur de PMB</emphasis>.</para> <para>Dans catalogage &gt;
  ouvrage &gt; nouvelle notice, après avoir défini une nouvelle notice, vous
  pouvez ajouter un exemplaire. Vous verrez alors votre nouveau champs
  personnalisé.</para> <figure> <title>Édition d'un exemplaire, le champs
  personnalisé Type de Couverture a été ajouté</title> <mediaobject>
  <imageobject> <imagedata fileref="images/chp_perso_expl.gif"></imagedata>
  </imageobject> </mediaobject> </figure> <sect2> <title>Types de saisie des
  champs personnalisés</title> <para>Il existe d'autres types de saisie pour
  un champs personnalisé que liste de choix.</para> <para>Les champs
  personnalisés peuvent être de cinq types :</para> <itemizedlist> <listitem>
  <para>texte</para> </listitem> <listitem> <para>liste de choix</para>
  </listitem> <listitem> <para>liste de choix à partir d'une requête</para>
  </listitem> <listitem> <para>sélection d'une date</para> </listitem>
  <listitem> <para>zone de commentaire</para> </listitem> </itemizedlist>
  <para>Chacun de ces types possède différentes options. Cliquez sur
  <emphasis>options </emphasis>pour spécifier les paramètres de ces
  champs.</para> <sect3> <title>Type texte</title> <figure> <title>Options du
  type texte</title> <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/chp_perso_options_texte.gif"></imagedata> </imageobject>
  </mediaobject> </figure> <para>Vous pouvez spécifier pour un champ de type
  texte sa taille à l'écran. Vous pouvez aussi spécifier le nombre maximum de
  caractères à saisir (si ce dernier est plus grand que la taille affichée à
  l'écran, vous pourrez continuer à saisir même arrivé au bout de la case de
  saisie).</para> </sect3> <sect3> <title>Type liste de choix</title>
  <para><emphasis role="bold">Attention</emphasis> on ne peut pas créer des
  options de choix tant que le champ n'a pas été enregistré. Depuis l'écran
  d'ajout d'un paramètre, enregistrer le champ personnalisé. Cliquer ensuite
  sur son nom pour le modifier et spécifier des options.</para> <figure>
  <title>Options du type liste de choix</title> <mediaobject> <imageobject>
  <imagedata fileref="images/chp_perso_options_liste.gif"></imagedata> </imageobject>
  </mediaobject> </figure> <para>Vous pouvez spécifier pour une liste de choix
  :</para> <itemizedlist> <listitem> <para>si la liste est à choix multiple
  possible (pour sélectionner plusieurs choix dans une liste sur votre
  navigateur internet, il faut cliquer sur les choix en maintenant la touche
  CTRL appuyée)</para> </listitem> <listitem> <para>la valeur par défaut. Si
  aucun choix n'est sélectionné, cette valeur sera celle qui sera
  renvoyée.</para> </listitem> <listitem> <para>une liste des options. Cette
  liste se compose d'un <emphasis role="bold">libellé</emphasis> : le texte
  qui sera affiché à l'écran ; d'une <emphasis role="bold">valeur</emphasis> :
  c'est la valeur qui sera stockée dans PMB (accents, espaces, ponctuation...
  sont interdits). Un ordre des différentes options est spécifiable.</para>
  </listitem> </itemizedlist> <para>A l'aide des boutons d'action vous
  pouvez:</para> <itemizedlist> <listitem> <para>ajouter un choix
  supplémentaire à la liste</para> </listitem> <listitem> <para>supprimer les
  choix que vous avez coché en cliquant sur la case à cocher en début de
  chacune des lignes correspondantes</para> </listitem> <listitem>
  <para>enregistrer vos changements</para> </listitem> </itemizedlist>
  </sect3> <sect3> <title>Type liste de choix à partir d'une requête</title>
  <figure> <title>Options du type liste de choix à partir d'une
  requête</title> <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/chp_perso_options_liste_req.gif"></imagedata> </imageobject>
  </mediaobject> </figure> <para>Vous pouvez spécifier pour une liste de choix
  par requête :</para> <itemizedlist> <listitem> <para>si la liste est à choix
  multiple possible (pour sélectionner plusieurs choix dans une liste sur
  votre navigateur internet, il faut cliquer sur les choix en maintenant la
  touche CTRL appuyée)</para> </listitem> <listitem> <para>la valeur par
  défaut. Si aucun choix n'est sélectionné, cette valeur sera celle qui sera
  renvoyée</para> </listitem> <listitem> <para>une requête qui renverra la
  liste des options.</para> </listitem> </itemizedlist> <para>A l'aide des
  boutons d'action vous pouvez:</para> <itemizedlist> <listitem> <para>tester
  votre requête. Si vous cliquez sur ce bouton, les choix retournés par la
  requête sont alors affichés sous le bouton. Ceci vous permet de vérifier la
  validité de votre requête.</para> </listitem> <listitem> <para>enregistrer
  vos changements</para> </listitem> </itemizedlist> </sect3> <sect3>
  <title>Type date</title> <figure> <title>Options du type sélection d'une
  date</title> <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/chp_perso_options_date.gif"></imagedata> </imageobject>
  </mediaobject> </figure> <para>Il n'y a pas d'options particulières pour les
  champs personnalisés de type date. Un clic sur le bouton Options affiche
  uniquement le message ci-dessus.</para> </sect3> <sect3> <title>Type zone de
  commentaire</title> <figure> <title>Options du type zone de
  commentaire</title> <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/chp_perso_options_comm.gif"></imagedata> </imageobject>
  </mediaobject> </figure> <para>Les champs de type zone de commentaire
  fonctionnent de la même manière que les champs texte. On peut préciser de
  plus un nombre de lignes du champs commentaire.</para> </sect3> </sect2>
  <sect2> <title>Types de données, visible dans l'OPAC, obligatoire</title>
  <para>Cinq types de données peuvent être stockées en base dans PMB : texte,
  texte large, entier, date, nombre à virgule.</para> <para><emphasis>Visible
  dans l'OPAC</emphasis> permet de choisir si ce champs sera visible par les
  lecteurs. Vous pouvez ainsi ajouter des champs réservés au personnel de la
  bibliothèque : par exemple, le nom de la personne qui a créée la notice,
  ...</para> <para><emphasis>Obligatoire</emphasis> spécifie que le champs
  devra être rempli. Si ce champs n'est pas rempli lors de la saisie ou de la
  modification d'un exemplaire, un message d'erreur est affiché.</para>
  <figure> <title>Alerte pour un champs obligatoire non rempli</title>
  <mediaobject> <imageobject> <imagedata
  fileref="images/alerte_champs.gif"></imagedata> </imageobject> </mediaobject>
  </figure> </sect2></sect1>
</chapter>