<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title id="admin_acquis">Acquisitions</title>

  <para>PMB fonctionnant sur un modèle de client/serveur, vous n'avez pas
  forcément accès au serveur depuis votre console de catalogage et
  d'administration PMB.</para>

  <para>PMB permet de sauvegarder à distance la base dans un fichier sur le
  serveur puis de le rapatrier sur votre ordinateur pour le copier sur un CD
  ou sur un stick mémoire USB.</para>

  <para>La sauvegarde dans PMB se fait par jeux de tables, ceci vous permet de
  ne sauvegarder que les données de votre choix. Ainsi la sauvegarde des prêts
  et du fichier lecteur pourrait être quotidienne, alors que la sauvegarde des
  notices et des exemplaires issus du catalogage pourrait être hebdomadaire,
  mensuelle ou ponctuelle.</para>

  <sect1 id="admin_acquis_prerequis">
    <title>Pré-requis d'utilisation du module d'acquisition</title>

    <para>Avant de pouvoir réaliser vos commandes dans PMB et éventuellement
    de suivre votre budget, vous devez définir certains prérequis :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Coordonnées d'au moins un établissement</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Au moins un exercice comptable actif</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Si vous avez rendu l'utilisation obligatoire d'un budget pour
        les acquisitions, vous devez avoir un budget défini dont le solde est
        positif. Pour plus d'informations, consulter <xref
        linkend="admin_outils_parametres_acquis" /></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <figure>
      <title>Sauvegarde &gt; Lieux de sauvegarde</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_coord">
    <title>Coordonnées</title>

    <para>Pour définir les coordonnées d'un établissement, cliquez sur
    <emphasis role="bold">Ajouter les coordonnées d'un
    établissement</emphasis>.</para>

    <para><emphasis>Nom ou raison sociale </emphasis>: définissez le nom ou la
    raison sociale de votre structure.</para>

    <para><emphasis>Adresse de facturation</emphasis> : à compléter. Cette
    adresse sera notamment utilisée pour l'émission des bons de
    commandes.</para>

    <para><emphasis>Adresse de livraison</emphasis> : à compléter. Cette
    adresse sera notamment utilisée pour l'émission des bons de
    commandes.</para>

    <para>Vous pouvez également ajouter une ou des <emphasis>adresses
    supplémentaires</emphasis>.</para>

    <para><emphasis>SIRET, RCS, TVA, NAF </emphasis>: complétez avec les
    informations correspondantes à votre structure.</para>

    <para><emphasis>Site internet</emphasis> : à compléter. L'adresse de votre
    site web sera notamment mentionnée sur les différents documents
    imprimés.</para>

    <para><emphasis>Nom du fichier du logo</emphasis> : emplacement de l'image
    qui sera incluse dans les différents documents imprimés.</para>

    <para><emphasis>Autorisations d'accès</emphasis> : utilisateur autorisés à
    utiliser le module acquisition pour cet établissement.</para>

    <para>Vous pouvez définir plusieurs établissements si vous partagez une
    même installation et une même base dans PMB pour différentes
    structures.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_exercices">
    <title>Exercices comptables</title>

    <para>Dans PMB, un exercice comptable est obligatoirement lié à un
    établissement. Vous ne pouvez avoir qu'un exercice comptable actif par
    établissement. </para>

    <para>Pour créer un exercice comptable, vous devez définir </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>un libellé, par exemple 2006-2007</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>une date de début, au format JJ/MM/AAAA</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>une date de fin</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Vous pouvez également clôturer ou supprimer un exercice actif. Une
    fois l'exercice comptable clôturé, vous ne pourrez plus le
    modifier.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_sauv_tables">
    <title>Types de produits</title>

    <para>Vous pouvez définir des types pour les produits dont vous ferez
    l'acquisition (livres, CD, DVD, ...) et leur affecter un numéro de
    compte.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_frais">
    <title>Frais annexes</title>

    <para>Il s'agit des frais annexes qui peuvent s'appliquer à une commande.
    Vous pouvez par exemple préciser des frais de livraisons forfaitaires.
    </para>

    <para>Pour créer un type de frais annexes, vous devez définir</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>un libellé, par exemple Livraison de Mon petit libraire (à
        partir de 200€)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>des conditions, Si la commande n'atteint pas 200 € TTC, les
        frais de livraisons sont de 10 € (cette mention n'est pas
        obligatoire)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>un montant</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>un numéro de compte pour permettre un rapprochement avec la
        comptabilité de votre structure (cette mention n'est pas
        obligatoire)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_paiements">
    <title>Modes de paiement</title>

    <para>Vous pouvez définir un moyen de paiement (par exemple, chèque, ou
    encore virement). Un mode de paiement est défini par un libellé auquel
    vous pouvez attacher des commentaires.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_acquis_budgets">
    <title>Budgets</title>

    <para>Si vous avez rendu l'utilisation obligatoire d'un budget pour les
    acquisitions, vous devez avoir un budget défini dont le solde est positif.
    Pour plus d'informations, consulter <xref
    linkend="admin_outils_parametres_acquis" />.</para>

    <para>Un budget est affecté à un seul établissement durant un seul
    exercice de cet établissement. Pour plus d'informations, consulter plus
    haut <xref linkend="admin_acquis_coord" /> et <xref
    linkend="admin_acquis_exercices" />. </para>

    <para>Pour créer un budget, cliquez sur <emphasis role="bold">Ajouter un
    budget</emphasis>. Si vous avez défini plusieurs établissements, vous
    devrez auparavant choisir à quel établissement est affecté ce
    budget.</para>

    <sect2 id="admin_acquis_budgets_creation">
      <title>Création d'un budget</title>

      <para>Un budget est défini par </para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>un libellé, par exemple DVD</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un exercice actif correspondant</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>une affectation, soit <emphasis>globale</emphasis> soit
          <emphasis>par rubrique</emphasis>. </para>

          <para>Si l'affectation est par rubriques, le montant total de votre
          budget sera calculé à partir du montant de chacune des rubriques qui
          le compose. Le montant de chaque rubrique sera calculé à partir du
          montant de ses sous-rubriques, et ainsi de suite. Le mode de calcul
          est alors pyramidal. </para>

          <para>Si l'affectation est globale, un montant est affecté à
          l'ensemble du budget. Les éventuelles rubriques de votre budget ne
          pourront pas alors avoir de montant défini et serviront simplement à
          détailler l'enveloppe globale.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un statut : un budget est en préparation avant d'être activé,
          il n'est alors plus modifiable. Le budget peut ensuite être clôturé
          une fois l'exercice achevé.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Cliquez sur Enregistrer pour enregistrer votre budget. Une fois
      votre budget enregistré, vous pourrez y ajouter des rubriques.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="admin_acquis_budgets_rubriques">
      <title>Ajout d'une rubrique à un budget</title>

      <para>Vous ne pouvez ajouter de rubriques à un budget que s'il n'est pas
      clôturé. Pour ajouter une rubrique, une fois que celui-ci est
      enregistré, affichez le budget en modification, puis cliquez sur Ajouter
      une rubrique.</para>

      <para>Une rubrique budgétaire est définie par</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>un libellé, par exemple Romans peut être une rubrique du
          budget Livres</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un montant si le montant du budget est affecté par rubrique.
          Pour plus d'informations, consulter plus haut <xref
          linkend="admin_acquis_budgets_creation" />. </para>

          <para>Attention, si vous définissez ensuite des sous-rubriques, ce
          sera la somme de leurs montants qui sera retenue comme montant
          global de cette rubrique. Dans le cadre d'un budget affecté par
          rubrique, vous n'avez besoin d'affecter des montants qu'aux plus
          petits éléments de votre budget.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un numéro de compte pour permettre un rapprochement avec la
          comptabilité de votre structure (cette mention n'est pas
          obligatoire)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>des commentaires éventuels</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>vous pouvez également donner les droits à un ou plusieurs des
          utilisateurs de PMB d'utiliser cette rubrique de votre
          budget.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Une fois la rubrique de votre budget enregistrée, vous pouvez
      éventuellement lui <emphasis role="bold">ajouter des sous-rubriques
      </emphasis>en cliquant sur le bouton correspondant.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Activation d'un budget, devis, commandes</title>

      <para>Une fois votre budget défini, vous pouvez l'<emphasis
      role="bold">activer</emphasis> en l'affichant en modification. Une fois
      le budget activé, vous pouvez l'utiliser dans des commandes.</para>

      <para>Pour réaliser des commandes, préparer des devis, vous devez
      utiliser l'onglet <emphasis role="bold">Acquisitions</emphasis>. Pour
      plus d'informations sur le fonctionnement de l'onglet Acquisitions,
      consultez le <emphasis>Guide de l'Utilisateur PMB, chapitre
      Acquisitions</emphasis>.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>