<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- 
+==========================================================================+
| PMB                                                                      |
+==========================================================================+
| (c) 2002-2004 PMB Services / www.sigb.net pmb@sigb.net et contributeurs  |
| (voir www.sigb.net)                                                      |
| creator : Gautier MICHELIN                                               |
| modified : ...                                                           |
+==========================================================================+
-->

<chapter id="admin_empr">
  <title>Lecteurs</title>

  <para>Dans cette partie de l'onglet administration, vous pouvez définir vos
  options personnelles utiles dans la gestion des lecteurs.</para>

  <sect1 id="admin_empr_categ">
    <title>Catégories</title>

    <para>Définir différentes catégories de lecteurs permet d'établir des
    statistiques pour évaluer l'utilisation de votre bibliothèque. Pour plus
    d'informations sur la réalisation de statistiques avec PMB, consulter le
    <emphasis>Guide de l'Utilisateur de PMB</emphasis>, Chapitre
    <emphasis>Editions</emphasis>.</para>

    <para>Si vous avez activé la gestion des quotas avancés, les catégories
    vous permettront de spécifier des quotas : par exemple un enfant peut
    emprunter 2 ouvrages, un adulte 5 ouvrages simultanément.</para>

    <para>En France, la durée de tenue d'un fichier de lecteur est limitée à
    un an, lorsque le fichier est déclaré (procédure obligatoire auprès de la
    CNIL) selon la procédure simplifiée.</para>

    <para>Pour plus d'informations, consulter
    http://www.culture.gouv.fr/culture/mrt/bibliotheque/dll/informatique/c4.pdf</para>

    <figure>
      <title>Lecteurs - catégories</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_cat.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Si vous souhaitez vous affranchir de cette limite, il vous suffit
    par exemple de passer la durée d'adhésion à 9999 jours.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_empr_codstat">
    <title>Codes statistiques</title>

    <para>Les codes statistiques servent à produire des informations sur vos
    lecteurs en croisant les données. De nombreuses possibilités vous sont
    laissées : s'en servir comme discriminant pour les âges lorsque la date de
    naissance n'est pas demandée (moins de 18 ans, 18-35 ans, 36-65 ans, plus
    de 65 ans par exemple) ; s'en servir pour évaluer le rayon d'action de
    votre bibliothèque (exemple ci dessous).</para>

    <figure>
      <title>Lecteurs - code statistique</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_stat.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_empr_implec">
    <title>Import lecteurs</title>

    <para>L'import d'un fichier lecteurs permet de récupérer des informations
    depuis un autre programme ou un fichier que vous auriez constitué par
    ailleurs : membres d'un laboratoire possédant un centre documentaire
    spécialisé, liste des élèves dans un établissement d'enseignement, export
    depuis un annuaire LDAP, etc...</para>

    <figure>
      <title>Lecteurs - import lecteurs</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_imp.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Les lecteurs importés vont être classés dans une catégorie
    préexistante. Si vous souhaitez paramétrer plus finement l'import, vous
    pouvez utiliser <emphasis>phpmyadmin</emphasis> ou lier vos données dans
    un logiciel en utilisant MyODBC. Pour plus d'informations sur phpmyadmin,
    consulter le site web de <ulink
    url="http://www.phpmyadmin.net">phpmyadmin</ulink> ou, pour plus
    d'informations sur l'installation [en français] consulter <ulink
    url="http://www.allhtml.com/mysql/mysql582.php">http://www.allhtml.com/mysql/mysql582.php</ulink>.</para>

    <para>MyODBC est une solution ODBC, permettant d'éditer des données MySQL
    dans votre gestionnaire de base de données habituel, permettant par
    exemple de copier coller des données depuis un tableur. Pour plus
    d'informations, consulter www.mysql.com ou faire une recherche portant sur
    MyODBC sur google.</para>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_empr_parperso">
    <title>Paramètres personnalisés</title>

    <para>Les paramètres personnalisés permettent d'ajouter des informations
    supplémentaires à des fiches-lecteur. Vous pourrez ainsi spécifier des
    informations telles que l'entreprise d'origine, la catégorie
    socio-professionnelle....</para>

    <para>Vous devrez donner un nom à votre paramètre (les caractères
    accentués et la ponctuation dans le nom du champ sont interdits, mais vous
    pouvez les utiliser dans le titre à l'affichage).</para>

    <para>Vous avez la possibilité de rendre la saisie de ce paramètre
    obligatoire.</para>

    <figure>
      <title>Lecteurs - paramètres personnalisés</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_lect_param.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Le fonctionnement des paramètres personnalisables est identique à
    celui des champs personnalisés pour les exemplaires ou les notices. Pour
    plus d'informations, voir <xref linkend="admin_expl_perso" />.</para>
  </sect1>
</chapter>