<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter lang="fr">
  <title lang="es">Introducción</title>

  <para></para>

  <sect1>
    <title lang="es">Sobre PMB</title>

    <para>PMB es un SIGB (Sistema Integrado de Gestión de Bibliotecas)
    completamente libre. El panorama de los programas de bibliotecas está
    prácticamente lleno de productos propietarios. Nosotros somos
    bibliotecarios, usuarios y desarrolladores que no estamos de acuerdo con
    este panorama.</para>

    <para>PMB se basa en las tecnologías del Web. Es lo que a veces se llama
    una `web-app`. Se basa en un servidor Il se fonde sur un serveur HTTP
    (básicamente Apache aunque no es obligatorio), una base de datos MySQL y
    el lenguaje PHP.</para>

    <para>Las principales funcionalidades de PMB son :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>El soporte del formato UNIMARC</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La gestión de las autoridades (responsabilidades, editoriales,
        colecciones, materias...)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La gestión del préstamo, de las reservas, de los
        usuarios...</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Una configuración simple</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La posibilidad de importar registros</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un OPAC simplificado que integra un "butineur"</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un módulo de gestión de los documentos BDP conveniente para los
        establecimientos pequeños</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>La gestion de las publicaciones periódicas</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Una administración simplificada para el personal de la
        biblioteca...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Puedes encontrar más información en: <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>

    <para>Encontrarás también una versión de demostración en línea, el
    apartado de usuarios de PMB, y las últimas versiones de la Guía de
    instalación, la Guía del usuario y la Guía del administrador PMB.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">Donde encontrar información sobre PMB</title>

    <para>En la página web de PMB : <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>

    <para>En la página web de la comunidad de usuarios : <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net/communaute</ulink></para>

    <para>En la lista de distribución de usuarios: pmb.user@sigb.net
    (inscripción libre enviando un correo electrónico con el asunto SUBSCRIBE
    a <ulink
    url="mailto:pmb.user_request@sigb.net?subject=SUBSCRIBE">pmb.user_request@sigb.net</ulink>)</para>

    <para>En la lista de distribución de los traductores, desarrolladores, de
    soporte a unicode (alfabetos no europeos). Para más información sobre
    estas listas, consultar <ulink
    url="http://www.sigb.net">www.sigb.net</ulink></para>

    <para>Esta documentación está también disponible en línea en <ulink
    url="http://www.sigb.net/doc">www.sigb.net/doc</ulink>, es de libre
    descarga en formato HTML y integrable en PMB. Se convierte entonces en una
    ayuda contextual.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">Referencias</title>

    <para><emphasis role="bold">Autores</emphasis></para>

    <para>Gautier MICHELIN, Eric ROBERT, Florent TETART y cuando proceda los
    contribuidores de ciertas partes de esta documentación.</para>

    <para><emphasis role="bold">Instalación en las diferentes
    plataformas</emphasis></para>

    <para>Los créditos de los diferentes autores se encuentran al empezar la
    contribución.</para>

    <para>PMB es libre de derecho, el código del programa es el fruto de la
    colaboración de numerosos desarroladores, y de los autores de este manual.
    Gracias a todos.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">CVS</title>

    <para>CVS significa Concurrent Version System. Se trata de un sistema de
    gestión de actualización de código fuente para programadores.</para>

    <para>PMB dispone de CVS. El CVS está accesible para los desarrolladores.
    Contacta con nosotros si quieres ayudar al desarrollo de PMB o participar
    en la redacción de la documentación.</para>

    <para>Para más información, contacta con los desarrolladores de
    PMB.</para>
  </sect1>
</chapter>