<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title>Instalación genérica</title>

  <para>PMB es una aplicación web que necesita un servidor web configurado con
  PHP y el acceso a una base de datos MySQL. Si bien las intalaciones difieren
  en los procedimientos a seguir según el Sistema Operativo, existe una serie
  de puntos en común.</para>

  <sect1>
    <title>Requisitos previos</title>

    <para>Ver más arriba, capítulo 2, sección 3 : Requisitos previos de
    instalación</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Instalación</title>

    <para>Descargar la última versión de la página web de PMB
    [http://www.sigb.net].</para>

    <para>Puedes escoger entre dos formatos de archivo, zip (para Windows) o
    tar.gz (para Linux). Los dos archivos contienen los mismos archivos.
    Extraer el archivo en el directorio de vuestro servidor web donde quereis
    instalar PMB (Para los archivos tar.gz, copiad el archivo en el directorio
    de instalación y teclea tar xzf PMB.tar.gz.). Para este documento, hemos
    tomado como ejemplo una extracción al directorio PMB de un directorio de
    un servidor Web en la máquina "monserveur".</para>

    <sect2>
      <title>Creación de la base de datos e inicio de la aplicación</title>

      <para>A partir del lugar donde habéis extraído el archivo, ve a buscar
      la página <emphasis role="bold">tables/install.php</emphasis> (en
      nuestro ejemplo con el navegador introduce el URL <emphasis
      role="bold">http://monserveur/pmb/tables/install.php</emphasis>). Esta
      página os permitirá crear la base de datos en el servidor MySQL, la
      llenará con los requisitos mínimos para el funcionamiento de PMB y
      creará al usuario administrador de PMB. Hay dos zonas a tener en
      cuenta.</para>

      <figure>
        <title>Selección de la lengua de instalación</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/tables_install1.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Escoge la lengua en la cual quieres instalar PMB : corresponde a
      los datos cargados en la base de datos. El idioma de la interficie puede
      cambiarse en todo momento en las preferencias del usuario</para>

      <para><emphasis role="bold">Atención : </emphasis>SI NO UTILIZAS ESTE
      PROCEDIMIENTO, PIENSA EN ELIMINAR LOS DOS ARCHIVOS INSTALL.PHP y
      INSTALL_REP.PHP. ADEMÁSE : PIENSA EN CAMBIAR LA CONTRASEÑA DEL USUARIO
      ROOT DE MySQL ESTÁ VACÍA POR DEFECTO, LO QUE CONSTITUYE UN AGUJERO DE
      SEGURIDAD EVIDENTE.</para>

      <figure>
        <title>Informaciones de instalación, definición de los parámetros en
        medio de la página (baja la pantalla hacia abajo)</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/tables_install2.gif" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <sect3>
        <title>Parámetros del sistema</title>

        <para>Son los parámetros del servidor MySQL que se usarán para crear
        la base de datos. Es obligatorio que el usuario MySQL tenga los
        derechos de administración del servidor para poder crear la base de
        PMB y crear el usuario MySQL de esta base. El campo Servidor permite
        indicar el nombre de la máquina que aloja al servidor MySQL (puede ser
        diferente de la máquina que aloja al servidor Web).</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title>Parámetros PMB</title>

        <para>Son los parámetros que el script script usará para crear la base
        de datos de PMB y el usuario MySQL correspondiente :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Usuario PMB/Contraseña : usuario MySQL que será creado para
            acceder a la base de datos de PMB</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Base de datos PMB : nombre de la base de datos que se
            creará.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Llenar las tablas con los ejemplos para provar la base de
            datos : si escoges esta opción, la base se llenará con un juego de
            ejemplos de registros y autoridades que te permitirán provar la
            aplicación.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Una vez se hayan llenado los parámetros, haz clic sobre
        e<emphasis>l botón Crear la base</emphasis>.</para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Archivos de configuración de conexión a la base de datos</title>

      <para>Una vez la base de ha creado, verifica los archivos de conexión de
      PMB a la base de datos. Edita el archivo
      <emphasis>db_param.inc.php</emphasis> del directorio
      <emphasis>includes</emphasis> de la carpeta de instalación.</para>

      <para>Comprueba la línea :</para>

      <para><literal>define('LOCATION','nom_de_votre_base');</literal></para>

      <para>(nom_de_votre_base es el nombre introducido en el campo Base de
      datos PMB de la página de instalación. Si has dejado los parámetros por
      defecto : bibli),</para>

      <para>Verifica que los parámetros de la sección nom_de_votre_base
      correspondenden a los parámetros de conexión de la instalación :</para>

      <para><literal>nom_de_votre_base: // valores para el acceso
      local</literal></para>

      <para><literal> define('SQL_SERVER', 'chemin_du_serveur'); //nombre del
      servidor</literal></para>

      <para><literal> define('USER_NAME', 'utilisateur_pmb'); //nombre del
      usuario</literal></para>

      <para><literal> define('USER_PASS', 'mot_de_passe');
      //contraseña</literal></para>

      <para><literal> define('DATA_BASE', 'nom_de_votre_base'); //nombre de la
      base de datos</literal></para>

      <para><literal> break;</literal></para>

      <para>Haz la misma comprovación con el archivo
      <emphasis>opac_db_param.incp.php</emphasis> en
      <emphasis>opac_css/includes</emphasis>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Primera conexión</title>

      <para>Una vez todas las operaciones anteriores se han realizado, puedes
      comprovar la conexión a la aplicación PMB. Introduce la dirección de tu
      instalación en tu navegador http://monserveur/pmb</para>

      <para>En la página de conexión, conéctate como :</para>

      <para><emphasis role="bold">Utilisateur</emphasis> : admin</para>

      <para><emphasis role="bold">Mot de passe</emphasis> : admin</para>

      <para>Si todo ha ido bien, debes ver la primera página de PMB en
      pantalla, en la parte superior habrá 5 pestañas y la pestaña circulación
      estará activada. En el centro de la página verás un campo para
      introducir el el código de barras de un usuario</para>

      <para><emphasis>Nota</emphasis> Después de haver creado la base de
      datos, sólo habrá un usuario con los derechos de administración creado.
      Este usuario es el Super User, para conectarse usuario admin y
      contraseña admin</para>

      <para><emphasis role="bold">Atención : </emphasis>ACUÉRDATE DE CAMBIAR
      LA CONTRASEÑA DEL USUARIO ADMIN DE PMB, CREADA POR DEFECTO COMO "ADMIN",
      ESTE VALOR POR DEFECTO ES COMÚN A TODOS LOS ADMINISTRADORES DE
      PMB</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Creación de parámetros y actualización de la base</title>

      <para>Con el fin de mantener la base de datos al día, después de cada
      instalación o actualización :</para>

      <para>* haz clic en la pestaña 'Administración'</para>

      <para>* en el menú de la derecha de la pantalla de administración, haz
      clic sobre Herramientas y luego sobre el enlace 'Act. base' en la parte
      superior de la pantalla</para>

      <para>* Haz clic sobre el enlace 'haz clic aquí para empezar la
      actualización'</para>

      <para>* Haz clic sobre siguiente hasta que aparezca el mensaje 'Tu base
      de datos está al día con la versión v. xxx !'</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Cambio de la contraseña del administrador</title>

    <para>No explicaremos en este documento la gestión de los derechos y los
    diferentes parámetros posibles de PMB. Para esto ve a la Guía del
    administrador.</para>

    <para>Con el fin de mejorar la seguridad de PMB, la segunda cosa que debes
    hacer después de la instalación es cambiar la contraseña del usuario
    admin.</para>

    <para>Este usuario dispone de todos los derechos en PMB y por eso lleva el
    nombre por defecto de "Super User". NO es posible eliminar a este
    usuario.</para>

    <para>Para modificar la contraseña :</para>

    <para>1. Haz clic sobre la pestaña 'Administración'</para>

    <para>2. En el menú de la derecha de la pantalla administración, haz clic
    sobre el enlace 'administradores'</para>

    <para>3. En la página de gestión de los administradores, haz clic sobre el
    enlace [contraseña] del usuario Super User.</para>

    <para>4. Introduce dos veces la nueva contraseña que has escogido en los
    campos nueva contraseña y confirma</para>

    <para>5. Para finalizar haz clic en el botón Guardar</para>

    <para>Puedes también modificar el usuario admin y el nombre Super User
    haciendo clic sobre el enlace admin del usuario Super User en la página de
    gestión de los administradores.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Configuraciones provadas</title>

    <para>El programa PMB ha sido provado en las plataformas siguientes
    :</para>

    <para>* Windows XP con EasyPHP 1.6 y 1.7</para>

    <para>* Windows 98 con EasyPHP 1.6 y 1.7</para>

    <para>* Windows 2000 server con IIS/MySQL 3.23</para>

    <para>* Linux Mandrake 8.2 con Apache 1.3.23/ MySQL 3.23</para>

    <para>* MacOS X con Apache/MySQL</para>
  </sect1>
</chapter>