<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter id="admin_notices">
  <title lang="es">Notices</title>

  <para>La plupart des données qui définissent une notice sont normées. PMB
  permet cependant d'éditer une table d'origine des notices. Vous pouvez
  également ajouter des champs personnalisables.</para>

  <sect1 id="admin_notices_orinot">
    <title lang="es">Origines</title>

    <para>Il s'agit de l'origine des notices. PMB importe les notices via
    z39.50 ou par l'import UNIMARC notamment. Mais sur ces notices
    s'appliquent des droits d'auteur. Si la BnF met à disposition de tous ses
    notices, il n'en est pas forcément de même pour certains professionnels du
    secteur. Ainsi la société Electre diffuse un cédérom de notices
    bibliographiques, à jour des dernières nouveautés sorties sur le marché.
    Ce cédérom est payant, et chacune des notices qu'il contient sont
    protégées par des droits d'auteur.</para>

    <para>PMB gère depuis sa version 1.3 un suivi des origines des
    notices.</para>

    <para>La fonction d'administration des origines des notices permet de
    prédéfinir des origines de notices. Elle permet aussi d'éditer les
    origines de notices importées.</para>

    <figure>
      <title lang="es">Notices &gt; Origines des notices</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_cat_notices.jpg" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>

  <sect1 id="admin_notices_perso">
    <title lang="es">Personnalisables</title>

    <para>Il s'agit ici des champs personnalisables des notices. Ces champs
    personnalisables permettent de spécifier des informations propres à votre
    bibliothèque ou à votre centre de documentation sur les notices : origine
    de l'idée d'acquisition, commentaire d'un comité de lecture, public cible
    de l'ouvrage...</para>

    <figure>
      <title lang="es">Notices &gt; Personnalisables</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_cat_perso.jpg" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Le fonctionnement des champs personnalisables pour les notices est
    identique à celui des exemplaires. Pour plus d'information, 
    voir <xref linkend="admin_expl_perso" />.</para>
  </sect1>
</chapter>