<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter>
  <title lang="es">Introduction</title>

  <para>PMB est une application hautement configurable. Ainsi des paramètres
  liés aux lecteurs, aux traitements statistiques, au fonctionnement du client
  Z39.50 peuvent être personnalisés.</para>

  <para>En outre, l'onglet d'administration permet différentes fonctions liées
  à la base, comme son optimisation par exemple, ou encore au fonctionnement
  quotidien de PMB, comme la gestion des utilisateurs
  (bibliothécaires).</para>

  <para>L'onglet d'administration, outre son importance, possède plus d'écrans
  que chacun des autres onglets de PMB. Pour cette raison, et pour faciliter
  la mise à jour des informations présentées ici, nous avons décidé de
  présenter ce guide à part.</para>

  <sect1>
    <title lang="es">Références</title>

    <para><emphasis role="bold">Auteurs</emphasis></para>

    <para>Gautier MICHELIN, Eric ROBERT, Florent TETART</para>

    <para><emphasis role="bold">Contributions</emphasis></para>

    <para>Equipe de développeurs PMB.</para>

    <para>Anciens développeurs de PMB : François Lemarchand, Jesir Vargas,
    Christophe Bliard, ...</para>

	<para>Ce Guide de l'Administrateur correspond à la version 1.3 de PMB</para>
	
    <para>Tiré de admin_guide.xml. Vous pouvez trouver une version PDF de ce
    document sur www.sigb.net en cherchant admin_guide.pdf'.</para>

    <para>Numéro de version en couverture.</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">A propos de PMB</title>

    <para>PMB est un logiciel libre de gestion de bibliothèques. Pour plus
    d'informations consulter http://www.sigb.net .</para>
  </sect1>

  <sect1>
    <title lang="es">Organisation de l'onglet administration</title>

    <figure>
      <title lang="es">Onglet administration</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin.jpg" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>L'onglet administration possède un menu situé à gauche de l'écran,
    et à l'intérieur de ces différentes sections de menu, une bande de liens
    est située en haut de l'écran.</para>

    <figure>
      <title lang="es">Bande de liens en haut de l'écran</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/lien_haut.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <remark>La bande de liens est encadrée dans la capture ci-dessus pour
    faciliter la lecture. </remark>

    <para>Voici ci-dessous une capture du menu latéral. Dans ce document, nous
    suivrons une organisation en chapitres correspondant en partie à chacune
    des options de ce menu.</para>

    <figure>
      <title lang="es">Menu latéral</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/admin_menu.gif" />
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
  </sect1>
</chapter>